<textcomponents>

<component id="ID_instructions">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour afficher les informations récapitulatives.</b>]]></text>
</component> 

<component id="slide01">
<text><![CDATA[<li>Déterminer comment concevoir un réseau pour atteindre les objectifs commerciaux est un processus en plusieurs étapes.</li><br/><li>Pour chaque objectif commercial, le concepteur doit déterminer les modifications de réseau nécessaires pour atteindre l’objectif. Chaque modification inclut des exigences techniques pouvant être traitées par des éléments au niveau de la conception du réseau.</li><br/><li>Une fois les éléments de conception déterminés, le concepteur prend en compte les contraintes appliquées par le client et fait des compromis, le cas échéant.</li><br/><li>Toutes les décisions de conception sont évaluées sur leur capacité à satisfaire les quatre spécifications techniques principales, à savoir l’extensibilité, la disponibilité, la sécurité et la facilité de gestion.</li><br/><li>Les réseaux convergents, comme le réseau conçu pour le stade, transmettent une combinaison de trafic de données, vocal et vidéo. Chaque type de trafic affiche des exigences de performances uniques, qui nécessitent l’intégration de la QS dans la conception.</li><br/><li>En matière de sécurité, aucun compromis ne doit être fait. Bien qu’il soit parfois nécessaire de trouver des moyens moins coûteux ou plus complexes de sécuriser un réseau, il est inacceptable de ne pas tenir compte de la sécurité pour ajouter d’autres fonctionnalités de réseau.</li><br></ul>]]></text>
</component> 

<component id="s1_ID_txt01">
<text><![CDATA[PERFORMANCES DU RÉSEAU]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt02">
<text><![CDATA[Applications critiques]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt03">
<text><![CDATA[Traitement des transactions]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt04">
<text><![CDATA[Traitement des transactions]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt05">
<text><![CDATA[Vidéo]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt06">
<text><![CDATA[Vidéo]]></text> 
</component> 

<component id="s1_ID_txt07">
<text><![CDATA[Voix sur IP]]></text> 
</component> 

<component id="s1_ID_txt08">
<text><![CDATA[Voix]]></text> 
</component> 

<component id="s1_ID_txt09">
<text><![CDATA[« J’ai besoin que mes applications fonctionnent correctement. »<li>Transactions de données</li><li>Vidéo</li><li>Voix</li>]]></text> 
</component> 

<component id="s1_ID_txt10">
<text><![CDATA[« Je dois gérer la bande passante pour permettre les performances des applications. »<li>Délai</li><li>Gigue</li><li>Perte de paquets</li>]]></text> 
</component> 

<component id="s1_ID_txt11">
<text><![CDATA[Point de vue de l’utilisateur]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt12">
<text><![CDATA[Point de vue du gestionnaire]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txtTitle">
<text><![CDATA[Traitement des transactions]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txtBody">
<text><![CDATA[Le stade souhaite proposer un temps de réponse inférieur à trois secondes pour les applications de l’entreprise qui utilisent ses serveurs de bases de données.]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txtTitle1">
<text><![CDATA[Distribution et surveillance vidéo]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txtBody1">
<text><![CDATA[La vision de la direction du stade consiste à offrir de la vidéo de haute qualité en direct dans l’ensemble du stade. Les caméras de surveillance doivent également avoir une qualité vidéo élevée.]]></text>
</component>

<component id="Is1_D_txtTitle2">
<text><![CDATA[Qualité vocale de la téléphonie IP]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txtBody2">
<text><![CDATA[Les attentes des utilisateurs sont élevées en matière de qualité vocale. Ils souhaitent qu’il n’y ait aucune différence entre la qualité vocale de leur téléphone numérique actuel et celle des nouveaux postes IP.]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_inst">
<text><![CDATA[Cliquez sur chaque application pour afficher les informations liées aux exigences en matière de performances.]]></text>
</component>



<component id="slide02">
<text><![CDATA[<li>Lors de l’application de contraintes à la conception du réseau, il convient de tenir compte des objectifs commerciaux prioritaires du client. S’il faut faire des compromis, les fonctions prenant en charge les objectifs prioritaires doivent être incluses, tandis que les fonctions prenant en charge des objectifs non prioritaires peuvent être reportées.</li><br/><li>Les éléments de conception requis au niveau de la couche d’accès incluent :  la densité de port, les stratégies de réseau local virtuel, les exigences en termes d’alimentation, les fonctions de marquage et de classification QS, ainsi que la prise en charge des liaisons redondantes vers la couche de distribution.</li><br/><li>Les éléments de conception de la couche de distribution incluent :  les liaisons et composants redondants, le routage haute densité, le filtrage du trafic, les mécanismes QS, la convergence rapide et l’agrégation de trafic.</li><br/><li>Pour la couche cœur de réseau, les éléments de la conception incluent : les liaisons et composants redondants, les fonctions de haute disponibilité et les protocoles de convergence rapide.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt01">
<text><![CDATA[Internet]]></text> 
</component>
<component id="s2_ID_txt02">
<text><![CDATA[Cœur de réseau]]></text> 
</component>
<component id="s2_ID_txt03">
<text><![CDATA[Distribution]]></text> 
</component>
<component id="s2_ID_txt04">
<text><![CDATA[Accès]]></text> 
</component>


<component id="slide03">
<text><![CDATA[<li>La conception de la connectivité de réseau étendu nécessite l’évaluation des services de télécommunications disponibles dans le secteur géographique du client.</li><br/><li>Lors du choix de la méthode physique de connexion des sites distants au réseau principal du stade, le concepteur du réseau doit également analyser le nombre d’employés des sites distants censés utiliser les services du réseau. Les modèles de trafic vers et depuis les serveurs sur le site principal déterminent les besoins en bande passante et les mécanismes de sécurité.</li><br/><li>Comme la connectivité de réseau étendu peut ne pas être aussi fiable que les méthodes de connectivité de réseau local, il est important d’envisager l’implémentation d’autres méthodes d’accès ou de sauvegarde dans une conception de réseau étendu.</li><br/><li>Les réseaux privés virtuels peuvent assurer un accès à distance via Internet pour les employés à distance et les petits bureaux distants.  Ce type de connexion de réseau privé virtuel est également une option efficace de connectivité de sauvegarde.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s3_ID_txt01">              
<text><![CDATA[Internet]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt02">              
<text><![CDATA[Relais de trames]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt03">              
<text><![CDATA[FAI1]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt04">              
<text><![CDATA[FAI2]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt05">              
<text><![CDATA[Périphérie2]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt06">              
<text><![CDATA[Cœur de réseau]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt07">              
<text><![CDATA[Réseau privé virtuel<br>sur DSL]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt08">              
<text><![CDATA[FAI3]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt09">              
<text><![CDATA[Billetterie]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt10">              
<text><![CDATA[Vendeur<br>(boutique de souvenirs)]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt11">              
<text><![CDATA[FilmCompany]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt12">              
<text><![CDATA[FAI4]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt13">              
<text><![CDATA[Bureau distant<br>équipe A]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt14">              
<text><![CDATA[BR2]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt15">              
<text><![CDATA[BR3]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt16">              
<text><![CDATA[BR4]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt17">              
<text><![CDATA[BR5]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt18">              
<text><![CDATA[Périphérie1]]></text>  
</component>

<component id="s3_ID_txt19">              
<text><![CDATA[FAI5]]></text>  
</component>

<component id="slide04">
<text><![CDATA[<li>Les solutions de réseau sans fil unifiées qui incluent le logiciel du système de contrôle sans fil offrent des fonctionnalités avancées, telles que la gestion centralisée et plusieurs niveaux de services pour les différents types d’utilisateurs et de clients.</li><br/><li>L’utilisation de points d’accès légers sans fil et d’un contrôleur de réseau local sans fil dans la conception du réseau permet une gestion centralisée, une reconfiguration dynamique des points d’accès et une itinérance de couche 3.</li><br/><li>L’itinérance de couche 3 est prise en charge par des points d’accès et des contrôleurs sans fil LWAPP. Les utilisateurs du réseau sans fil se voient attribuer des adresses IP indépendantes du réseau physique où les points d’accès sont installés.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s4_ID_txt01">
<text><![CDATA[Architecture de réseau sans fil unifiée]]></text> 
</component>

<component id="s4_ID_txt02">
<text><![CDATA[Point d’accès léger Aironet Cisco]]></text> 
</component>

<component id="s4_ID_txt03">
<text><![CDATA[Réseau commuté/routé]]></text> 
</component>

<component id="s4_ID_txt04">
<text><![CDATA[Contrôleur de réseau local sans fil Cisco]]></text> 
</component>

<component id="s4_ID_txt05">
<text><![CDATA[Système de contrôle sans fil Cisco]]></text> 
</component>

<component id="s4_ID_txt06">
<text><![CDATA[Sécurité renforcée]]></text> 
</component> 

<component id="s4_ID_txt07">
<text><![CDATA[Services vocaux]]></text> 
</component> 

<component id="s4_ID_txt08">
<text><![CDATA[Services d’implantation]]></text> 
</component> 

<component id="s4_ID_txt09">
<text><![CDATA[Accès invité]]></text> 
</component> 

<component id="s4_ID_txt10">
<text><![CDATA[Services de mobilité]]></text> 
</component> 

<component id="s4_ID_txtTitle">
<text><![CDATA[Point d’accès léger ]]></text>
</component>




<component id="slide05">
<text><![CDATA[<li>Le concepteur du réseau doit identifier les données et communications qui constituent un risque ainsi que les sources d’attaque potentielles. Il peut ainsi disposer des services de sécurité aux points appropriés tout au long de la conception du réseau afin d’empêcher les attaques potentielles.</li><br/><li>Il existe trois grandes catégories de services de sécurité : la protection de l’infrastructure, la connectivité sécurisée et la détection des menaces. La détection des menaces inclut la défense et la réduction des risques.</li><br/><li>Lorsque cela est possible, la conception doit utiliser des services intégrés, comme des fonctions de pare-feu IOS et des modules du système IDS, pour éliminer le besoin de dispositifs de sécurité supplémentaires.</li><br/><li>Lors de la conception de jeux de règles de pare-feu et de listes de contrôle d’accès, la stratégie générale consiste à refuser tout le trafic qui n’est pas spécifiquement autorisé ou qui ne répond pas à une question autorisée.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s5_ID_txt01">
<text><![CDATA[Serveur Web]]></text>   
</component>

<component id="s5_ID_txt02">
<text><![CDATA[Internet]]></text>   
</component>
 
<component id="s5_ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Règle du pare-feu :</b><br>Refuser tout trafic entrant d’Internet vers un serveur Web, sauf sur les ports autorisés.<br><br><b>Instructions de la liste de contrôle d’accès :</b><br>access-list 112 permit tcp any host 200.1.2.11 eq www <br>access-list 112 permit tcp any host 200.1.2.11 eq ftp<br>access-list 112 permit tcp any host 200.1.2.11 eq 7000<br>access-list 112 permit tcp any host 200.1.2.11 eq 1755<br>access-list 112 permit tcp any host 200.1.2.11 eq 1720<br>access-list 112 deny ip any host 200.1.2.11 log]]></text>   
</component>

<component id="s5_ID_txt04">
<text><![CDATA[Pare-feu]]></text>   
</component>




</textcomponents>