<textcomponents>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Contrainte]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[Informations collectées]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Remarques du concepteur]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[Budget]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[Stratégie]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[Calendrier]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[Personnel]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[<li>Aucun plan de financement de la redondance pour la couche d’accès. Nécessité de réutiliser seize commutateurs 2960-48TT existants.</li><li>Aucun financement des nouveaux passages de câbles, à l’exception de la fibre optique, pour connecter de nouveaux points d’accès sans fil.</li>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[<li>La consigne de la direction est d’utiliser les réseaux privés virtuels gérés par des FAI sur Internet, pour une connectivité à distance à faible coût (en cours d’étude).</li>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
<text><![CDATA[<li>Le délai d’implémentation d’une modification conséquente est d’environ 4 mois, soit avant le début de la principale saison sportive.</li>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
<text><![CDATA[<li>Aucun personnel supplémentaire n’est prévu.</li>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
<text><![CDATA[Comme les modèles 2960 prennent en charge uniquement les services de couche 2, il sera impossible d’utiliser des locaux techniques de couche 3. Les deux paires de fibre optique de chaque local peuvent prendre en charge une connexion vers une paire de commutateurs de distribution.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
<text><![CDATA[La prise en charge QS et ANS nécessaire aux applications commerciales étant impossible via le FAI local, il faut examiner d’autres technologies de réseau étendu.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
<text><![CDATA[Il faut tenir compte du temps nécessaire à l’installation et à la mise en œuvre des nouveaux circuits et équipements.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
<text><![CDATA[Actuellement, manque de personnel pour l’extension prévue du réseau, avec seulement un administrateur réseau, trois techniciens réseau et un responsable. Le personnel doit être formé immédiatement sur la téléphonie sans fil et IP. Objectif de réduction de la complexité.]]></text>
</component>


<component id="ID_txt16">
<text><![CDATA[Cliquez sur chaque contrainte pour afficher les remarques du concepteur et leur impact sur la conception du réseau.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17">
<text><![CDATA[Contraintes du projet de réseau du stade]]></text>
</component>



</textcomponents>