<textcomponents>

<component id="Button1">
<text><![CDATA[<b>Phase d’optimisation</b>]]></text>
</component>

<component id="Button2">
<text><![CDATA[<b>Phase d’exploitation</b>]]></text>
</component>

<component id="Button3">
<text><![CDATA[<b>Phase d’implémentation</b>]]></text>
</component>

<component id="Button4">
<text><![CDATA[<b>Phase de conception</b>]]></text>
</component>

<component id="Button5">
<text><![CDATA[<b>Phase de planification</b>]]></text>
</component>

<component id="Button6">
<text><![CDATA[<b>Phase de préparation</b>]]></text>
</component>

<component id="Inst">
<text><![CDATA[Cliquez sur les boutons pour en savoir plus sur chaque phase du cycle de vie.]]></text>
</component>

<component id="Title1">
<text><![CDATA[<b>Phase d’optimisation</b>]]></text>
</component>

<component id="Table1">
<text><![CDATA[La phase d’optimisation nécessite une gestion proactive du réseau. Une gestion proactive a pour objectif d’identifier et de résoudre les problèmes avant qu’ils n’affectent l’organisation. Dans le cadre du processus PPDIOO, la phase d’optimisation peut susciter une recommandation pour la conception du réseau. Une nouvelle conception peut être nécessaire si un nombre trop important de problèmes ou d’erreurs de réseau surviennent, si les performances ne correspondent pas aux attentes ou si de nouvelles applications sont identifiées pour prendre en charge des exigences techniques ou organisationnelles.]]></text>
</component>

<component id="Title2">
<text><![CDATA[<b>Phase d’exploitation</b>]]></text>
</component>

<component id="Table2">
<text><![CDATA[L’exploitation constitue le test final de l’adéquation de la conception. La phase d’exploitation comprend la préservation de l’état de fonctionnement du réseau au moyen d’opérations quotidiennes, notamment le maintien d’une haute disponibilité et la réduction des dépenses. La détection des fautes, leur correction et la surveillance des performances au cours du fonctionnement, jour après jour, fournissent des données initiales pour la phase d’optimisation.]]></text>
</component>

<component id="Title3">
<text><![CDATA[<b>Phase d’implémentation</b>]]></text>
</component>

<component id="Table3">
<text><![CDATA[Une fois la conception approuvée, l’implémentation (et la vérification) commence. Le réseau est construit ou des composants supplémentaires sont ajoutés, conformément aux spécifications de la conception. Cette phase a pour objectif d’intégrer des périphériques sans perturber le réseau existant, ni créer de points de vulnérabilité.]]></text>
</component>

<component id="Title4">
<text><![CDATA[<b>Phase de conception</b>]]></text>
</component>

<component id="Table4">
<text><![CDATA[Les exigences initiales, dérivées de la phase de planification, dirigent les activités des spécialistes de conception de réseau. La spécification de la conception du réseau consiste en une conception complète et détaillée qui répond aux besoins commerciaux et techniques actuels. Elle intègre des spécifications pour la prise en charge de l’extensibilité, de la disponibilité, de la sécurité et de la facilité de gestion. La spécification de la conception forme la base des activités d’implémentation.]]></text>
</component>

<component id="Title5">
<text><![CDATA[<b>Phase de planification</b>]]></text>
</component>

<component id="Table5">
<text><![CDATA[La phase de planification comporte l’identification des exigences initiales en matière de réseau, sur la base des objectifs à atteindre, des installations, des besoins des utilisateurs et d’autres facteurs. Cette phase nécessite la caractérisation des sites et l’évaluation des réseaux existants (le cas échéant). Elle comprend également une analyse d’écart, afin de déterminer si les infrastructures système, les sites et les environnements de fonctionnement existants peuvent prendre en charge le système proposé. Un plan du projet est utile pour faciliter la gestion des tâches, des responsabilités, des échéances critiques et des ressources requises pour implémenter les modifications du réseau. Ce plan du projet doit correspondre aux paramètres d’étendue, de coût et de ressources établis dans les exigences commerciales d’origine.]]></text>
</component>

<component id="Title6">
<text><![CDATA[<b>Phase de préparation</b>]]></text>
</component>

<component id="Table6">
<text><![CDATA[Au cours de la phase de préparation du cycle de vie, les organisations créent un dossier commercial pour la mise à niveau du réseau. Celui-ci décrit comment le réseau peut prendre en charge les objectifs de l’organisation et il justifie, d’un point de vue financier, l’ajout de nouvelles technologies et de nouveaux services.  La phase de préparation peut établir la justification financière d’une stratégie de réseau en évaluant le dossier commercial de l’architecture proposée.]]></text>
</component>





</textcomponents>