<textcomponents>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Accord de niveau de service</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Description des services</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Disponibilité, performances et fiabilité</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Suivi et rapport</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Gestion des problèmes</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Sécurité</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[<b>Résiliation</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[<b>Sanctions pour les arrêts de service</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[<b>Coûts</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle">
<text><![CDATA[Description des services]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody">
<text><![CDATA[<li>Définit la plage de services qu’un fournisseur de services Internet offrira. </li><li>Comprend la quantité de service ou le volume et les délais de service lorsque le service est couvert, et ne l’est pas, par l’accord de niveau de service. </li>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle2">
<text><![CDATA[Disponibilité, performances et fiabilité]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody2">
<text><![CDATA[<li>Disponibilité : heures et jours par mois par an pendant lesquels le service est disponible. </li><li>Performances : une mesure des attentes de service lors des volumes de données maximum. </li><li>Fiabilité : un exemple est la règle des cinq 9, selon laquelle le système devrait être opérationnel 99,999 % du temps.</li>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle3">
<text><![CDATA[Suivi et rapport]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody3">
<text><![CDATA[<li>Définit la fréquence des rapports, tels que les rapports de performances, fournis au client.</li><li>Comprend une explication écrite du niveau de service réseau subi par les utilisateurs.</li> ]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody4">
<text><![CDATA[<li>Temps de réponse : une mesure de la rapidité à laquelle un fournisseur de services Internet peut répondre aux événements inattendus qui entraînent l’arrêt du service. </li><li>Définit le processus qui sera utilisé pour traiter et résoudre les incidents non planifiés.</li><li>Définit quels sont les différents niveaux d’un problème et qui devrait être appelé en fonction du niveau du problème.</li>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle4">
<text><![CDATA[Gestion des problèmes]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody5">
<text><![CDATA[<li>Définit les mesures de sécurité qui tombent sous la responsabilité du fournisseur de services Internet par rapport aux responsabilités du client.</li><li>Détermine comment les services réseau que le fournisseur de services Internet offre correspondent aux stratégies de sécurité du client et du fournisseur de services Internet.</li>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle5">
<text><![CDATA[Sécurité]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody6">
<text><![CDATA[<li>Définit la résiliation de cet accord et les coûts si les services sont résiliés plus tôt que prévu.  Généralement, les accords de niveau de service sont renégociables annuellement et coïncident avec le cycle budgétaire du client.</li>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle6">
<text><![CDATA[Résiliation]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody7">
<text><![CDATA[<li>Décrit les sanctions pour la défaillance du service réseau. Ceci est très important si le fournisseur de services Internet fournit des services primordiaux au fonctionnement des entreprises.</li> ]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle7">
<text><![CDATA[Sanctions pour les arrêts de service]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody8">
<text><![CDATA[<li>Décrit les frais qui incombent au client en définissant les services au lieu de l’équipement. Le fournisseur de services Internet peut ne facturer que les services nécessaires et le client ne paie que les services utilisés.</li>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle8">
<text><![CDATA[Coûts]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Pour plus d’informations, faites glisser le pointeur de la souris sur les différents éléments de l’accord de niveau de service.</b>]]></text>
</component>
</textcomponents>