<textcomponents>

<component id="ID_setup">
<text><![CDATA[<b>Utilisez cet exercice pour vérifier votre compréhension des principaux points de ce chapitre.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_setup2">
<text><![CDATA[<ul><li>Une série de questions va vous être présentée. Il ne s’agit pas d’un questionnaire et vos réponses ne seront pas enregistrées.</li><li>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour afficher la réponse.</li><li>Cliquez sur <b>Question suivante</b> pour passer à la question suivante de la série.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="clickHere">
<text><![CDATA[<b>Cliquez ici<br/>pour commencer.</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt03">
<text><![CDATA[1. <textformat blockindent='16'>Dressez la liste des cinq facteurs à prendre en compte pour choisir le type de support physique à déployer dans le réseau local.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li>Longueur de câble - Le câble doit-il traverser une pièce ou passer d’un bâtiment à un autre ?</li><li>Coût - Le budget permet-il d’utiliser un type de support plus coûteux ?</li><li>Bande passante - La technologie utilisée avec le support fournit-elle une bande passante adéquate ?</li><li>Facilité d’installation - L’équipe d’implémentation est-elle en mesure d’installer le câble ou est-il nécessaire de faire appel à un tiers ?</li><li>Sensibilité aux perturbations électromagnétiques/radioélectriques - L’environnement dans lequel vous installez le câble va-t-il interférer avec le signal ?</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt03">
<text><![CDATA[2. <textformat blockindent='16'>Indiquez les cas dans lesquels un câble à paires torsadées non blindées (UTP) droit est utilisé pour connecter des périphériques réseau.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li>Commutateur à routeur </li><li>Ordinateur à commutateur</li><li>Ordinateur à concentrateur (le cas échéant)</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt03">
<text><![CDATA[3. <textformat blockindent='16'>Indiquez les cas dans lesquels un câble à paires torsadées non blindées (UTP) croisé est utilisé pour connecter des périphériques réseau.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li>Commutateur à commutateur</li><li>Commutateur à concentrateur (le cas échéant)</li><li>Concentrateur à concentrateur (le cas échéant)</li><li>Routeur à routeur</li><li>Ordinateur à ordinateur </li><li>Ordinateur à routeur</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt03">
<text><![CDATA[4. <textformat blockindent='16'>Décrivez les objectifs et les différences entre les câbles série de réseau étendu ETCD et ETTD.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt04">
<text><![CDATA[<p>Équipement terminal de circuit de données (ETCD) - Un périphérique qui fait office d’horloge pour un autre périphérique. En général, un périphérique à l’extrémité du fournisseur d’accès de la liaison du réseau étendu.</p><br/><p>Équipement terminal de traitement de données (ETTD) - Un périphérique qui reçoit l’horloge d’un autre périphérique et est ajusté en conséquence. En général, ce périphérique se trouve à l’extrémité client ou utilisateur de la liaison du réseau étendu.</p><br/><p>Dans un environnement de travaux pratiques, il connecte généralement deux routeurs avec un câble série qui crée une liaison de réseau étendu point à point. Dans ce cas, déterminez le routeur qui doit être celui qui contrôle l’horloge. Les routeurs Cisco sont des périphériques ETTD par défaut, mais ils peuvent être configurés pour servir de périphériques ETCD.</p>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt03">
<text><![CDATA[5. <textformat blockindent='16'>Répertoriez les critères qui doivent être pris en compte lorsque vous choisissez un commutateur pour un réseau local.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li>Coût</li><li>Câble/Sans fil</li><li>Vitesse</li><li>Ports</li><li>Capacité d’extension</li><li>Facilité de gestion</li><li>Fonctions</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt03">
<text><![CDATA[6. <textformat blockindent='16'>Donnez des exemples des différents types d’hôte et de périphérique réseau, qui nécessitent des adresses IP.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt04">
<text><![CDATA[<p><b>Les périphériques finaux nécessitant des adresses IP sont les suivants : </b></p><ul><li>Ordinateurs utilisateur</li><li>Ordinateurs administrateur</li><li>Serveurs</li><li>Autres périphériques finaux comme les imprimantes, les téléphones IP et les appareils photos IP</li></ul><br/><p><b>Les périphériques réseau nécessitant des adresses IP sont les suivants :</b></p><ul><li>Interfaces de passerelle de réseau local du routeur</li><li>Interfaces (série) de réseau étendu du routeur</li></ul>
<p><b>Périphériques réseau nécessitant des adresses IP pour la gestion :</b></p><ul><li>Commutateurs</li><li>Points d’accès sans fil</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 7 -->


<component id="ID_Q7_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt03">
<text><![CDATA[7. <textformat blockindent='16'>	Indiquez trois raisons pour la mise en sous-réseau d’un réseau.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt04">
<text><![CDATA[<p><b>Gestion du trafic de diffusion</b></p><p>Les diffusions sont contrôlées car un domaine de diffusion important est divisé en plusieurs domaines plus petits. Cela signifie que les hôtes du système ne reçoivent pas tous l’intégralité des diffusions.</p><br/><p><b>Besoins similaires en matière de réseau</b></p><p>Si différentes groupes d’utilisateurs nécessitent des équipements ou des fonctions de réseau ou informatiques spécifiques, il est facile de gérer ces besoins si les utilisateurs se trouvent tous sur un seul sous-réseau.</p><br/><p><b>Sécurité</b></p><p>Les fonctions de sécurité du réseau peuvent être implémentées en fonction des adresses réseau. Cela permet de contrôler et de gérer l’accès à différents services de réseau et de transfert de données.</p>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 8 -->

<component id="ID_Q8_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt03">
<text><![CDATA[8. <textformat blockindent='16'>Décrivez cinq attributs d’un schéma d’adressage de réseaux efficace.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li>Évolutivité - Il prend en charge le développement lorsque des périphériques supplémentaires sont ajoutés au réseau.</li><li>Fiabilité - Il gère les messages sur des distances courtes ou longues.</li><li>Flexibilité - Il permet d’utiliser des technologies futures.</li><li>Dynamisme - Il s’ajuste aux changements du réseau.</li><li>Disponibilité - Il permet les communications à tout moment, en tout lieu.</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 9 -->

<component id="ID_Q9_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q9_txt03">
<text><![CDATA[9. <textformat blockindent='16'>Répertoriez les quatre types d’interface disponibles sur les routeurs et les commutateurs Cisco, et indiquez le fonctionnement de chacun d’entre eux.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q9_txt04">
<text><![CDATA[<p><b>Interfaces Ethernet</b> — Ce type d’interface est utilisé pour connecter les périphériques de réseau local, qui incluent les ordinateurs et les commutateurs. Il peut également être utilisé pour connecter des routeurs entre eux.</p><br/><p><b>Interfaces série</b> — Ce type d’interface est utilisé pour connecter les périphériques de réseau étendu à l’unité CSU/DSU. La fréquence d’horloge et l’adressage sont affectés à ce type d’interface.</p><br/><p><b>Interface de console</b> — C’est le type d’interface principal pour obtenir un accès initial et configurer un routeur ou un commutateur Cisco, et le principal moyen de dépannage. Il est important de noter qu’avec un accès physique à l’interface de la console du routeur, une personne non autorisée peut interrompre ou compromettre le trafic réseau. La sécurité physique est extrêmement importante !</p><br/><p><b>Interface auxiliaire (AUX)</b> — Ce type d’interface est utilisé pour la gestion à distance hors bande du routeur. Généralement, un modem est connecté à l’interface auxiliaire (AUX) pour l’accès entrant. Du point de vue de la sécurité, la capacité d’accès à distance à un périphérique réseau nécessite également une gestion vigilante.</p>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q9_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_conclusionTxt_01">
<text><![CDATA[<b>Vous avez passé en revue toutes les questions de la partie « Problèmes et discussion » du présent chapitre.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>