<textcomponents>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<font size='12'>1</font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<font size='12'>2</font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<font size='12'>3</font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<font size='12'>4</font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<font size='12'>5</font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<font size='12'>6</font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
<text><![CDATA[Sélection du logiciel Cisco IOS approprié à l’aide de l’outil CCO Feature Navigator.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
<text><![CDATA[1. Sur la page d’accueil de Cisco.com, sélectionnez Tools & Resources.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
<text><![CDATA[2. Choisissez Tool by Category.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
<text><![CDATA[3. REMARQUE : seuls les utilisateurs Cisco.com enregistrés et disposant d’un contrat de service Cisco peuvent télécharger les logiciels.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt16">
<text><![CDATA[Cliquez sur les boutons pour afficher les étapes permettant d’accéder à Feature Navigator sur Cisco.com.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17">
<text><![CDATA[REMARQUE : cette page change fréquemment. Si vous ne trouvez pas Feature Navigator en suivant ces instructions, utilisez la fonction de recherche. ]]></text>
</component>

<component id="tipTitle">
<text><![CDATA[<b>Plus d’info</b>]]></text>
</component>
<component id="tipBody">
<text><![CDATA[Codes des versions Cisco IOS :<BR><BR><b>Versions ED (Early Deployment)</b><br>Le déploiement récent concerne les versions de logiciels fournissant de nouvelles fonctionnalités et de nouveaux supports de plateformes. Ces versions fournissent également des correctifs.<br><br><b>Versions LD (Limited Deployment)</b><br>Une version principale de Cisco IOS ou une suite de versions du logiciel Catalyst OS (CatOS) se trouve dans la phase de « déploiement limité » de son cycle de vie, lorsqu'elle se situe entre le déploiement récent (ED) et le déploiement général (GD). Dans cette phase, seuls des correctifs sont ajoutés. Aucune nouvelle fonctionnalité ni aucun nouveau support de plateforme ne sont fournis.<br><br><b>Versions GD (General Deployment)</b><br>Déterminé lorsque cette version du logiciel a atteint le statut GD dans son cycle de vie.  Une version principale de Cisco IOS, ou une suite de versions de CatOS, atteint ce statut lorsque Cisco estime que son déploiement serait judicieux là où les fonctionnalités de cette version s’avèrent nécessaires dans les réseaux de clients. 12.2 est un exemple de version principale de Cisco IOS ayant atteint le statut GD. 7.x est un exemple de suite de versions CatOS ayant atteint ce même statut. Les critères à satisfaire pour atteindre le statut GD sont fondés, entre autres, sur des enquêtes de satisfaction menées auprès de clients utilisant les versions en question avec des réseaux de production et de test, sur les bogues CE signalés et sur l’expérience.]]></text>
</component>
<component id="TipText">
<text><![CDATA[Plus d’info]]></text>
</component>


</textcomponents>