<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b><p>Une infrastructure de <font color="#006699" size= "+14">réseau</font> doit aujourd’hui prendre en charge des applications intégrées <font color="#006699" size="+14">enrichies</font> telles que la <font color="#006699" size="+14">voix</font> et la <font color="#006699" size="+14">vidéo</font> pour des utilisateurs de plus en plus nombreux.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>Les technologies sous-jacentes de <font color="#006699" size="+14">routage</font> et de <font color="#006699" size="+14">commutation</font> doivent fournir les <font color="#006699" size="+14">fondations</font> pour un <font color="#006699" size="+14">large éventail</font> d’applications d’entreprise.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p>Les <font color="#006699" size="+14">ingénieurs</font> et les <font color="#006699"size="+14">techniciens</font> réseau installent et <font color="#006699" size="+14">configurent</font> les routeurs et les commutateurs qui assurent la connectivité et les services de <font color="#006699" size="+14">réseau local</font> et de <font color="#006699" size="+14">réseau étendu</font>.</p></b>]]></text></component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>Aujourd’hui, des millions d’internautes sont <font color="#006699" size="+14">connectés</font> à ce <font color="#006699" size="+14">réseau mondial</font> et leur nombre ne cesse de croître.</p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<font size="-1"><b>À l’issue de ce chapitre, vous serez à même d’effectuer les tâches suivantes :<br/> </b><ul><li>Configurer un routeur avec une configuration initiale</li><br/><li>Configurer un routeur à services intégrés Cisco avec la connectivité LAN, Internet et NAT à l’aide du gestionnaire SDM</li><br/><li>Configurer un routeur Cisco avec la connectivité LAN, Internet et NAT à l’aide de l’interface de ligne de commande Cisco IOS</li><br/><li>Configurer une connexion WAN des locaux d’un client à un FAI</li><br/><li>Décrire, installer et configurer un commutateur LAN autonome</li></ul></p></font>]]></text>
</component>



</textcomponents>



