<textcomponents>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Ce cours CCNA Discovery est le quatrième et dernier cours proposé dans le cadre du cursus Cisco Networking Academy Discovery. Cette série de cours vous a permis d’acquérir les connaissances, compétences et capacités nécessaires pour passer l’examen de certification Cisco Certified Network Associate.
Pour réussir l’examen de certification, vous devez étudier le contenu des quatre cours Discovery. Les examens de certification Cisco comportent une partie pratique, présentée tout au long de l’examen sous forme de simulations. Ces simulations sont identiques aux travaux pratiques à distance qui ont pu être utilisés dans votre classe. Réaliser tous les travaux pratiques et exercices Packet Tracer vous permettra de vous préparer à cette partie de l’examen. Pour vous aider à réussir, Cisco propose un centre de préparation à la certification en ligne. Plusieurs fournisseurs y proposent des examens blancs pour vous aider à vous préparer à l’examen de certification.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[Comme vous avez pu le constater, une carrière dans l’informatique implique un engagement continu pour développer compétences et connaissances. Pour parfaire vos connaissances sur les réseaux, plusieurs cursus avancés Cisco Networking Academy sont disponibles, dont :<br/><br/><li>Le cursus <b>CCNP</b> (Cisco Certified Network Professional), qui se base sur les cursus CCNA et propose des configurations, diagnostics et dépannages des réseaux plus complexes. Les cours correspondent aux quatre examens CCNP : Building Scalable Internetworks, Implementing Secure Converged Wide-Area Networks, Building Multilayer Switched Networks et Optimizing Converged Networks.</li><br/><li>Le cours de sécurité <b>Fundamentals of Network Security</b>, qui enseigne aux participants comment concevoir et implémenter des solutions de sécurité qui réduiront le risque de perte de revenus et de vulnérabilité.</li><br/><li>Le cours <b>Fundamentals of Wireless LANs</b>, qui se concentre sur la conception, la planification, l’implémentation, le fonctionnement et le dépannage des réseaux sans fil.</li>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Pour plus d’informations, visitez le site Web Academy Connection :]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Vous trouverez le centre de préparation CCNA de Cisco à l’adresse :</b>]]></text>
</component>


</textcomponents>



