<chapter type="" id="tl1304000000">
<title><content-text>Protocole VTP</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1304000000">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm8613096270">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304000000/tl1304000100/tl1304000101/cm8613096270.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304000000/tl1304000100/tl1304000101/cm8613096270text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au fur et à mesure que le réseau d’une petite ou moyenne entreprise se développe, la gestion de sa maintenance n’en devient que plus importante. Dans le chapitre précédent, vous avez appris à créer et à gérer des réseaux locaux virtuels (VLAN), ainsi que des agrégations, à l’aide de commandes Cisco IOS. L’accent a été mis sur la gestion des informations VLAN sur un seul commutateur. Mais qu’en est-il si vous avez de nombreux commutateurs à gérer ? Comment allez-vous gérer la base de données VLAN sur de nombreux commutateurs ? Dans ce chapitre, vous découvrirez comment vous pouvez utiliser le protocole VTP (VLAN Trunking Protocol) de commutateurs Cisco Catalyst pour simplifier la gestion de la base de données VLAN sur plusieurs commutateurs.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1304010000">
<title><content-text>Concepts liés au protocole VTP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304010100">
<title><content-text>Qu’est-ce que le protocole VTP ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304010101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2526292267">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010101/cm2526292267.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010101/cm2526292267text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Gestion de réseaux locaux virtuels : un défi</b></p> <p>À mesure que le nombre de commutateurs augmente sur un réseau de petite ou moyenne entreprise, l’administration globale requise pour gérer des réseaux locaux virtuels (VLAN) et des agrégations en réseau relève du défi. </p> <p><b>Cliquez sur Lire pour afficher une animation représentant la gestion de réseaux locaux virtuels.</b></p> <p><b>Gestion VLAN de petit réseau</b></p> <p>Dans l’animation, la figure montre un administrateur réseau ajoutant un nouveau réseau local virtuel, VLAN 30. L’administrateur réseau doit mettre à jour les trois agrégations pour autoriser les réseaux VLAN 10, 20, 30 et 99. Rappelez-vous qu’oublier de mettre à jour la liste autorisée des réseaux locaux virtuels sur les agrégations est une erreur courante. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Grand réseau dans la figure.</b></p> <p><b>Gestion VLAN de grand réseau</b></p> <p>Si vous examinez le réseau le plus grand de la figure, le défi que représente la gestion VLAN devient clair. Après avoir mis à jour manuellement ce réseau à plusieurs reprises, vous pouvez vous demander s’il existe un moyen pour que les commutateurs appréhendent les réseaux locaux virtuels et les agrégations afin que vous n’ayez pas à les configurer manuellement. Vous voilà prêt à découvrir l’existence du protocole VTP (VLAN Trunking Protocol).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5916590822">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010102/cm5916590822.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010102/cm5916590822text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Qu’est-ce que le protocole VTP ?</b></p> <p>Le protocole VTP permet à un administrateur réseau de configurer un commutateur pour qu’il propage des configurations VLAN à d’autres commutateurs du réseau. Le commutateur peut être configuré dans le rôle d’un serveur VTP ou d’un client VTP. Le protocole VTP détecte uniquement les réseaux locaux virtuels de plage normale (ID de VLAN de 1 à 1 005). Les réseaux locaux virtuels de plage étendue (ID supérieur à 1 005) ne sont donc pas pris en charge par le protocole VTP. </p> <p><b>Cliquez sur Lire dans la figure </b>pour afficher une animation présentant le fonctionnement du protocole VTP.</p> <p><b>Présentation de VTP</b></p> <p>Le protocole VTP permet à un administrateur réseau d’effectuer des modifications sur un commutateur configuré comme serveur VTP. En résumé, le serveur VTP distribue et synchronise des informations VLAN aux commutateurs compatibles VTP sur le réseau commuté, ce qui minimise les problèmes provoqués par des configurations incorrectes ou incohérentes. Le protocole VTP mémorise les configurations VLAN dans la base de données VLAN appelée vlan.dat. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Deux commutateurs dans la figure.</b></p> <p><b>Deux commutateurs</b></p> <p><b>Cliquez sur Lire dans la figure </b>pour voir une animation sur l’interaction VTP de base entre un serveur VTP et un client VTP.</p> <p>Dans la figure, une liaison agrégée est ajoutée entre le commutateur S1, un serveur VTP, et S2, un client VTP. Dès qu’une agrégation est établie entre les deux commutateurs, des annonces VTP sont échangées. Le serveur et le client comparent leurs annonces respectives pour s’assurer que chacun dispose d’un enregistrement exact des informations VLAN. Les annonces VTP ne sont pas échangées si l’agrégation entre les commutateurs est inactive. Le reste de ce chapitre décrit en détail le fonctionnement du protocole VTP. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7269432023">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010103/cm7269432023.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010103/cm7269432023text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Avantages du protocole VTP</b></p> <p>Vous venez de découvrir que le protocole VTP assure la cohérence de la configuration VLAN en gérant l’ajout, la suppression et le changement de nom des réseaux locaux virtuels sur plusieurs commutateurs Cisco d’un réseau. Le protocole VTP offre un certain nombre d’avantages pour les administrateurs réseau, comme l’illustre la figure.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304010104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4382668700">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010104/cm4382668700.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010104/cm4382668700text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Composants VTP</b></p> <p>Pour comprendre le protocole VTP, vous devez connaître un certain nombre de composants clés. Voici une brève description de ces composants, décrits plus en détail tout au long de ce chapitre. </p> <p><ul><li><b>Domaine VTP</b> : composé d’un ou de plusieurs commutateurs interconnectés. Tous les commutateurs d’un domaine partagent les détails de configuration VLAN à l’aide d’annonces VTP. Un routeur ou commutateur de couche 3 définit la limite de chaque domaine.</li><li><b>Annonces VTP</b> : le protocole VTP utilise une hiérarchie d’annonces pour distribuer et synchroniser les configurations VLAN sur le réseau.</li><li><b>Modes VTP</b> : un commutateur peut être configuré dans un des trois modes : serveur, client ou transparent.</li><li><b>Serveur VTP</b> : les serveurs VTP annoncent les paramètres VLAN de domaine VTP aux autres commutateurs compatibles dans le même domaine VTP. Les serveurs VTP stockent les informations VLAN pour l’ensemble du domaine dans la mémoire vive non volatile. Le serveur est l’emplacement sur lequel vous pouvez créer, supprimer ou renommer des réseaux locaux virtuels pour le domaine.</li><li><b>Client VTP</b> : les clients VTP fonctionnent de la même manière que les serveurs VTP, sauf que vous ne pouvez pas créer, modifier, ni supprimer des réseaux locaux virtuels sur un client VTP. Un client VTP stocke uniquement les informations VLAN pour l’ensemble du domaine pendant que le commutateur est sous tension. Une réinitialisation du commutateur entraîne la suppression des informations VLAN. Vous devez configurer le mode client VTP sur un commutateur.</li><li><b>VTP transparent</b> : les commutateurs transparents transmettent les annonces VTP aux clients et serveurs VTP. Les commutateurs transparents ne participent pas au protocole VTP. Les réseaux locaux virtuels créés, renommés ou supprimés sur un commutateur transparent sont uniquement associés à ce commutateur.</li><li><b>Élagage VTP</b> : l’élagage VTP augmente la bande passante disponible sur le réseau en limitant les transmissions diffusées sur les liaisons agrégées que le trafic doit utiliser pour atteindre les périphériques de destination. Sans élagage VTP, un commutateur répand le trafic de diffusion, de multidiffusion et de monodiffusion inconnue sur toutes les liaisons agrégées au sein d’un domaine VTP même si les commutateurs de réception peuvent les ignorer.</li></ul></p> <p><b>Placez votre pointeur sur les composants VTP clés de la figure </b>pour voir où ils se trouvent sur le réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1304010105">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm5575740310">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010105/cm5575740310.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304010000/tl1304010100/tl1304010105/cm5575740310text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1304020000">
<title><content-text>Fonctionnement du protocole VTP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304020100">
<title><content-text>Configuration VTP par défaut</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8264223239">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020100/tl1304020101/cm8264223239.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020100/tl1304020101/cm8264223239text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nous avons étudié le concept d’adresse MAC dans le cours « CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux, vous avez appris qu’un commutateur Cisco sort de l’usine avec des paramètres par défaut. Les paramètres VTP par défaut sont indiqués dans la figure. L’avantage du protocole VTP est qu’il distribue et synchronise automatiquement les configurations de domaine et VLAN sur le réseau. Cependant, cet avantage a un prix : vous pouvez uniquement ajouter des commutateurs qui se présentent avec leur configuration VTP par défaut. Si vous ajoutez un commutateur compatible VTP avec des paramètres qui supplantent les configurations VTP réseau existantes, des modifications difficiles à corriger sont automatiquement propagées sur le réseau. Assurez-vous par conséquent d’ajouter uniquement des commutateurs qui se présentent avec leur configuration VTP par défaut. Vous apprendrez à ajouter des commutateurs à un réseau VTP plus loin dans ce chapitre.</p> <p><b>Version VTP</b></p> <p>VTP comporte trois versions : 1, 2 et 3. Une seule version VTP est autorisée dans un domaine VTP. La valeur par défaut est la version 1. Un commutateur Cisco 2960 prend en charge la version 2 du protocole VTP, mais celle-ci est désactivée par défaut. Les versions VTP ne rentrent pas dans le cadre de ce cours. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Sortie du commutateur de la figure </b>pour voir les paramètres VTP par défaut sur le commutateur S1.</p> <p><b>Affichage de l’état VTP </b></p> <p>La figure montre comment afficher les paramètres VTP pour un commutateur Cisco 2960, nommé S1. La commande Cisco IOS <span class="cmd"><b>show VTP status</b></span> affiche l’état VTP. Le résultat renvoyé indique que le commutateur S1 est en mode serveur VTP par défaut et qu’aucun nom de domaine VTP n’est attribué. Il montre également que la version VTP maximum disponible pour le commutateur est la version 2, et que la version 2 de VTP est désactivée. Vous utiliserez la commande <span class="cmd"><b>show VTP status</b></span> fréquemment lors de la configuration et de la gestion du protocole VTP sur un réseau. Voici une brève description des paramètres de la commande show VTP status :</p> <p><ul><li><b>VTP Version (Version VTP)</b> : affiche la version VTP que le commutateur est en mesure d’exécuter. Par défaut, le commutateur met en oeuvre la version 1, mais peut être défini sur la version 2.</li><li><b>Configuration Revision (Révision de la configuration)</b> : numéro actuel de révision de la configuration sur ce commutateur. Vous en apprendrez plus sur les numéros des révisions dans ce chapitre.</li><li><b>Maximum VLANs Supported Locally (Nombre maximal de réseaux locaux virtuels pris en charge localement)</b> : nombre maximal de réseaux locaux virtuels pris en charge localement. </li><li><b>Number of Existing VLANs (Nombre de réseaux locaux virtuels existants)</b> : nombre de réseaux locaux virtuels existants. </li><li><b>VTP Operating Mode (Mode de fonctionnement VTP)</b> : serveur, client ou transparent. </li><li><b>VTP Domain Name (Nom de domaine VTP)</b> : nom qui identifie le domaine administratif du commutateur. </li><li><b>VTP Pruning Mode (Mode d’élagage VTP)</b> : indique si l’élagage est activé ou désactivé. </li><li><b>VTP V2 Mode (Mode VTP V2)</b> : s’affiche si le mode VTP version 2 est activé. La version 2 de VTP est désactivée par défaut.</li><li><b>VTP Traps Generation (Génération de traps VTP)</b> : indique si des traps VTP sont envoyés à une station d’administration réseau. </li><li><b><content-link target="{0525C058-FD1E-4372-9E02-5E084A6F8A47}" type="glossary">MD5</content-link> Digest (Algorithme MD5)</b>: <content-link target="{C0F3B456-15A1-47E6-A214-29536DCB4C7F}" type="glossary">somme de contrôle</content-link> à 16 octets de la configuration VTP. </li><li><b>Configuration Last Modified (Dernière modification de la configuration)</b> : date et heure de la dernière modification de la configuration. Affiche l’adresse IP du commutateur ayant entraîné la modification de configuration dans la base de données. </li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304020200">
<title><content-text>Domaines VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1095678853">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020200/tl1304020201/cm1095678853.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020200/tl1304020201/cm1095678853text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Domaines VTP</b></p> <p>Le protocole VTP vous permet de séparer votre réseau en domaines de gestion plus petits pour vous aider à réduire la gestion des réseaux locaux virtuels. La configuration de domaines VTP offre un autre avantage : elle permet de limiter l’étendue de propagation des modifications de configuration sur le réseau si une erreur se produit. La figure montre un réseau avec deux domaines VTP, cisco2 et cisco3. Dans ce chapitre, les trois commutateurs, S1, S2 et S3, seront configurés pour VTP.</p> <p>Un domaine VTP se compose d’un ou plusieurs commutateurs interconnectés partageant le même nom de domaine VTP. Vous apprendrez plus loin dans ce chapitre comment les commutateurs compatibles VTP font l’acquisition d’un nom de domaine commun. Un commutateur peut être membre d’un seul domaine VTP à la fois. Tant que le nom de domaine VTP n’est pas spécifié, vous ne pouvez pas créer ni modifier de réseaux locaux virtuels sur un serveur VTP, et les informations VLAN ne sont pas propagées sur le réseau.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Sortie du commutateur de la figure </b>pour afficher le résultat obtenu pour le commutateur S4.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2525866285">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020200/tl1304020202/cm2525866285.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020200/tl1304020202/cm2525866285text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Propagation de nom de domaine VTP</b></p> <p>Pour qu’un commutateur client ou serveur VTP participe à un réseau compatible VTP, il doit faire partie du même domaine. Lorsque les commutateurs se trouvent dans des domaines VTP différents, ils n’échangent pas de messages VTP. Un serveur VTP propage le nom de domaine VTP à tous les commutateurs à votre place. La propagation d’un nom de domaine fait intervenir trois composants VTP : serveurs, clients et annonces. </p> <p><b>Cliquez sur Lire dans la figure </b>pour voir comment un serveur VTP propage le nom de domaine VTP sur un réseau.</p> <p>Le réseau de la figure montre trois commutateurs, S1, S2 et S3, dans leur configuration VTP par défaut. Ils sont configurés comme serveurs VTP. Aucun nom de domaine VTP n’a été configuré sur les commutateurs. </p> <p>L’administrateur réseau configure le nom de domaine VTP <b>cisco1</b> sur le commutateur serveur VTP S1. Le serveur VTP envoie une annonce VTP incorporant le nouveau nom de domaine. Les commutateurs serveurs VTP S2 et S3 mettent à jour leur configuration VTP avec le nouveau nom de domaine. </p> <p><b>Remarque :</b> Cisco conseille de protéger l’accès aux fonctions de configuration de nom de domaine à l’aide d’un mot de passe. Les détails de configuration de mot de passe seront présentés plus loin dans ce cours. </p> <p>Comment le nom de domaine est-il placé dans une annonce VTP ? Quelles sont les informations échangées entre des commutateurs compatibles VTP ? Vous découvrirez dans la rubrique suivante les détails des annonces VTP et trouverez des réponses à ces questions.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304020300">
<title><content-text>Annonce VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7904046351">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020301/cm7904046351.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020301/cm7904046351text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Structure de trame VTP</b></p> <p>Les annonces (ou messages) VTP distribuent le nom de domaine VTP et les modifications de configuration VLAN aux commutateurs compatibles VTP. Cette rubrique décrit la structure de la trame VTP et explique comment les trois types d’annonces permettent au protocole VTP de distribuer et de synchroniser des configurations VLAN sur le réseau. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Vue d’ensemble de la figure, puis sur Lire </b>pour voir une animation sur la structure d’une trame VTP.</p>  <p><b><content-link target="{6FD9A319-ED94-4449-AC1D-24A7502A02DF}" type="glossary">Encapsulation </content-link>de trame VTP </b></p> <p>Une trame VTP se compose d’un champ d’en-tête et d’un champ de message. Les informations VTP sont insérées dans le champ de données d’une trame Ethernet. La trame Ethernet est ensuite encapsulée comme trame d’agrégation 802.1Q (ou trame ISL). Chaque commutateur du domaine envoie régulièrement des annonces de chaque port d’agrégation vers une <content-link target="{C9CAC59E-5F04-475A-9DBF-489EC4BBCBFE}" type="glossary">adresse de multidiffusion</content-link> réservée. Ces annonces sont reçues par les commutateurs voisins, qui mettent à jour leurs configurations VTP et VLAN selon les besoins.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Détails de trame VTP dans la figure.</b></p> <p><b>Détails de trame VTP</b></p> <p>Dans la figure, vous pouvez voir la structure de la trame VTP plus en détail. Gardez à l’esprit qu’une trame VTP encapsulée comme trame 802.1Q n’est pas statique. Le contenu du message VTP détermine les champs présents. Le commutateur compatible VTP de réception recherche les champs et valeurs spécifiques dans la trame 802.1Q pour savoir ce qu’il doit traiter. Les champs clés suivants sont présents quand une trame VTP est encapsulée comme trame 802.1Q :</p> <p><b>Adresse MAC de destination</b> : cette adresse est définie avec la valeur 01-00-0C-CC-CC-CC, qui est l’adresse de multidiffusion réservée pour tous les messages VTP.</p> <p><b>Champ LLC</b> : le champ de contrôle de lien logique (<content-link target="{97145D4A-2F4C-4BF4-8718-20DDDB919B1C}" type="glossary">LLC</content-link>) contient un point d’accès au service de destination (<content-link target="{846B0635-4D26-4455-8FD6-92EA1EE06DEB}" type="glossary">DSAP</content-link>) et un point d’accès au service source (<content-link target="{172969E0-6F49-426F-A37F-CD7057FB6643}" type="glossary">SSAP</content-link>) définis avec la valeur AA.</p> <p><b>Champ SNAP</b> : le champ <content-link target="{06CDFDBD-94BF-4892-B23F-07BDB158A9DC}" type="glossary">SNAP</content-link> (Subnetwork Access Protocol) comporte un identifiant unique d’organisation (OUI) défini avec la valeur AAAA et un type défini avec la valeur 2003.</p> <p><b>Champ d’en-tête VTP</b> : le contenu varie selon le type de message VTP (résumé, sous-ensemble ou requête), mais il contient toujours ces champs VTP :</p> <p><ul><li><b>Nom de domaine</b> : identifie le domaine administratif du commutateur.</li><li><b>Longueur du nom de domaine</b> : longueur du nom de domaine.</li><li><b>Version</b> : définie sur VTP 1, VTP 2 ou VTP 3. Le commutateur Cisco 2960 prend uniquement en charge VTP 1 et VTP 2.</li><li><b>Numéro de révision de configuration</b> : numéro actuel de révision de configuration de ce commutateur.</li></ul></p> <p><b>Champ de message VTP</b> : varie selon le type de message.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Contenu du message VTP dans la figure.</b></p> <p><b>Contenu du message VTP</b></p> <p>Les trames VTP contiennent les informations de domaine globales de longueur fixe suivantes : </p> <p><ul><li>Nom de domaine VTP</li><li>Identité du commutateur envoyant le message, et heure à laquelle il a été envoyé</li><li>Configuration VLAN d’algorithme MD5, comprenant la taille d’<content-link target="{8E084A16-DBE2-402F-89CA-127F980A1F3A}" type="glossary">unité de transmission maximale</content-link> (MTU) pour chaque réseau local virtuel</li><li>Format de trame : ISL ou 802.1Q</li></ul></p> <p>Les trames VTP contiennent les informations suivantes pour chaque réseau local virtuel configuré : </p> <p><ul><li>ID de VLAN (IEEE 802.1Q) </li><li>Nom de VLAN </li><li>Type de VLAN </li><li>État de VLAN </li><li>Informations de configuration VLAN supplémentaires spécifiques au type de VLAN </li></ul></p> <p><b>Remarque :</b> une trame VTP est encapsulée dans une trame Ethernet 802.1Q. La trame Ethernet 802.1Q complète constitue l’annonce VTP, souvent appelée message VTP. Les termes trame, annonce et message sont souvent utilisés de manière interchangeable.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5174280805">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020302/cm5174280805.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020302/cm5174280805text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Numéro de révision VTP</b></p> <p>Le numéro de révision de configuration est un nombre de 32 bits qui indique le niveau de révision d’une trame VTP. Le numéro de configuration par défaut d’un commutateur est zéro. Chaque fois qu’un réseau local virtuel est ajouté ou supprimé, le numéro de révision de configuration est incrémenté. Chaque périphérique VTP effectue le suivi du numéro de révision de configuration VTP qui lui est attribué. </p> <p><b>Remarque : </b>le changement de nom de domaine VTP n’incrémente pas le numéro de révision. Au contraire, il le remet à zéro.</p> <p>Le numéro de révision de configuration indique si les informations de configuration reçues d’un autre commutateur compatible VTP sont plus récentes que la version stockée sur le commutateur. La figure montre un administrateur réseau ajoutant trois réseaux locaux virtuels au commutateur S1. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Sortie du commutateur de la figure </b>pour voir comment le numéro de révision a été modifié. </p> <p> </p> <p>La zone mise en évidence indique que le numéro de révision sur le commutateur S1 est 3. Il y a désormais huit réseaux locaux virtuels, car trois ont été ajoutés aux cinq par défaut.</p> <p>Le numéro de révision joue un rôle important et complexe pour permettre au protocole VTP de distribuer et synchroniser les paramètres de configuration VLAN et du domaine VTP. Pour comprendre la fonction du numéro de révision, vous devez d’abord connaître les trois types d’annonces VTP et les trois modes VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020303">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1144517990">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020303/cm1144517990.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020303/cm1144517990text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Annonces VTP</b></p> <p><b>Annonces de type résumé </b></p> <p>L’annonce de type résumé contient le nom de domaine VTP, le numéro de révision actuel, ainsi que d’autres détails sur la configuration VTP.</p> <p>Les annonces de type résumé sont envoyées :</p> <p><ul><li>toutes les 5 minutes par un serveur ou client VTP pour informer les commutateurs voisins compatibles VTP du numéro de révision de configuration VTP actuel pour son domaine VTP,</li><li>immédiatement après une configuration</li></ul></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Résumé de la figure, puis sur Lire </b>pour voir une animation sur les annonces VTP de type résumé.</p> <p><b>Annonces de type sous-ensemble </b></p> <p>Une annonce de type sous-ensemble contient des informations VLAN. Les modifications qui déclenchent l’annonce de type sous-ensemble comprennent : </p> <p><ul><li>création ou suppression d’un réseau local virtuel </li><li>arrêt ou activation d’un réseau local virtuel </li><li>modification du nom d’un réseau local virtuel </li><li>modification de la MTU d’un réseau local virtuel</li></ul></p> <p>Plusieurs annonces de type sous-ensemble peuvent être nécessaires pour mettre entièrement à jour les paramètres VLAN. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Sous-ensemble de la figure, puis sur Lire </b>pour voir une animation sur les annonces VTP de type sous-ensemble.</p> <p><b>Annonces de type requête</b></p> <p>Lorsqu’une annonce de type requête est envoyée à un serveur VTP du même domaine VTP, le serveur VTP répond en envoyant une annonce de type résumé, puis une annonce de type sous-ensemble.</p> <p>Des annonces de type requête sont envoyées si :</p> <p><ul><li>le nom de domaine VTP a été changé</li><li>le commutateur reçoit une annonce de type résumé avec un numéro de révision de configuration supérieur au sien</li><li>pour une raison quelconque, il manque un message d’annonce de type sous-ensemble</li><li>le commutateur a été réinitialisé</li></ul></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Requête de la figure, puis sur Lire </b>pour voir une animation sur les annonces VTP de type requête.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020304">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4477232327">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020304/cm4477232327.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020300/tl1304020304/cm4477232327text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Détails des annonces VTP</b></p> <p>VTP utilise des annonces pour distribuer et synchroniser les informations sur les domaines et les configurations VLAN. Il existe trois annonces VTP principales. </p> <p>Chaque type d’annonce VTP envoie des informations sur plusieurs paramètres utilisés par VTP. Une description des champs de chacune des annonces VTP est présentée. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Détails du résumé dans la figure</b>.</p> <p><b>Annonces de type résumé </b></p> <p>Les annonces de type résumé englobent la majorité du trafic d’annonces VTP. Placez le pointeur de la souris sur les champs de l’annonce de type résumé pour afficher les descriptions. </p> <p><b>Placez le pointeur de la souris sur les champs de l’annonce de type résumé</b> pour afficher les descriptions.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Détails du sous-ensemble dans la figure.</b></p> <p><b>Annonces de type sous-ensemble </b></p> <p>Les champs figurant dans une annonce de type sous-ensemble sont décrits brièvement. Les champs d’informations VLAN ne sont pas décrits.</p> <p><b>Placez le pointeur de la souris sur les champs de l’annonce de type sous-ensemble </b>pour afficher les descriptions.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Détails de la requête dans la figure. </b></p> <p><b>Annonces de type requête</b></p> <p>Les champs figurant dans une annonce de type requête sont décrits brièvement.</p>  <p><b>Placez le pointeur de la souris sur les champs de l’annonce de type requête </b>pour afficher les descriptions.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304020400">
<title><content-text>Modes VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4400705476">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020401/cm4400705476.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020401/cm4400705476text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Vue d’ensemble des modes VTP</b></p> <p>Un commutateur Cisco peut être configuré avec le logiciel Cisco IOS en mode serveur, client ou transparent. Ces modes diffèrent dans leur utilisation pour gérer et annoncer les domaines VTP et les réseaux locaux virtuels. </p> <p><b>Mode serveur</b></p> <p>En mode serveur, vous pouvez créer, modifier et supprimer des réseaux locaux virtuels pour l’ensemble du domaine VTP. Le mode serveur VTP constitue le mode par défaut d’un commutateur Cisco. Les serveurs VTP annoncent leurs configurations VLAN aux autres commutateurs du même domaine VTP et les synchronisent avec eux en fonction des annonces reçues sur les liaisons agrégées. Les serveurs effectuent le suivi des mises à jour via un numéro de révision de configuration. Les autres commutateurs du même domaine VTP comparent leurs numéros de révision de configuration avec celui reçu d’un serveur VTP pour voir s’ils doivent synchroniser leurs bases de données VLAN. </p> <p><b>Mode client</b></p> <p>Si un commutateur est en mode client, vous ne pouvez pas créer, modifier, ni supprimer des réseaux locaux virtuels. De plus, les informations de configuration VLAN qu’un commutateur client VTP reçoit d’un commutateur serveur VTP sont stockées dans une base de données VLAN, et non en mémoire vive non volatile (NVRAM). Par conséquent, les clients VTP exigent moins de mémoire que les serveurs VTP. En cas d’arrêt et de redémarrage, un client VTP envoie une annonce de type requête à un serveur VTP pour obtenir les informations de configuration VLAN mises à jour.</p> <p>Les commutateurs configurés comme clients VTP se trouvent généralement dans des réseaux plus étendus, car dans un réseau composé de plusieurs centaines de commutateurs, il devient plus difficile de coordonner des mises à niveau. De nombreux administrateurs réseau travaillent souvent à des moments différents de la journée. La présence de quelques commutateurs physiquement capables de mettre à jour les configurations VLAN facilite le contrôle des mises à niveau VLAN et le suivi des administrateurs réseau à l’origine des opérations. </p> <p>Pour les grands réseaux, les commutateurs clients s’avèrent également plus rentables. Par défaut, tous les commutateurs sont configurés comme serveurs VTP. Cette configuration convient aux réseaux de petite échelle dans lesquels la taille des informations VLAN est réduite et les informations sont aisément stockées en mémoire vive non volatile sur les commutateurs. Dans un grand réseau comptant des centaines de commutateurs, l’administrateur réseau doit déterminer si le coût d’achat des commutateurs avec suffisamment de mémoire vive non volatile pour stocker les informations VLAN en double est trop élevé. Un administrateur soucieux des coûts peut alors choisir de configurer quelques commutateurs bien équipés comme serveurs VTP, puis d’utiliser des commutateurs avec moins de mémoire comme clients VTP. Bien qu’une description de la redondance réseau ne soit pas au programme de ce cours, sachez que le nombre de serveurs VTP doit être choisi pour fournir le degré de redondance souhaité sur le réseau.</p> <p><b>Mode transparent </b></p> <p>Les commutateurs configurés en mode transparent transmettent les annonces VTP reçues sur des ports agrégés aux autres commutateurs du réseau. Les commutateurs en mode transparent VTP n’annoncent pas leur configuration VLAN et ne la synchronisent pas avec un autre commutateur. Configurez un commutateur en mode transparent VTP lorsque vous possédez des configurations VLAN qui ont une signification locale et ne doivent pas être partagées avec le reste du réseau.</p> <p>En mode transparent, les configurations VLAN sont enregistrées dans la mémoire vive non volatile (mais pas annoncées à d’autres commutateurs), de sorte que la configuration est disponible après un rechargement du commutateur. Ceci signifie que quand un commutateur en mode transparent VTP redémarre, il ne revient pas à un mode serveur VTP par défaut, mais reste en mode transparent VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1672673635">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020402/cm1672673635.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020402/cm1672673635text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>VTP en action</b></p> <p>Vous allez maintenant voir comment les diverses fonctions VTP se combinent pour distribuer et synchroniser les configurations VLAN et de domaine sur un réseau compatible VTP. L’animation démarre avec trois nouveaux commutateurs, S1, S2 et S3, configurés avec leurs paramètres d’usine par défaut, et se termine avec les trois commutateurs configurés et participant à un réseau compatible VTP. </p> <p>Vous pouvez interrompre et rembobiner l’animation pour réfléchir et revoir ce processus.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020403">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1859213357">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020403/cm1859213357.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020400/tl1304020403/cm1859213357text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous avez vu comment VTP fonctionne avec trois commutateurs. Cette animation examine plus en détail comment un commutateur configuré en mode transparent VTP gère la fonctionnalité du protocole VTP. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Lire dans la figure.</b></p> <p>Vous pouvez interrompre et rembobiner l’animation pour réfléchir et revoir ce processus. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304020500">
<title><content-text>Élagage VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304020501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6033737222">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020501/cm6033737222.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020501/cm6033737222text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’élagage VTP évite l’inondation superflue d’informations de diffusion provenant d’un réseau local virtuel sur toutes les agrégations d’un domaine VTP. Cet élagage permet aux commutateurs de négocier les réseaux locaux virtuels affectés à des ports à l’autre extrémité d’une agrégation et, par conséquent, d’élaguer les réseaux locaux virtuels qui ne sont pas affectés à des ports sur le commutateur distant. L’élagage est désactivé par défaut. Il peut être activé à l’aide de la commande de configuration globale <span class="cmd"><b>vtp pruning</b></span>. Vous devez activer l’élagage sur un seul commutateur serveur VTP du domaine. Dans la figure, vous activeriez l’élagage VTP sur le commutateur S1. La figure montre un réseau avec VLAN 10 et VLAN 20 configurés. Le commutateur S3 comporte le réseau VLAN 20 configuré, et le commutateur S2 les réseaux VLAN 10 et VLAN 20 configurés. Examinez la topologie de la figure, puis cliquez pour voir les configurations de commutateurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020502">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5441056732">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020502/cm5441056732.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020502/cm5441056732text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Élagage VTP en pratique</b></p> <p>Pour rappel, un réseau local virtuel crée un domaine de diffusion isolé. Un commutateur répand le trafic de diffusion, de multidiffusion et de monodiffusion inconnue sur toutes les liaisons agrégées à l’intérieur d’un domaine VTP. Quand un ordinateur ou un périphérique diffuse sur un réseau local virtuel (par exemple, VLAN 10 dans la figure), le trafic de diffusion transite sur toutes les liaisons agrégées du réseau vers tous les ports de tous les commutateurs du réseau VLAN 10. Dans la figure, les commutateurs S1, S2 et S3 reçoivent tous des trames de diffusion de l’ordinateur PC1. Le trafic de diffusion de PC1 consomme de la bande passante sur la liaison agrégée entre les 3 commutateurs, et du temps processeur sur les 3 commutateurs. La liaison entre les commutateurs S1 et S3 ne transporte aucun trafic VLAN 10, de sorte qu’il est candidat pour l’élagage VTP.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Lire dans la figure </b>pour voir comment le trafic inondant (flood traffic) le réseau local virtuel est géré sur un réseau sans élagage VTP.</p> <p><b>Élagage VTP</b></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Élagage VTP, puis sur Lire </b>pour voir une animation sur la gestion du trafic inondant le réseau local virtuel sur un réseau avec élagage VTP.</p> <p>Le trafic d’inondation n’a pas accès à l’agrégation reliant les commutateurs S1 et S2. L’élagage VTP porte uniquement sur le port de sortie F0/1 du commutateur S2.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304020503">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4143628004">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020503/cm4143628004.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020503/cm4143628004text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Élagage VTP activé</b></p> <p>La figure montre une topologie de réseau comprenant les commutateurs S1, S2 et S3 configurés avec élagage VTP. Lorsque l’élagage VTP est activé sur un réseau, il reconfigure les liaisons agrégées en fonction des ports configurés avec les réseaux locaux virtuels.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Commutateur 1 dans la figure.</b></p> <p>La zone mise en évidence indique que l’agrégation sur le port F0/1 autorise le trafic VLAN 10. L’élagage VTP porte uniquement sur le port de sortie. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Commutateur 2 dans la figure.</b></p> <p>La zone mise en évidence indique que l’agrégation sur le port F0/1 n’autorise pas le trafic VLAN 10. VLAN 10 n’est pas répertorié. Pour plus de détails sur l’élagage VTP, visitez : <content-link target="http://www.cisco.com/univercd/cc/td/doc/product/lan/cat5000/rel_4_2/config/vlans.htm#xtocid798016" type="external">http://www.cisco.com/univercd/cc/td/doc/product/lan/cat5000/rel_4_2/config/vlans.htm#xtocid798016</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1304020504">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm3641110978">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020504/cm3641110978/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1304000000/tl1304020000/tl1304020500/tl1304020504/cm3641110978/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1304030000">
<title><content-text>Configuration du protocole VTP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304030100">
<title><content-text>Configuration de VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304030101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3731395118">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030101/cm3731395118.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030101/cm3731395118text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Directives de configuration de VTP</b></p> <p>Maintenant que vous êtes familiarisé avec les fonctionnalités de VTP, vous êtes prêt à apprendre comment configurer un commutateur Cisco Catalyst pour utiliser VTP. La figure illustre la topologie de référence pour ce chapitre. VTP sera configuré sur cette topologie.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Tableau dans la figure.</b></p> <p><b>Commutateurs serveurs VTP</b></p> <p>Suivez ces étapes et les instructions correspondantes pour configurer correctement le protocole VTP :</p> <p><ul><li>Confirmez que tous les commutateurs que vous allez configurer ont été définis avec leurs paramètres par défaut.</li><li>Réinitialisez toujours le numéro de révision de configuration avant d’installer un commutateur précédemment configuré dans un domaine VTP. La non-réinitialisation de ce numéro risquerait d’interrompre la configuration VLAN sur le reste des commutateurs du domaine VTP.</li><li>Configurez au moins deux commutateurs serveurs VTP sur votre réseau. Comme seuls les commutateurs serveurs peuvent créer, supprimer et modifier des réseaux locaux virtuels, vous devez veiller à disposer d’un serveur VTP de secours au cas où le serveur VTP principal serait désactivé. Si tous les commutateurs du réseau sont configurés en mode client VTP, vous ne pouvez pas créer de nouveaux réseaux locaux virtuels sur le réseau.</li><li>Configurez un domaine VTP sur le serveur VTP. La configuration du domaine VTP sur le premier commutateur permet à VTP de commencer à envoyer des <content-link target="{62571AB4-07B6-4090-A0D6-89789126111B}" type="glossary">annonces</content-link> avec les informations VLAN. Les autres commutateurs connectés via des liaisons agrégées reçoivent les informations de domaine VTP automatiquement par l’intermédiaire des annonces VTP.</li><li>Lorsqu’il existe déjà un domaine VTP, veillez à ce que le nom corresponde exactement. Les noms de domaine VTP sont sensibles à la casse.</li><li>Si vous configurez un mot de passe VTP, assurez-vous que le même mot de passe soit défini sur tous les commutateurs du domaine devant être en mesure d’échanger des informations VTP. Les commutateurs sans mot de passe ou avec un mot de passe incorrect rejettent les annonces VTP.</li><li>Assurez-vous que tous les commutateurs sont configurés pour utiliser la même version du protocole VTP. La version 1 de VTP n’est pas compatible avec la version 2. Par défaut, les commutateurs Cisco Catalyst 2960 exécutent la version 1, mais ils sont capables d’exécuter la version 2. Lorsque la version VTP est définie sur la version 2, tous les commutateurs compatibles avec cette version dans le domaine se configurent automatiquement pour utiliser la version 2 via le processus d’annonce VTP. Tous les commutateurs compatibles avec la version 1 uniquement ne peuvent alors pas participer dans le domaine VTP.</li><li>Créez le réseau local virtuel après avoir activé VTP sur le serveur VTP. Les réseaux locaux virtuels créés avant l’activation de VTP sont supprimés. Vérifiez toujours que les ports agrégés sont configurés pour interconnecter les commutateurs dans un domaine VTP. Les informations VTP sont uniquement échangées sur les ports agrégés.</li></ul></p> <p><b>Commutateurs clients VTP</b></p> <p><ul><li>Comme sur le commutateur serveur VTP, confirmez que les paramètres par défaut sont présents.</li><li>Configurez le mode client VTP. Rappelez-vous que le commutateur n’est pas en mode client VTP par défaut. Vous devez configurer ce mode.</li><li>Configurez des agrégations. VTP fonctionne sur des liaisons agrégées. </li><li>Connectez-vous à un serveur VTP. Lorsque vous vous connectez à un serveur VTP ou à un autre commutateur compatible VTP, quelques instants sont nécessaires pour que les diverses annonces fassent l’aller-retour avec le serveur VTP.</li><li>Vérifiez l’état VTP. Avant de commencer la configuration des ports d’accès, vérifiez que le mode de révision et le nombre de réseaux locaux virtuels ont été mis à jour.</li><li>Configurez les ports d’accès. Lorsqu’un commutateur est en mode client VTP, vous ne pouvez pas ajouter de nouveaux réseaux locaux virtuels. Vous pouvez uniquement affecter des ports d’accès aux réseaux locaux virtuels existants. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8697763568">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030102/cm8697763568.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030102/cm8697763568text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Étape 1 de configuration de VTP : configurez le serveur VTP</b></p> <p>Les trois rubriques suivantes vous montrent comment configurer un serveur VTP et deux clients VTP. Initialement, aucun des périphériques n’est connecté. </p> <p>La topologie met en évidence le commutateur S1. Vous allez configurer ce commutateur comme serveur VTP. Les commandes permettant de configurer les ports agrégés sont fournies pour l’interface F0/1. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Confirmer les détails dans la figure.</b></p> <p>Le résultat de la commande <span class="cmd"><b>show vtp status </b></span>confirme que le commutateur est par défaut un serveur VTP. Comme aucun réseau local virtuel n’a encore été configuré, le numéro de révision est encore défini à 0 et le commutateur n’appartient pas au domaine VTP.</p> <p>Si le commutateur n’était pas encore configuré comme serveur VTP, vous pourriez le configurer à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>vtp mode {server}</b></span>.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configurer le nom de domaine dans la figure.</b></p> <p>Le nom de domaine est configuré à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>vtp domain</b> <i>nom_domaine</i></span>. Dans la figure, le commutateur S1 a été configuré avec le nom de domaine <b>cisco1</b>. </p> <p>Pour des raisons de sécurité, un mot de passe pourrait être configuré à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>vtp password</b><i> mot_de_passe</i></span>.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configurer la version dans la figure.</b></p> <p>La plupart des commutateurs peuvent gérer les versions 1 et 2 de VTP. Cependant, le paramètre par défaut pour les commutateurs Catalyst 2960 est la version 1. Lorsque la commande <span class="cmd"><b>vtp version 1</b></span> est saisie sur le commutateur, elle nous informe que le commutateur est déjà configuré pour la version 1.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Ajouter VLAN et agrégations dans la figure.</b></p> <p>Supposons que trois réseaux locaux virtuels ont été configurés et nommés. La sortie affichée dans la figure affiche le résultat de ces modifications. </p> <p>Vous pouvez utiliser la version <span class="cmd"><b>no</b></span> des commandes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030103">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3989320677">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030103/cm3989320677.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030103/cm3989320677text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La topologie met en évidence les commutateurs S2 et S3. Vous verrez la configuration client VTP pour S2. Pour configurer S3 comme client VTP, vous suivrez la même procédure.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Confirmer valeurs par défaut pour vérifier l’état du commutateur.</b></p> <p>Avant de configurer un commutateur comme client VTP, vérifiez son état VTP actuel. Une fois l’état confirmé, vous configurerez le commutateur pour fonctionner en mode client VTP.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Activer mode client VTP </b>pour voir comment configurer un commutateur pour le mode client VTP.</p> <p>Configurez le mode client VTP à l’aide de la syntaxe de commande Cisco IOS suivante :</p> <p>Passez en mode de configuration globale au moyen de la commande <span class="cmd"><b>configure terminal</b></span>.</p> <p>Configurez le commutateur en mode client avec la commande <span class="cmd"><b>vtp mode</b> {<i>client</i>}</span>.</p> <p>Si vous devez réinitialiser les valeurs par défaut de la configuration VTP, vous pouvez utiliser la version <span class="cmd"><b>no</b></span> des commandes.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Vérifier l’état VTP </b>pour voir le reste de la configuration client VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2555058856">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030104/cm2555058856.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030100/tl1304030104/cm2555058856text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Étape 3 de configuration de VTP : confirmez et connectez</b></p> <p>Après configuration du serveur VTP principal et des clients VTP, vous connecterez le commutateur client VTP S2 au serveur VTP du commutateur S1.</p> <p>La figure met en évidence les agrégations qui seront ajoutées à cette topologie. Dans la figure, le commutateur S2 sera connecté au commutateur S1. Le commutateur S2 sera ensuite configuré pour gérer les ordinateurs (PC1 à PC3). La même procédure sera appliquée au commutateur S3, bien que les commandes pour S3 ne soient pas indiquées.</p> <p><b>Confirmer le fonctionnement de VTP</b></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Confirmer le fonctionnement de VTP dans la figure.</b></p> <p>Deux commandes Cisco IOS permettent de confirmer que les configurations VLAN et de domaine VTP ont été transférées au commutateur S2. Utilisez la commande show VTP status pour vérifier ce qui suit :</p> <p><ul><li>Le numéro de révision de configuration a été incrémenté à 6.</li><li>Il y a désormais trois nouveaux réseaux locaux virtuels indiqués par le nombre existant de réseaux locaux virtuels, à savoir 8.</li><li>Le nom de domaine a été remplacé par cisco1.</li></ul></p> <p>Utilisez la commande <span class="cmd"><b>show vtp counters</b></span> pour vérifier que les annonces ont eu lieu.</p> <p><b>Configurer les ports d’accès</b></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configuration des ports d’accès dans la figure.</b></p> <p>La mise en évidence supérieure dans les données affichées confirme que le commutateur S2 est en mode client VTP. Votre tâche consiste maintenant à configurer le port F0/18 du commutateur S2 dans VLAN 20. La zone inférieure mise en évidence montre la commande Cisco IOS utilisée pour configurer le port F0/18 du commutateur S2 dans VLAN 20.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304030200">
<title><content-text>Dépannage des configurations VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1798055972">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030201/cm1798055972.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030201/cm1798055972text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Dépannage des connexions VTP</b></p> <p>Vous avez appris comment VTP peut servir à simplifier la gestion d’une base de données VLAN sur plusieurs commutateurs. Cette rubrique décrit des problèmes courants de configuration VTP. Ces informations, combinées à vos compétences, vous aideront lors du dépannage des problèmes de configuration VTP.</p> <p>La figure répertorie les problèmes de configuration VTP habituels que nous aborderons dans cette rubrique.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7059236147">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030202/cm7059236147.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030202/cm7059236147text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Version VTP incompatibles</b></p> <p>Les versions 1 et 2 du protocole VTP sont incompatibles. Les commutateurs Cisco Catalyst modernes, tels que le 2960, sont configurés pour utiliser la version 1 de VTP par défaut. Cependant, des commutateurs plus anciens peuvent prendre en charge uniquement la version 1 de VTP. Ces commutateurs gérant uniquement la version 1 ne peuvent pas participer au domaine VTP avec des commutateurs version 2. Si votre réseau contient des commutateurs prenant en charge uniquement la version 1, vous devez configurer manuellement les commutateurs version 2 pour fonctionner en mode version 1.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Solution aux problèmes de versions VTP dans la figure.</b></p> <p><b>Problèmes de mots de passe VTP</b></p> <p>Lors de l’utilisation d’un mot de passe VTP pour contrôler la participation au domaine VTP, assurez-vous que le mot de passe est défini correctement sur tous les commutateurs du domaine VTP. Oublier de définir un mot de passe VTP constitue un problème très courant. Si un mot de passe est utilisé, il doit être configuré sur chaque commutateur du domaine. Par défaut, un commutateur Cisco n’utilise pas de mot de passe VTP. Le commutateur ne définit pas automatiquement le paramètre de mot de passe, contrairement à d’autres paramètres définis automatiquement lors de la réception d’une annonce VTP.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Solutions aux problèmes de mots de passe VTP dans la figure.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9158203943">
	<title><content-text></content-text></title>
	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030203/cm9158203943.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030203/cm9158203943text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p><b>Nom de domaine VTP incorrect</b></p> <p>Le nom de domaine VTP constitue un paramètre essentiel défini sur un commutateur. Un domaine VTP configuré de manière incorrecte affecte la synchronisation VLAN entre les commutateurs. Comme vous l’avez appris plus tôt, si un commutateur reçoit la mauvaise annonce VTP, il supprime le message. Si le message abandonné contient des informations de configuration légitimes, le commutateur ne synchronise pas sa base de données VLAN comme attendu.</p> <p><b>Cliquez sur Lire dans la figure </b>pour voir une animation de ce problème.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Solution de domaine VTP dans la figure.</b></p> <p><b>Solution</b></p> <p>Pour éviter de configurer un nom de domaine VTP de manière incorrecte, définissez uniquement le nom de domaine VTP sur un commutateur serveur VTP. Tous les autres commutateurs du même domaine VTP accepteront et configureront automatiquement leur nom de domaine VTP en recevant la première annonce VTP de type résumé. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030204">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6992424529">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030204/cm6992424529.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030204/cm6992424529text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Commutateurs définis en mode client VTP</b></p> <p>Il est possible de changer le mode de fonctionnement de tous les commutateurs en client VTP. Ce faisant, vous perdez toute possibilité de créer, supprimer et gérer des réseaux locaux virtuels dans votre environnement réseau. Les commutateurs clients VTP ne stockant pas les paramètres VLAN en mémoire vive non volatile, ils doivent les actualiser après une réinitialisation.</p> <p><b>Cliquez sur Lire dans la figure </b>pour voir une animation de ce problème.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Solution dans la figure.</b></p> <p><b>Solution</b></p> <p>Pour éviter de perdre toutes les configurations VLAN d’un domaine VTP en reconfigurant par erreur le seul serveur VTP du domaine comme client VTP, vous pouvez configurer un second commutateur du même domaine comme serveur VTP. Il n’est pas rare sur les petits réseaux utilisant VTP que tous les commutateurs soient en mode serveur VTP. Si le réseau est géré par plusieurs administrateurs, il est peu probable de voir apparaître des configurations VLAN conflictuelles.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030205">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7656359277">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030205/cm7656359277.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030200/tl1304030205/cm7656359277text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Numéro de révision incorrect</b></p> <p>Même après configuration correcte des commutateurs de votre domaine VTP, d’autres facteurs peuvent affecter la fonctionnalité de VTP.</p> <p><b>Problèmes de numéro de révision de la configuration</b></p> <p>La topologie de la figure est configurée avec VTP. Elle comprend un commutateur serveur VTP (S1) et deux commutateurs clients VTP (S2 et S3). </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Numéro de révision incorrect dans la figure</b> pour voir une animation montrant comment l’ajout d’un commutateur avec un numéro de révision de configuration supérieur affecte le reste des commutateurs du domaine VTP.</p> <p>S4, qui a été configuré précédemment comme client VTP, est ajouté au réseau. Le numéro de révision du commutateur S4 est 35, ce qui est supérieur au numéro de révision 17 sur le réseau existant. S4 est préconfiguré avec deux VLAN, 30 et 40, qui ne sont pas configurés dans le réseau existant. Le réseau existant héberge les VLAN 10 et 20.</p> <p>Lorsque le commutateur S4 est connecté au commutateur S3, des annonces VTP de type résumé signalent l’arrivée d’un commutateur compatible VTP avec le numéro de révision le plus élevé sur le réseau. L’animation montre comment les commutateurs S3, S1, puis S2 se reconfigurent tous suivant la configuration figurant sur le commutateur S4. Comme chaque commutateur se reconfigure avec des réseaux locaux virtuels non pris en charge sur le réseau, les ports n’acheminent plus le trafic provenant des ordinateurs, car ils sont configurés avec des réseaux locaux virtuels qui n’existent plus sur les commutateurs nouvellement reconfigurés.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Réinitialiser le numéro de révision dans la figure.</b></p> <p><b>Solution</b></p> <p>La solution au problème consiste à réinitialiser chaque commutateur à une configuration antérieure, puis à reconfigurer les VLAN corrects, 10 et 20, sur le commutateur S1. Pour éviter ce problème au départ, réinitialisez le numéro de révision de configuration sur les commutateurs précédemment configurés ajoutés à un réseau compatible VTP. La figure montre les commandes requises pour réinitialiser le commutateur S4 au numéro de révision par défaut.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Vérifier le numéro de révision dans la figure </b>pour vérifier que le commutateur S4 a vu son numéro de révision réinitialisé.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304030300">
<title><content-text>Gestion de réseaux locaux virtuels sur un serveur VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7885344119">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030300/tl1304030301/cm7885344119.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030300/tl1304030301/cm7885344119text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Gestion de réseaux locaux virtuels sur un serveur VTP</b></p> <p>Vous avez découvert VTP et comment l’utiliser pour simplifier la gestion de réseaux locaux virtuels sur un réseau compatible VTP. Examinez la topologie de la figure. Quand un nouveau VLAN (par exemple, VLAN 10) est ajouté au réseau, l’administrateur réseau associe le VLAN au serveur VTP (commutateur S1 dans la figure). Comme vous le savez, VTP se charge de propager les détails de configuration VLAN au reste du réseau. Cela n’a aucun effet sur les ports configurés dans VLAN 10 sur les commutateurs S1, S2 et S3. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configurer de nouveaux VLAN et ports dans la figure.</b></p> <p>La figure affiche les commandes utilisées pour configurer VLAN 10 et le port F0/11 sur le commutateur S1. Les commandes pour configurer les ports corrects pour les commutateurs S2 et S3 ne sont pas indiquées. </p> <p>Après avoir configuré le nouveau VLAN sur le commutateur S1 ainsi que les ports sur les commutateurs S1, S2 et S3 pour gérer le nouveau VLAN, vérifiez que VTP a mis à jour la base de données VLAN sur les commutateurs S2 et S3. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton </b><span class="cmd"><b>show vtp status</b></span><b> dans la figure.</b></p> <p>Le résultat de la commande permet de vérifier la configuration sur le commutateur S2. La vérification pour S3 n’est pas montrée. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton </b><span class="cmd"><b>show interfaces trunk</b></span><b> dans la figure.</b></p> <p>Le résultat confirme que le nouveau VLAN a été ajouté à F0/1 sur le commutateur S2. La zone mise en évidence indique que VLAN 10 est désormais actif dans le domaine de gestion VTP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304030302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8709840478">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030300/tl1304030302/cm8709840478/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304030000/tl1304030300/tl1304030302/cm8709840478/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice vous permet de vous entraîner à configurer VTP. Lorsque vous ouvrez Packet Tracer pour la première fois, les commutateurs sont déjà partiellement configurés.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_3_3.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1304040000">
<title><content-text>Travaux pratiques du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304040100">
<title><content-text>Configuration de base du protocole VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304040101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5628327335">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040100/tl1304040101/cm5628327335/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040100/tl1304040101/cm5628327335/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Imaginez un réseau comptant 50 commutateurs avec un total de 12 réseaux locaux virtuels identiques chacun. Si vous deviez saisir manuellement les commandes pour chaque commutateur, vous y passeriez beaucoup de temps. Ce serait tellement plus simple si vous pouviez configurer ces 12 réseaux locaux virtuels en une seule fois, puis autoriser leur propagation automatique aux 49 autres commutateurs. La configuration VTP rend ceci possible.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304040102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8713987475">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040100/tl1304040102/cm8713987475/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040100/tl1304040102/cm8713987475/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice constitue une variante des travaux pratiques du chapitre 4.4.1. Packet Tracer peut ne pas prendre en charge toutes les tâches spécifiées dans les travaux pratiques. Cet exercice doit être effectué ; il ne remplace pas les travaux pratiques. Packet Tracer ne remplace pas les travaux pratiques réalisés avec des équipements réels. </p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_4_1.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304040200">
<title><content-text>Configuration avancée du protocole VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304040201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7774515877">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040200/tl1304040201/cm7774515877/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040200/tl1304040201/cm7774515877/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans quelle mesure vous rappelez-vous les bases de configuration VTP ? Voyons ce que vous pouvez configurer de mémoire après les travaux pratiques VTP de base. Veillez à vérifier votre travail avec l’élément de réponse fourni par votre formateur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6721878542">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040200/tl1304040202/cm6721878542/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040200/tl1304040202/cm6721878542/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice est une variante des travaux pratiques 4.4.2. Packet Tracer peut ne pas prendre en charge toutes les tâches spécifiées dans les travaux pratiques. Cet exercice doit être effectué ; il ne remplace pas les travaux pratiques. Packet Tracer ne remplace pas les travaux pratiques réalisés avec des équipements réels.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_4_2.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1304040300">
<title><content-text>Dépannage de la configuration du protocole VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304040301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2173816259">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040300/tl1304040301/cm2173816259/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040300/tl1304040301/cm2173816259/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous utiliserez les scripts fournis pour configurer S1 comme serveur VTP, et S2 et S3 comme clients VTP. Cette configuration comporte cependant un certain nombre d’erreurs que vous devez corriger pour rétablir la connectivité de bout en bout dans le réseau local virtuel.</p> <p>Vous aurez résolu avec succès toutes les erreurs lorsque les mêmes réseaux locaux virtuels seront configurés sur les trois commutateurs, et que vous pourrez envoyer une requête ping entre deux hôtes quelconques du même réseau local virtuel ou entre deux commutateurs. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304040302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8335949189">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040300/tl1304040302/cm8335949189/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304040000/tl1304040300/tl1304040302/cm8335949189/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice est une variante des travaux pratiques 4.4.3. Packet Tracer peut ne pas prendre en charge toutes les tâches spécifiées dans les travaux pratiques. Cet exercice doit être effectué ; il ne remplace pas les travaux pratiques. Packet Tracer ne remplace pas les travaux pratiques réalisés avec des équipements réels.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_4_3.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1304050000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304050100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1304050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm5169377359">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050101/cm5169377359.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050101/cm5169377359text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ce chapitre vous a présenté le protocole d’agrégation VLAN. VTP est un protocole développé par Cisco servant à échanger des informations VLAN sur des liaisons agrégées, afin de réduire l’administration VLAN et les erreurs de configuration. VTP vous permet de créer un réseau local virtuel une seule fois au sein d’un domaine VTP, puis ce réseau local virtuel est propagé vers tous les autres commutateurs dans le domaine VTP.</p> <p>Il existe trois modes de fonctionnement de VTP : serveur, client et transparent. Les commutateurs en mode client VTP prévalent dans les grands réseaux, où leur définition réduit l’administration des informations VLAN. Dans les petits réseaux, les administrateurs réseau peuvent plus aisément effectuer le suivi des modifications réseau, de sorte que les commutateurs sont souvent laissés dans le mode serveur VTP par défaut. </p> <p>L’élagage VTP limite la propagation superflue du trafic VLAN sur un réseau local. VTP détermine quels ports agrégés acheminent quel trafic VLAN. L’élagage VTP améliore les performances réseau globales en limitant l’inondation superflue de trafic sur les liaisons agrégées. L’élagage autorise uniquement le trafic VLAN pour les réseaux locaux virtuels affectés à un port de commutateur à l’autre extrémité d’une liaison agrégée. Grâce à la diminution de la quantité totale de trafic inondé sur le réseau, la bande passante est libérée pour d’autres trafics réseau. </p> <p>Nous avons abordé la configuration VTP et les mesures préventives à prendre pour éviter les problèmes VTP courants. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1304050102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8332934642">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050102/cm8332934642.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050102/cm8332934642text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1304050103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4308927095">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050103/cm4308927095/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1304000000/tl1304050000/tl1304050100/tl1304050103/cm4308927095/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous définirez des commutateurs avec une configuration de base, la sécurité des ports, des agrégations et des réseaux locaux virtuels. Vous utiliserez VTP pour annoncer les configurations VLAN aux autres commutateurs.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_4_5_1.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b> </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1304060000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1304060100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1304060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm8867674065">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1304000000/tl1304060000/tl1304060100/tl1304060101/cm8867674065/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1304000000/tl1304060000/tl1304060100/tl1304060101/cm8867674065/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Questionnaire du chapitre</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
