<chapter type="" id="tl1306000000">
<title><content-text>Routage entre réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<section type="ChapterSummary" id="tl1306000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm3175050671">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306000000/tl1306000100/tl1306000101/cm3175050671.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306000000/tl1306000100/tl1306000101/cm3175050671text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans les chapitres précédents de ce cours, nous avons expliqué comment vous pouvez utiliser des réseaux locaux virtuels (VLAN) et des agrégations pour segmenter un réseau. La limitation de l’étendue de chaque domaine de diffusion sur le réseau local grâce à la segmentation VLAN permet d’améliorer les performances et la sécurité sur le réseau. Vous avez également vu comment le protocole VTP permet de partager les informations VLAN entre plusieurs commutateurs dans un environnement LAN pour simplifier la gestion des réseaux locaux virtuels. Maintenant que vous avez un réseau avec de nombreux réseaux VLAN différents, la question suivante est comment permettre à des périphériques sur des réseaux VLAN distincts de communiquer ?</p> <p>Ce chapitre décrit le routage entre les réseaux VLAN et son utilisation pour permettre à des périphériques de réseaux VLAN distincts de communiquer. Vous découvrirez différentes méthodes de mise en place du routage entre les réseaux VLAN, ainsi que les avantages et inconvénients associés. Vous verrez également comment différentes configurations d’interface de routeur facilitent le routage entre les réseaux VLAN. Vous explorerez enfin les problèmes pouvant être rencontrés lors de la mise en oeuvre du routage entre réseaux locaux virtuels, et vous apprendrez à les identifier et à les résoudre.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1306010000">
<title><content-text>Routage entre réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306010100">
<title><content-text>Présentation du routage entre réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6052420007">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010101/cm6052420007.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010101/cm6052420007text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Maintenant que vous savez configurer des VLAN sur un commutateur réseau, l’étape suivante consiste à permettre à des périphériques connectés aux divers VLAN de communiquer entre eux. Dans un chapitre précédent, vous avez appris que chaque VLAN forme un domaine de diffusion unique, de sorte que les ordinateurs de VLAN distincts ne sont pas, par défaut, en mesure de communiquer. Il existe un moyen de permettre à ces stations de communiquer ; il s’agit du routage entre VLAN. Dans cette rubrique, vous apprendrez ce qu’est le routage entre VLAN, ainsi que différents moyens de le mettre en place sur un réseau.</p> <p>Dans ce chapitre, nous nous concentrons sur un type de routage entre réseaux locaux virtuels utilisant un routeur distinct connecté à l’infrastructure de commutation. Nous définissons le routage entre VLAN comme un processus d’acheminement du trafic réseau d’un VLAN à un autre à l’aide d’un routeur. Les VLAN sont associés à des sous-réseaux IP uniques sur le réseau. Cette configuration de sous-réseaux facilite le processus de routage dans un environnement comptant plusieurs VLAN. Lors de l’utilisation d’un routeur pour faciliter le routage entre VLAN, les interfaces de routeur peuvent être connectées à des VLAN distincts. Les périphériques sur ces VLAN envoient le trafic via le routeur pour atteindre d’autres VLAN.</p> <p>Comme vous pouvez le voir dans la figure, le trafic de PC1 sur VLAN 10 est acheminé via le routeur R1 pour atteindre PC3 sur VLAN 30.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9892743321">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010102/cm9892743321.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010102/cm9892743321text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le routage LAN utilise généralement des routeurs avec plusieurs interfaces physiques. Chaque interface doit être connectée à un réseau distinct et configurée pour un sous-réseau différent. </p> <p>Dans un réseau traditionnel qui utilise plusieurs VLAN pour segmenter le trafic en domaines de diffusion logiques, le routage s’effectue en connectant différentes interfaces de routeur physique à différents ports de commutateur physiques. Les ports de commutateur se connectent au routeur en mode d’accès ; dans ce mode, des VLAN statiques différents sont affectés à chaque interface de port. Chaque interface de commutateur serait ainsi attribuée à un VLAN statique différent. Chaque interface de routeur peut alors accepter le trafic du VLAN associé à l’interface de commutateur à laquelle elle est connectée, et le trafic peut être acheminé vers les autres VLAN connectés aux autres interfaces.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Lire dans la figure </b>pour visualiser le routage traditionnel entre VLAN.</p> <p>Comme vous pouvez le voir dans l’animation :</p> <p>1. PC1 sur VLAN 10 communique avec PC3 sur VLAN 30 via le routeur R1.</p> <p>2. PC1 et PC3 se trouvent sur des VLAN différents et possèdent des adresses IP de sous-réseaux différents. </p> <p>3. Le routeur R1 dispose d’une interface distincte configurée pour chacun des VLAN.</p> <p>4. PC1 envoie le trafic de monodiffusion destiné à PC3 au commutateur S2 sur VLAN 10, où il est ensuite transféré de l’interface d’agrégation au commutateur S1. </p> <p>5. Le commutateur S1 transfère ensuite le trafic de monodiffusion au routeur R1 sur l’interface F0/0. </p> <p>6. Le routeur achemine le trafic de monodiffusion jusqu’à son interface F0/1, connectée à VLAN 30. </p> <p>7. Le routeur transfère le trafic de monodiffusion vers le commutateur S1 sur VLAN 30. </p> <p>8. Le commutateur S1 transfère ensuite le trafic de monodiffusion au commutateur S2 via la liaison agrégée, après quoi le commutateur S2 peut le transférer à PC3 sur VLAN 30.</p> <p>Dans cet exemple, le routeur a été configuré avec deux interfaces physiques distinctes pour interagir avec les différents VLAN et effectuer le routage.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010103">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7226520633">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010103/cm7226520633.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010103/cm7226520633text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le routage traditionnel entre VLAN exige plusieurs interfaces physiques sur le routeur et le commutateur. Cependant, toutes les configurations de routage entre VLAN ne nécessitent pas plusieurs interfaces physiques. Certains logiciels de routeur permettent de configurer des interfaces de routeur comme liaisons agrégées, créant ainsi de nouvelles possibilités pour le routage entre VLAN.</p> <p>« Router-on-a-stick » est un type de configuration de routeur dans laquelle une seule interface physique achemine le trafic entre plusieurs VLAN d’un réseau. Comme vous pouvez le voir dans la figure, le routeur est connecté au commutateur S1 à l’aide d’une seule connexion réseau physique. </p> <p>L’interface du routeur est configurée pour fonctionner comme liaison agrégée et est connectée à un port du commutateur configuré en mode d’agrégation. Le routeur effectue le routage entre VLAN en acceptant le trafic étiqueté VLAN sur l’interface agrégée provenant du commutateur adjacent et en effectuant le routage en interne entre les VLAN à l’aide de <content-link target="{203128F8-5310-41FB-9C34-3DCC2366D677}" type="glossary">sous-interfaces</content-link>. Le routeur transfère alors le trafic acheminé (étiqueté VLAN pour le VLAN de destination) depuis la même interface physique. </p> <p>Les sous-interfaces sont des interfaces virtuelles multiples, associées à une interface physique. Ces sous-interfaces sont configurées dans le logiciel sur un routeur configuré de manière indépendante avec une adresse IP et une affectation VLAN pour fonctionner sur un VLAN spécifique. Les sous-interfaces sont configurées pour différents sous-réseaux correspondant à leur affectation VLAN afin de faciliter le routage logique avant que les trames de données soient étiquetées VLAN et renvoyées depuis l’interface physique. Nous aborderons plus en détail les interfaces et sous-interfaces dans la rubrique suivante.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Lire dans la figure</b> pour voir comment un « router-on-a-stick » effectue sa fonction de routage.</p> <p>Comme vous pouvez le voir dans l’animation :</p> <p>1. PC1 sur VLAN 10 communique avec PC3 sur VLAN 30 via le routeur R1 en utilisant une seule interface de routeur physique.</p> <p>2. PC1 envoie son trafic de monodiffusion au commutateur S2.</p> <p>3. Le commutateur S2 marque alors le trafic de monodiffusion comme provenant de VLAN 10 et le transmet par sa liaison agrégée au commutateur S1.</p> <p>4. Le commutateur S1 transfère le trafic étiqueté depuis l’autre interface agrégée sur le port F0/5 vers l’interface du routeur R1.</p> <p>5. Le routeur R1 accepte le trafic de monodiffusion étiqueté sur VLAN 10 et l’achemine vers VLAN 30 en utilisant ses sous-interfaces configurées.</p> <p>6. Le trafic de monodiffusion est étiqueté avec VLAN 30 lors de son transfert depuis l’interface de routeur vers le commutateur S1.</p> <p>7. Le commutateur S1 transmet le trafic de monodiffusion étiqueté via l’autre liaison agrégée au commutateur S2.</p> <p>8. Le commutateur S2 supprime l’étiquette VLAN de la trame de monodiffusion et transfère la trame à PC3 sur le port F0/6.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010104">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3685035496">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010104/cm3685035496.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010100/tl1306010104/cm3685035496text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Certains commutateurs peuvent effectuer des fonctions de couche 3, remplaçant la nécessité pour des routeurs dédiés d’effectuer un routage de base sur un réseau. Les commutateurs multicouches sont en mesure d’effectuer un routage entre VLAN.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Lire dans la figure </b>pour voir comment se produit le routage entre VLAN basé sur commutateurs. </p> <p>Comme vous pouvez le voir dans l’animation :</p> <p>1. PC1 sur VLAN 10 communique avec PC3 sur VLAN 30 via le commutateur S1 à l’aide d’interfaces VLAN configurées pour chaque VLAN.</p> <p>2. PC1 envoie son trafic de monodiffusion au commutateur S2.</p> <p>3. Le commutateur S2 marque le trafic de monodiffusion comme provenant de VLAN 10 en le transmettant par sa liaison agrégée au commutateur S1.</p> <p>4. Le commutateur S1 supprime l’étiquette VLAN et transmet le trafic de monodiffusion à l’interface VLAN 10.</p> <p>5. Le commutateur S1 achemine le trafic de monodiffusion à son interface VLAN 30.</p> <p>6. Le commutateur S1 marque alors à nouveau le trafic de monodiffusion avec VLAN 30 et le retransmet par sa liaison agrégée au commutateur S2.</p> <p>7. Le commutateur S2 supprime l’étiquette VLAN de la trame de monodiffusion et transfère la trame à PC3 sur le port F0/6.</p> <p>Pour permettre à un commutateur multicouche d’effectuer des fonctions de routage, les interfaces VLAN sur le commutateur doivent être configurées avec les adresses IP appropriées correspondant au sous-réseau auquel est associé le VLAN sur le réseau. Le routage IP doit également être activé sur le commutateur multicouche. La commutation multicouche est complexe et dépasse le cadre de ce cours. Pour avoir un bon aperçu de la commutation multicouche, visitez : <content-link target="http://cisco.com/en/US/docs/ios/12_0/switch/configuration/guide/xcmls.html" type="external">http://cisco.com/en/US/docs/ios/12_0/switch/configuration/guide/xcmls.html</content-link>.</p> <p>La configuration du routage entre réseaux locaux virtuels sur un commutateur multicouche dépasse le cadre de ce cours. Cependant, le cursus CCNP couvre le concept de manière exhaustive. De plus, pour explorer des informations supplémentaires, visitez : <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk815/technologies_configuration_example09186a008019e74e.shtml" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk815/technologies_configuration_example09186a008019e74e.shtml</content-link>.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306010200">
<title><content-text>Interfaces et sous-interfaces</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4266202165">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010201/cm4266202165.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010201/cm4266202165text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme indiqué précédemment, diverses options de routage entre VLAN sont disponibles. Chacune utilise une configuration de routeur différente pour accomplir la tâche de routage entre des VLAN. Dans cette rubrique, nous examinerons comment chaque type de configuration d’interface de routeur effectue le routage entre les VLAN, ainsi que les avantages et inconvénients. Nous commencerons par étudier le modèle traditionnel.</p> <p><b>Utilisation du routeur comme passerelle</b></p> <p>Le routage traditionnel exige que les routeurs disposent de plusieurs interfaces physiques pour faciliter le routage entre VLAN. Le routeur effectue le routage en ayant chacune de ses interfaces physiques connectées à un VLAN unique. Chaque interface est également configurée avec une adresse IP pour le sous-réseau associé au VLAN particulier auquel elle est connectée. En configurant les adresses IP sur les interfaces physiques, les périphériques réseau connectés à chacun des VLAN peuvent communiquer avec le routeur en utilisant l’interface physique connectée au même VLAN. Dans cette configuration, les périphériques réseau peuvent utiliser le routeur comme <content-link target="{FB725A1C-0CBD-42E3-AD35-B855760B8D04}" type="glossary">passerelle</content-link> pour accéder aux périphériques connectés aux autres VLAN.</p> <p>Le processus de routage a besoin du périphérique source pour déterminer si le périphérique de destination est local ou distant par rapport au sous-réseau local. Le périphérique source accomplit ceci en comparant les adresses source et de destination par rapport au masque de sous-réseau. Une fois déterminé que l’adresse de destination se trouve sur un réseau distant, le périphérique source doit identifier où il doit transférer le paquet pour atteindre le périphérique de destination. Le périphérique source examine la <content-link target="{A5B54AF5-42F2-4206-A727-B3A046A12DB5}" type="glossary">table de routage</content-link> locale pour déterminer où il doit envoyer les données. Les périphériques utilisent généralement leur passerelle par défaut comme destination de tout le trafic devant quitter le sous-réseau local. La passerelle par défaut est la route utilisée par le périphérique quand il ne dispose d’aucune autre route définie de manière explicite vers le réseau de destination. L’interface de routeur sur le sous-réseau local agit comme passerelle par défaut pour le périphérique émetteur.</p> <p>Une fois que le périphérique source a déterminé que le paquet doit passer par l’interface de routeur locale sur le VLAN connecté, il envoie une requête ARP pour déterminer l’adresse MAC de cette interface. Une fois que le routeur renvoie sa réponse ARP au périphérique source, ce dernier peut utiliser l’adresse MAC pour finir le tramage du paquet avant son envoi sur le réseau comme trafic de monodiffusion.</p> <p>Comme la trame Ethernet comporte l’adresse MAC de destination de l’interface de routeur, le commutateur sait exactement par quel port de commutateur transférer le trafic de monodiffusion pour atteindre l’interface de routeur sur ce VLAN. Quand la trame arrive sur le routeur, ce dernier retire les informations d’adresse MAC source et de destination pour examiner l’adresse IP de destination du paquet. Il compare l’adresse de destination aux entrées de sa table de routage pour déterminer où il doit transférer les données pour atteindre sa destination finale. Si le routeur détermine que le réseau de destination est un réseau connecté localement, comme ce serait le cas dans le routage entre VLAN, il envoie une requête ARP de l’interface physiquement connectée au VLAN de destination. Le périphérique de destination répond au routeur avec son adresse MAC, que le routeur utilise alors pour tramer le paquet. Le routeur envoie ensuite le trafic de monodiffusion au commutateur, qui le transmet par le port sur lequel est connecté le périphérique de destination.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Lire dans la figure </b>pour visualiser le routage traditionnel.</p> <p>Bien que le processus de routage entre VLAN dans lequel deux périphériques de VLAN différents communiquent via un routeur comporte de nombreuses étapes, son ensemble se produit en une fraction de seconde.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2197222106">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010202/cm2197222106.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010202/cm2197222106text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configuration d’interface</b></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configuration d’interface dans la figure </b>pour voir un exemple de configuration d’interfaces de routeur.</p> <p>Les interfaces de routeur sont configurées de manière similaire aux interfaces VLAN des commutateurs. En mode de configuration globale, passez en mode de configuration d’interface pour l’interface spécifique à configurer. </p> <p>Comme vous le voyez dans l’exemple, l’interface F0/0 est configurée avec l’adresse IP 172.17.10.1 et le masque de sous-réseau 255.255.255.0 à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span>. </p> <p>Pour activer une interface de routeur, la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> doit être saisie pour l’interface. Notez également que l’interface F0/1 a été configurée. Une fois les deux adresses IP affectées à chacune des interfaces physiques, le routeur est en mesure d’effectuer le routage.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Table de routage dans la figure </b>pour voir un exemple de table de routage sur un routeur Cisco.</p> <p><b>Table de routage</b></p> <p>Comme vous pouvez le voir dans l’exemple, la table de routage comporte deux entrées, une pour le réseau 172.17.10.0 et une autre pour le réseau 172.17.30.0. Notez la lettre <b>C</b> à gauche de chaque entrée de route. Cette lettre indique que la route est locale pour une interface connectée, qui est également identifiée dans l’entrée de route. En utilisant les informations de cet exemple, si le trafic était destiné au sous-réseau 172.17.30.0, le routeur transférerait le trafic par l’interface F0/1.</p> <p>Le routage traditionnel entre VLAN à l’aide d’interfaces physiques comporte cependant une limitation. Lorsque le nombre de VLAN augmente sur un réseau, l’approche physique consistant à utiliser une interface de routeur par VLAN est vite entravée par les limitations matérielles physiques d’un routeur. Les routeurs disposent d’un nombre limité d’interfaces physiques qu’ils peuvent utiliser pour se connecter à différents VLAN. Les grands réseaux comportant de nombreux VLAN doivent utiliser l’agrégation de VLAN pour affecter plusieurs VLAN à une seule interface de routeur afin de respecter les contraintes matérielles des routeurs dédiés.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4604745480">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010203/cm4604745480.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010203/cm4604745480text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour surmonter les limitations matérielles du routage entre VLAN basé sur des interfaces physiques de routeur, des liaisons agrégées et sous-interfaces virtuelles sont utilisées, comme dans l’exemple router-on-a-stick décrit précédemment. Les sous-interfaces sont des interfaces virtuelles basées sur un logiciel qui sont affectées à des interfaces physiques. Chaque sous-interface est configurée avec ses propres adresses IP, masque de sous-réseau et affectation de VLAN unique, ce qui permet à une seule interface physique de faire partie simultanément de plusieurs réseaux logiques. Ceci est utile pour effectuer un routage entre VLAN sur des réseaux comportant plusieurs VLAN et peu d’interfaces physiques de routeur.</p> <p>Lors de la configuration du routage entre réseaux locaux virtuels à l’aide du modèle « router-on-a-stick », l’interface physique du routeur doit être connectée à une liaison agrégée sur le commutateur adjacent. Des sous-interfaces sont créées pour chaque VLAN/sous-réseau unique du réseau. Chaque sous-interface reçoit une adresse IP spécifique au sous-réseau dont elle fera partie et est configurée pour les trames d’étiquette VLAN pour le VLAN avec lequel elle doit interagir. Le routeur peut ainsi garder le trafic de chaque sous-interface séparé lorsqu’il retraverse la liaison agrégée vers le commutateur.</p> <p>Fonctionnellement, le modèle « router-on-a-stick » pour le routage entre VLAN est équivalent au modèle de routage traditionnel, mais au lieu d’utiliser les interfaces physiques pour effectuer le routage, des sous-interfaces d’une seule interface sont utilisées.</p> <p>Prenons un exemple. Dans la figure, PC1 souhaite communiquer avec PC3. PC1 se trouve sur VLAN 10, et PC3 sur VLAN 30. Pour que PC1 communique avec PC3, PC1 doit avoir ses données acheminées via le routeur R1 à l’aide de sous-interfaces configurées.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Lire dans la figure </b>pour voir comment des sous-interfaces sont utilisées pour le routage entre VLAN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010204">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7394115148">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010204/cm7394115148.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010204/cm7394115148text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configuration de sous-interface</b></p> <p>La configuration de sous-interfaces de routeur est similaire à la configuration d’interfaces physiques, excepté que vous devez créer la sous-interface et l’affecter à un VLAN.</p> <p>Dans l’exemple, créez la sous-interface de routeur en entrant la commande <span class="cmd"><b>interface f0/0.10</b></span> en mode de configuration globale. La syntaxe pour la sous-interface est toujours l’interface physique, dans ce cas <b>f0/0</b>, suivie d’un point et d’un numéro de sous-interface. Le numéro de sous-interface est configurable, mais est généralement choisi pour refléter le numéro de VLAN. Dans l’exemple, les sous-interfaces utilisent <b>10</b> et <b>30</b> comme numéros de sous-interface pour rappeler les VLAN auxquels elles sont associées. L’interface physique est spécifiée car il pourrait y avoir plusieurs interfaces dans le routeur, pouvant chacune être configurée pour gérer de nombreuses sous-interfaces.</p> <p>Avant de recevoir une adresse IP, une sous-interface doit être configurée pour fonctionner sur un VLAN spécifique à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>encapsulation dot1q </b><i>id de vlan</i></span>. Dans l’exemple, la sous-interface Fa0/0.10 est affectée à VLAN 10. Une fois le VLAN attribué, la commande <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span> affecte la sous-interface à l’adresse IP appropriée pour ce VLAN.</p> <p>Contrairement à une interface physique standard, les sous-interfaces ne sont pas activées avec la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> au niveau du mode de configuration de sous-interface du logiciel Cisco IOS. Au lieu de cela, lorsque l’interface physique est activée avec la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span>, toutes les sous-interfaces configurées sont activées. De la même manière, si l’interface physique est désactivée, toutes les sous-interfaces le sont également.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Table de routage dans la figure </b>pour voir un exemple de table de routage lorsque des sous-interfaces sont configurées.</p> <p><b>Sortie de table de routage</b></p> <p>Comme vous le voyez dans la figure, les routes définies dans la table de routage indiquent qu’elles sont associées à des sous-interfaces spécifiques, plutôt qu’à des interfaces physiques distinctes.</p> <p>Un avantage lié à l’utilisation d’une liaison agrégée est que le nombre de ports de routeur et de commutateur utilisés est réduit. Cela permet non seulement de réaliser une économie financière, mais peut également réduire la complexité de la configuration. Par conséquent, l’approche de sous-interface de routeur peut évoluer vers un plus grand nombre de VLAN qu’une conception basée sur une interface physique par VLAN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306010205">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7779989036">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010205/cm7779989036.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306010000/tl1306010200/tl1306010205/cm7779989036text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme nous venons de le voir, des interfaces physiques et des sous-interfaces sont toutes deux utilisées pour effectuer un routage entre VLAN. Chaque méthode comporte des avantages et des inconvénients. </p> <p><b>Limites de port</b></p> <p>Les interfaces physiques sont configurées pour avoir une interface par VLAN sur le réseau. Sur les réseaux comptant de nombreux VLAN, il n’est pas possible d’utiliser un seul routeur pour effectuer le routage entre les VLAN. Les routeurs comportent des limitations physiques les empêchant de contenir de grands nombres d’interfaces physiques. Si vous devez éviter de recourir à des sous-interfaces, vous pourriez à la place utiliser plusieurs routeurs pour effectuer le routage entre VLAN pour tous les VLAN.</p> <p>Les sous-interfaces permettent à un routeur d’évoluer pour prendre en charge davantage de VLAN que ne l’autorisent les interfaces physiques. Le routage entre VLAN dans des environnements étendus comportant de nombreux VLAN peut généralement être mieux pris en charge en utilisant une seule interface physique avec de nombreuses sous-interfaces.</p> <p><b>Performances</b></p> <p>En l’absence de conflit de bande passante sur des interfaces physiques séparées, les interfaces physiques offrent de meilleures performances que lors de l’utilisation de sous-interfaces. Le trafic de chaque VLAN connecté a accès à l’intégralité de la bande passante de l’interface de routeur physique connectée à ce VLAN pour le routage entre VLAN. </p> <p>Lorsque des sous-interfaces sont utilisées pour le routage entre VLAN, le trafic routé rivalise pour la bande passante sur l’interface physique unique. Sur un réseau chargé, ceci peut entraîner un goulot d’étranglement dans la communication. Pour équilibrer la charge de trafic sur une interface physique, des sous-interfaces sont configurées sur plusieurs interfaces physiques, ce qui réduit les conflits entre les trafics VLAN.</p> <p><b>Ports d’accès et ports agrégés</b></p> <p>La connexion d’interfaces physiques pour le routage entre VLAN exige que les ports de commutateur soient configurés comme ports d’accès. Les sous-interfaces exigent que le port de commutateur soit configuré comme port agrégé pour pouvoir accepter le trafic étiqueté VLAN sur la liaison agrégée. L’utilisation de sous-interfaces permet de router de nombreux VLAN sur une seule liaison agrégée plutôt qu’une seule interface physique pour chaque VLAN.</p> <p><b>Coût</b></p> <p>Il est plus intéressant financièrement d’utiliser des sous-interfaces sur des interfaces physiques distinctes. Les routeurs dotés de nombreuses interfaces physiques coûtent plus cher que ceux ayant une seule interface. De plus, si vous possédez un routeur avec de nombreuses interfaces physiques, chaque interface est connectée à un port de commutateur distinct, occupant des ports de commutateur supplémentaires sur le réseau. Les ports de commutateur constituent une ressource coûteuse sur les commutateurs hautes performances. En occupant des ports supplémentaires pour les fonctions de routage entre VLAN, le commutateur et le routeur augmentent le coût global de cette solution. </p> <p><b>Complexité</b></p> <p>L’utilisation de sous-interfaces pour le routage entre VLAN engendre une configuration physique moins complexe que l’utilisation d’interfaces physiques distinctes, car moins de câbles de réseau physique interconnectent le routeur au commutateur. La présence de moins de câbles réduit la confusion quant à leur emplacement de connexion sur le commutateur. Les réseaux locaux virtuels étant agrégés sur une seule liaison, le dépannage des connexions physiques s’avère plus simple.</p> <p>D’un autre côté, l’utilisation de sous-interfaces avec un port agrégé génère une configuration logicielle plus complexe, qui peut être difficile à corriger. Dans le modèle « router-on-a-stick », une seule interface est utilisée pour prendre en charge tous les VLAN différents. Si un VLAN rencontre des difficultés de routage vers d’autres réseaux locaux virtuels, vous ne pouvez pas simplement suivre le câble pour vérifier qu’il est branché dans le port correct. Vous devez contrôler si le port de commutateur est configuré comme agrégation et vérifier que le VLAN n’est pas filtré sur une des liaisons agrégées avant d’atteindre l’interface de routeur. Vous devez également vous assurer que la sous-interface de routeur est configurée pour utiliser l’ID de VLAN et l’adresse IP corrects pour le sous-réseau associé à ce VLAN.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1306020000">
<title><content-text>Configuration du routage entre réseaux locaux virtuels </content-text></title>
<topic type="" id="tl1306020100">
<title><content-text>Configuration du routage entre réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3065803732">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020100/tl1306020101/cm3065803732.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020100/tl1306020101/cm3065803732text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cette rubrique, vous apprendrez à configurer un routeur Cisco IOS pour le routage entre réseaux locaux virtuels, puis reverrez les commandes requises pour configurer un commutateur pour la prise en charge de ce routage.</p> <p>Avant le routeur, configurez le commutateur auquel il sera connecté. Comme vous le voyez dans la figure, le routeur R1 est connecté aux ports de commutateur F0/4 et F0/5, qui ont été configurés respectivement pour les VLAN 10 et 30.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configuration de commutateur dans la figure </b>pour voir l’exemple de configuration de commutateur.</p> <p>Pour mémoire, les VLAN sont créés en mode de configuration globale à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>vlan </b><i>id de vlan</i></span>. Dans cet exemple, les VLAN 10 et 30 ont été créés sur le commutateur S1. </p> <p>Une fois les VLAN créés, ils sont affectés aux ports de commutateur auxquels le routeur se connectera. Pour accomplir cette tâche, la commande <span class="cmd"><b>switchport access vlan </b><i>id de vlan</i></span> est exécutée en mode de configuration d’interface sur le commutateur pour chaque interface à laquelle le routeur se connectera. </p> <p>Dans cet exemple, les interfaces F0/4 et F0/11 ont été configurées sur VLAN 10 à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>switchport access vlan 10</b></span>. Le même processus est utilisé pour affecter VLAN 30 aux interfaces F0/5 et F0/6 sur le commutateur S1. </p> <p>Enfin, pour protéger la configuration afin qu’elle ne soit pas perdue après un rechargement du commutateur, la commande <span class="cmd"><b>copy running-config startup-config</b></span> est exécutée en mode d’exécution privilégié pour sauvegarder la configuration courante sur la configuration de démarrage.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configuration d’interface de routeur</b> dans la figure pour voir l’exemple de configuration de routeur.</p> <p>Le routeur peut ensuite être configuré pour effectuer le routage entre réseaux locaux virtuels.</p> <p>Comme vous le voyez dans la figure, chaque interface est configurée avec une adresse IP en utilisant la commande <span class="cmd"><b>ip address </b><i>adresse_ip masque_sous-réseau</i></span> en mode de configuration d’interface. </p> <p>Les interfaces de routeur sont désactivées par défaut et doivent être activées à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> avant utilisation. </p> <p>Dans cet exemple, l’interface F0/0 a reçu l’adresse IP 172.17.10.1 via la commande <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span>. Vous noterez également que la commande de mode de configuration d’interface <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> a ensuite été exécutée. Une notification apparaît, indiquant que l’état de l’interface est passé à « up », c’est-à-dire qu’elle est désormais activée.</p> <p>Le processus est répété pour toutes les interfaces de routeur. Chaque interface de routeur doit être affectée à un sous-réseau unique pour que le routage se produise. Dans cet exemple, l’autre interface de routeur, F0/1, a été configurée pour utiliser l’adresse IP 172.17.30.1, située sur un sous-réseau différent de l’interface F0/0.</p> <p>Par défaut, les routeurs Cisco sont configurés pour acheminer le trafic entre les interfaces locales. Par conséquent, le routage ne doit pas spécifiquement être activé. Cependant, si plusieurs routeurs sont configurés pour effectuer le routage entre réseaux locaux virtuels, vous pouvez activer un protocole de routage dynamique pour simplifier la gestion de table de routage. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4186557277">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020100/tl1306020102/cm4186557277.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020100/tl1306020102/cm4186557277text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Table de routage</b></p> <p>Examinons ensuite la table de routage à l’aide de la commande du mode d’exécution privilégié <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. </p> <p>Dans l’exemple, la table de routage comporte deux routes. Une route mène au sous-réseau 172.17.10.0, connecté à l’interface locale F0/0. L’autre route conduit au sous-réseau 172.17.30.0, connecté à l’interface locale F0/1. Le routeur utilise cette table de routage pour déterminer où envoyer le trafic qu’il reçoit. Par exemple, si le routeur reçoit un paquet sur l’interface F0/0 destiné au sous-réseau 172.17.30.0, il identifie qu’il doit envoyer le paquet par l’interface F0/1 pour atteindre les hôtes du sous-réseau 172.17.30.0.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Vérifier la configuration du routeur dans la figure</b> pour voir un exemple de configuration de routeur.</p> <p><b>Vérifier la configuration du routeur</b></p> <p>Pour vérifier la configuration du routeur, utilisez la commande de mode d’exécution privilégié <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. Cette commande affiche la configuration de fonctionnement courante du routeur. Vous pouvez voir les adresses IP configurées pour chacune des interfaces de routeur, ainsi que l’état opérationnel de l’interface. </p> <p>Dans cet exemple, notez que l’interface F0/0 est configurée correctement avec l’adresse IP 172.17.10.1. Remarquez également l’absence de la commande <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> sous l’interface F0/0. L’absence de la commande <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> confirme que la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> a été lancée et que l’interface est activée.</p> <p>Vous pouvez obtenir des informations plus détaillées sur les interfaces de routeur, telles que des informations de diagnostic, l’état, l’adresse MAC, ainsi que les erreurs de transmission ou de réception, en utilisant la commande <span class="cmd"><b>show interface</b></span> en mode d’exécution privilégié. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306020200">
<title><content-text>Configuration du routage entre réseaux locaux virtuels « Router-on-a-Stick »</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7507412270">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020201/cm7507412270.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020201/cm7507412270text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avant le routeur, configurez le commutateur auquel il sera connecté. </p> <p>Comme le montre la figure, le routeur R1 est connecté au commutateur S1 sur le port agrégé F0/5. Les VLAN 10 et 30 ont également été ajoutés au commutateur S1. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configuration de commutateur dans la figure </b>pour voir l’exemple de configuration de commutateur.</p> <p>Pour mémoire, les VLAN sont créés en mode de configuration globale à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>vlan </b><i>id de vlan</i></span>. Dans cet exemple, les VLAN 10 et 30 ont été créés sur le commutateur S1 à l’aide des commandes <span class="cmd"><b>vlan 10</b></span> et <span class="cmd"><b>vlan 30</b></span>. </p> <p>Comme le port de commutateur F0/5 sera configuré comme port agrégé, il est inutile d’affecter un VLAN à ce port. Pour configurer le port de commutateur F0/5 comme port agrégé, exécutez la commande <span class="cmd"><b>switchport mode trunk</b></span> en mode de configuration d’interface sur l’interface F0/5. Vous ne pouvez pas utiliser les commandes <span class="cmd"><b>switchport mode dynamic auto</b></span> ou <span class="cmd"><b>switchport mode dynamic desirable</b></span> car le routeur ne prend pas en charge le protocole DTP.</p> <p>Enfin, pour protéger la configuration afin qu’elle ne soit pas perdue après un rechargement du commutateur, la commande <span class="cmd"><b>copy running-config startup-config</b></span> est exécutée en mode d’exécution privilégié pour sauvegarder la configuration courante sur la configuration de démarrage.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configuration de routeur dans la figure</b> pour voir l’exemple de configuration de routeur.</p> <p><b>Configuration de routeur</b></p> <p>Le routeur peut ensuite être configuré pour effectuer le routage entre réseaux locaux virtuels.</p> <p>Comme le montre la figure, la configuration de plusieurs sous-interfaces est différente de l’utilisation d’interfaces physiques. </p> <p>Chaque sous-interface est créée à l’aide de la commande de mode de configuration globale <span class="cmd"><b>interface </b><i>id_interface.id_sous-interface</i></span>. Dans cet exemple, la sous-interface Fa0/0.10 est créée à l’aide de la commande de mode de configuration globale <span class="cmd"><b>interface fa0/0.10</b></span>. Une fois la sous-interface créée, l’ID de VLAN est affecté à l’aide de la commande de mode de configuration de sous-interface <span class="cmd"><b>encapsulation dot1q </b><i>id de vlan</i></span>. </p> <p>Affectez ensuite l’adresse IP pour la sous-interface à l’aide de la commande de mode de configuration de sous-interface <span class="cmd"><b>ip address </b><i>adresse_ip masque_sous-réseau</i></span>. Dans cet exemple, la sous-interface F0/0.10 reçoit l’adresse IP 172.17.10.1 via la commande <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span>. Vous n’avez pas besoin d’exécuter une commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> au niveau de la sous-interface car elle n’active pas l’interface physique.</p> <p>Ce processus est répété pour toutes les sous-interfaces de routeur requises pour le routage entre les VLAN configurés sur le réseau. Une adresse IP sur un sous-réseau unique doit être affectée à chaque sous-interface de routeur pour que le routage se produise. Dans cet exemple, l’autre sous-interface de routeur, F0/0.30, est configurée pour utiliser l’adresse IP 172.17.30.1, située sur un sous-réseau différent de la sous-interface F0/0.10.</p> <p>Une fois toutes les sous-interfaces configurées sur l’interface physique du routeur, l’interface physique est activée. Dans l’exemple, la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> est exécutée pour activer l’interface F0/0, ce qui active toutes les sous-interfaces configurées.</p> <p>Par défaut, les routeurs Cisco sont configurés pour acheminer le trafic entre les sous-interfaces locales. Par conséquent, le routage ne doit pas spécifiquement être activé. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1437849336">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020202/cm1437849336.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020202/cm1437849336text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Table de routage</b></p> <p>Examinons ensuite la table de routage à l’aide de la commande du mode d’exécution privilégié <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. Dans l’exemple, la table de routage comporte deux routes. Une route mène au sous-réseau 172.17.10.0, connecté à la sous-interface locale F0/0.10. L’autre route mène au sous-réseau 172.17.30.0, connecté à la sous-interface locale F0/0.30. Le routeur utilise cette table de routage pour déterminer où envoyer le trafic qu’il reçoit. Par exemple, si le routeur a reçu un paquet sur la sous-interface F0/0.10 destiné au sous-réseau 172.17.30.0, il identifie qu’il doit envoyer le paquet par la sous-interface F0/0.30 pour atteindre les hôtes du sous-réseau 172.17.30.0.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Vérifier la configuration du routeur dans la figure</b> pour voir un exemple de configuration de routeur.</p> <p><b>Vérifier la configuration du routeur</b></p> <p>Pour vérifier la configuration du routeur, utilisez la commande <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> en mode d’exécution privilégié. Cette commande affiche la configuration de fonctionnement courante du routeur. Notez les adresses IP configurées pour chaque sous-interface de routeur, ainsi que si l’interface physique a été laissée désactivée ou activée à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span>. </p> <p>Dans cet exemple, notez que l’interface F0/0.10 a été configurée correctement avec l’adresse IP 172.17.10.1. Remarquez également l’absence de la commande <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> sous l’interface F0/0. L’absence de la commande <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> confirme que la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> a été lancée et que l’interface est activée.</p> <p>Vous pouvez obtenir des informations plus détaillées sur les interfaces de routeur, telles que des informations de diagnostic, l’état, l’adresse MAC, ainsi que les erreurs de transmission ou de réception, en utilisant la commande <span class="cmd"><b>show interface</b></span> en mode d’exécution privilégié. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1118334279">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020203/cm1118334279.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020203/cm1118334279text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois le routeur et le commutateur configurés pour effectuer le routage entre VLAN, l’étape suivante consiste à vérifier que le routeur fonctionne correctement. Vous pouvez tester l’accès aux périphériques sur des VLAN distants à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>ping</b></span>. </p> <p>Pour l’exemple illustré dans la figure, vous lanceriez une commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> et <span class="cmd"><b>tracert</b></span> à partir de PC1 vers l’adresse de destination de PC3.</p> <p><b>Test ping</b></p> <p>La commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> envoie une requête d’écho de protocole <content-link target="{44396E37-F1F9-4F3D-97AF-EA59F365C8F9}" type="glossary">ICMP</content-link> à l’adresse de destination. Quand un hôte reçoit une requête d’écho ICMP, il renvoie une réponse d’écho ICMP pour confirmer qu’il a reçu la requête. La commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> calcule le temps écoulé en utilisant la différence entre le moment où la requête ping a été envoyée et celui où la réponse a été reçue. Ce temps écoulé est utilisé pour déterminer la latence de la connexion. La réception réussie d’une réponse confirme qu’il existe un chemin entre le périphérique émetteur et le périphérique récepteur.</p> <p><b>Test Tracert</b></p> <p>Tracert est un utilitaire permettant de confirmer le chemin de la route prise entre deux périphériques. Sur les systèmes <content-link target="{8DF6BA06-223F-49E7-BCFE-FCB65951843B}" type="glossary">UNIX</content-link>, l’utilitaire est spécifié par <span class="cmd"><b>traceroute</b></span>. Tracert utilise également ICMP pour déterminer le chemin pris, mais il emploie des requêtes d’écho ICMP avec des valeurs de durée de vie spécifiques définies sur la trame. </p> <p>La valeur de durée de vie détermine avec exactitude le nombre de sauts de routeur que l’écho ICMP est autorisé à franchir. La première requête d’écho ICMP est envoyée avec une valeur de durée de vie définie pour expirer au premier routeur sur la route vers le périphérique de destination. </p> <p>Lorsque la requête d’écho ICMP expire sur la première route, une confirmation est renvoyée du routeur vers le périphérique source. Le périphérique enregistre la réponse du routeur et poursuit en envoyant une autre requête d’écho ICMP, mais cette fois avec une valeur de durée de vie supérieure. Ceci permet à la requête d’écho ICMP de traverser le premier routeur et d’atteindre le deuxième périphérique sur la route vers la destination finale. Le processus se répète jusqu’à ce que la requête d’écho ICMP atteigne finalement le périphérique de destination finale. Une fois l’exécution de l’utilitaire tracert terminée, une liste de chaque interface de routeur que la requête d’écho ICMP a atteint sur son chemin vers la destination vous est présentée.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Résultats du périphérique dans la figure </b>pour voir un exemple de résultat des commandes ping et tracert.</p> <p>Dans l’exemple, l’utilitaire ping a pu envoyer une requête d’écho ICMP à l’adresse IP de PC3. De plus, l’utilitaire tracert confirme que le chemin vers PC3 passe par l’adresse IP de sous-interface 172.17.10.1 du routeur R1.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020204">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4353947325">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020204/cm4353947325/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020204/cm4353947325/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au cours de cet exercice, vous allez configurer un routage traditionnel entre réseaux locaux virtuels en configurant simplement l’interface Fast Ethernet sur un routeur. R1 possède deux connexions avec S1, une pour chacun des deux VLAN. S1 et R1 possèdent déjà des configurations de base. Vous terminerez la configuration en ajoutant des VLAN à S1 et en affectant des VLAN aux ports corrects. Vous configurerez ensuite R1 avec l’adressage IP. Dans le routage traditionnel entre réseaux locaux virtuels, aucune configuration supplémentaire relative au réseau local virtuel n’est nécessaire sur R1.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_2_2_4.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306020205">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8661247955">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020205/cm8661247955/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306020000/tl1306020200/tl1306020205/cm8661247955/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au cours de cet exercice, vous allez configurer un routage traditionnel entre réseaux locaux virtuels avec la méthode « Router-on-a-stick ». R1 possède une connexion avec S1. S1 et R1 possèdent déjà des configurations de base. Vous terminerez la configuration en ajoutant des VLAN à S1 et en affectant des VLAN aux ports corrects. Vous configurerez ensuite R1 avec des sous-interfaces, l’encapsulation 802.1Q et l’adressage IP.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_2_2_5.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1306030000">
<title><content-text>Dépannage du routage entre réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306030100">
<title><content-text>Problèmes de configuration de commutateur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306030101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7323586735">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030100/tl1306030101/cm7323586735.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030100/tl1306030101/cm7323586735text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cette rubrique décrit les défis associés à la configuration de plusieurs réseaux locaux virtuels sur un réseau. Cette rubrique explore les problèmes courants et décrit des méthodes de dépannage pour identifier et corriger ces problèmes.</p> <p>Lors de l’utilisation du modèle de routage traditionnel pour le routage entre VLAN, assurez-vous que les ports de commutateur se connectant aux interfaces de routeur sont configurés sur les VLAN corrects. Si les ports de commutateur ne sont pas configurés sur le VLAN correct, les périphériques configurés sur ce VLAN ne peuvent pas se connecter à l’interface de routeur, et par conséquent, ne sont pas en mesure d’effectuer le routage vers les autres VLAN.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Topologie 1 dans la figure.</b></p> <p>Comme vous pouvez le voir dans la topologie 1, PC1 et l’interface F0/0 du routeur R1 sont configurés pour se trouver sur le même sous-réseau logique, comme indiqué par leur affectation d’adresse IP. Cependant, le port de commutateur F0/4 qui se connecte à l’interface F0/0 du routeur R1 n’a pas été configuré et reste dans le VLAN par défaut. Le routeur R1 se trouvant sur un autre VLAN que PC1 fait que PC1 et R1 ne sont pas en mesure de communiquer.</p> <p>Pour corriger ce problème, exécutez la commande de configuration d’interface <span class="cmd"><b>switchport access vlan 10</b></span> sur le port de commutateur F0/4 du commutateur S1. Lorsque le port de commutateur est configuré pour le VLAN correct, PC1 peut communiquer avec l’interface F0/0 du routeur R1, qui lui permet d’accéder aux autres VLAN connectés au routeur R1.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Topologie 2 dans la figure </b>pour voir un autre problème de configuration de commutateur.</p> <p>Dans la topologie 2, le modèle de routage « router-on-a-stick » a été choisi. Cependant, l’interface F0/5 sur le commutateur S1 n’est pas configurée comme agrégation et est subséquemment laissée dans le VLAN par défaut pour le port. Par conséquent, le routeur n’est pas en mesure de fonctionner correctement car chacune de ses sous-interfaces configurées est incapable d’envoyer ou de recevoir le trafic étiqueté VLAN. Ceci empêche tous les VLAN configurés d’effectuer le routage via le routeur R1 pour atteindre les autres VLAN.</p> <p>Pour corriger ce problème, exécutez la commande de configuration d’interface <span class="cmd"><b>switchport mode trunk</b></span> sur le port de commutateur F0/5 du commutateur S1. Ceci convertit l’interface en agrégation, qui peut alors établir avec succès une connexion avec le routeur R1. Lorsque l’agrégation est établie avec succès, les périphériques connectés à chacun des VLAN sont en mesure de communiquer avec la sous-interface affectée à leur VLAN, ce qui permet au routage entre VLAN de se produire.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Topologie 3 dans la figure </b>pour voir un autre problème de configuration de commutateur.</p> <p>Dans la topologie 3, la liaison agrégée entre les commutateurs S1 et S2 est interrompue. Comme il n’existe aucun chemin ni connexion redondante entre les périphériques, tous les périphériques connectés au commutateur S2 sont incapables d’atteindre le routeur R1. Par conséquent, tous les périphériques connectés au commutateur S2 sont incapables d’effectuer le routage vers d’autres VLAN via le routeur R1.</p> <p>Pour réduire le risque de liaison défaillante entre commutateurs dérangeant le routage entre VLAN, des liaisons redondantes et des chemins de remplacement doivent être configurés entre les commutateurs S1 et S2. Les liaisons redondantes sont configurées sous la forme d’une interface EtherChannel qui protège contre la panne d’une liaison unique. La technologie Cisco EtherChannel vous permet d’agréger plusieurs liaisons physiques en une liaison logique. Ceci peut fournir jusqu’à 80 Gbits/s de bande passante globale avec 10 Gigabit EtherChannel. </p> <p>De plus, des chemins de remplacement via d’autres commutateurs interconnectés pourraient être configurés. Cette approche est dépendante du protocole STP (Spanning Tree Protocol) pour empêcher la possibilité de boucles dans l’environnement de commutation. Il y aurait également un léger dérangement dans l’accès du routeur pendant que STP détermine si la liaison courante est interrompue et trouve une route de remplacement.</p> <p>Le cursus CCNP aborde la technologie EtherChannel ; pour en savoir plus sur la technologie Cisco EtherChannel, vous pouvez aussi visiter le site : <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk213/technologies_white_paper09186a0080092944.shtml" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk213/technologies_white_paper09186a0080092944.shtml</content-link> (en anglais).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306030102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6608656533">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030100/tl1306030102/cm6608656533.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030100/tl1306030102/cm6608656533text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Commandes de commutateur Cisco IOS</b></p> <p>Lorsque vous suspectez un problème avec une configuration de commutateur, utilisez les diverses commandes de vérification pour examiner la configuration et identifier le problème.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Affectation de VLAN incorrecte dans la figure.</b></p> <p>Les données affichées montrent les résultats de la commande <span class="cmd"><b>show interface </b><i>id d'interface</i><b> switchport</b></span>. Supposons que vous ayez lancé ces commandes car vous suspectez que VLAN 10 n’a pas été affecté au port F0/4 du commutateur S1. La zone supérieure mise en évidence montre que le port F0/4 du commutateur S1 est en mode d’accès, mais ne montre pas qu’il a été directement affecté à VLAN 10. La zone inférieure mise en évidence confirme que le port F0/4 est toujours défini sur le VLAN par défaut. Les commandes <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> et <span class="cmd"><b>show interface </b><i>id d'interface</i><b> switchport</b></span> s’avèrent utiles pour identifier les problèmes d’affectation de VLAN et de configuration de port.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Mode d’accès incorrect dans la figure.</b></p> <p>Une fois la configuration du périphérique modifiée, la communication entre le routeur R1 et le commutateur S1 s’est arrêtée. La liaison entre le routeur et le commutateur est supposée être une liaison agrégée. Les données affichées montrent les résultats des commandes <span class="cmd"><b>show interface </b><i>id d'interface</i><b> switchport</b></span> et <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. La zone supérieure mise en évidence confirme que le port F0/4 du commutateur S1 est en mode d’accès, et non en mode d’agrégation. La zone inférieure mise en évidence confirme également que le port F0/4 a été configuré pour le mode d’accès.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306030200">
<title><content-text>Problèmes de configuration de routeur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1617308680">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030200/tl1306030201/cm1617308680.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030200/tl1306030201/cm1617308680text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une des erreurs de configuration de routage entre VLAN les plus courantes consiste à connecter l’interface de routeur physique au mauvais port de commutateur, en la plaçant sur le VLAN incorrect et en l’empêchant d’atteindre les autres VLAN.</p> <p>Comme vous pouvez le voir dans la topologie 1, l’interface F0/0 du routeur R1 est connectée au port F0/9 du commutateur S1. Le port de commutateur F0/9 est configuré pour le VLAN par défaut, et non VLAN 10. Ceci empêche PC1 de pouvoir communiquer avec l’interface du routeur, et il n’est par conséquent pas en mesure d’effectuer le routage vers VLAN 30.</p> <p>Pour corriger ce problème, connectez physiquement l’interface F0/0 du routeur R1 au port F0/4 du commutateur S1. Ceci place l’interface de routeur sur le VLAN correct et permet au routage entre VLAN de fonctionner. Vous pourriez également changer l’affectation de VLAN du port de commutateur F0/9 sur VLAN 10. Ceci permet également à PC1 de communiquer avec l’interface F0/0 du routeur R1.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Topologie 2 dans la figure </b>pour voir un autre problème de configuration de routeur.</p> <p>Dans la topologie 2, le routeur R1 a été configuré pour utiliser le mauvais VLAN sur la sous-interface F0/0.10, empêchant des périphériques configurés sur VLAN 10 de communiquer avec la sous-interface F0/0.10. Ceci empêche subséquemment ces périphériques de pouvoir effectuer le routage vers d’autres VLAN du réseau.</p> <p>Pour corriger ce problème, configurez la sous-interface F0/0.10 sur le VLAN correct à l’aide de la commande de mode de configuration de sous-interface <span class="cmd"><b>encapsulation dot1q 10</b></span>. Lorsque la sous-interface a été affectée au VLAN correct, elle est accessible par des périphériques de ce VLAN et peut effectuer le routage entre VLAN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3242450086">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030200/tl1306030202/cm3242450086.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030200/tl1306030202/cm3242450086text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Vérifier la configuration du routeur</b></p> <p>Dans ce scénario de dépannage, vous suspectez un problème avec le routeur R1. La sous-interface F0/0.10 devrait permettre l’accès au trafic de VLAN 10, et la sous-interface F0/0.30 devrait autoriser le trafic de VLAN 30. La capture d’écran ci-contre montre les résultats de l’exécution des commandes <span class="cmd"><b>show interface</b></span> et <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. </p> <p>La section supérieure mise en évidence montre que la sous-interface F0/0.10 du routeur R1 utilise VLAN 100. La commande <span class="cmd"><b>show interface</b></span> génère une quantité importante d’informations, ce qui complique parfois l’identification du problème. </p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> confirme que la sous-interface F0/0.10 du routeur R1 a été configurée pour permettre l’accès au trafic de VLAN 100 et non VLAN 10. Ceci peut être lié à une faute de frappe.</p> <p>Une vérification appropriée permet de traiter rapidement les problèmes de configuration de routeur, ce qui permet au routage entre VLAN de fonctionner à nouveau correctement. Rappelez-vous que les VLAN sont connectés directement, ce qui correspond à la manière dont ils accèdent à la table de routage.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306030300">
<title><content-text>Problèmes d’adressage IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2297013957">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030301/cm2297013957.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030301/cm2297013957text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme nous l’avons vu, les sous-réseaux sont la clé de la mise en oeuvre du routage entre VLAN. Les VLAN correspondent à des sous-réseaux uniques sur le réseau. Pour que le routage entre VLAN fonctionne, un routeur doit être connecté à tous les VLAN, par des interfaces physiques distinctes ou des sous-interfaces agrégées. Une adresse IP correspondant au sous-réseau pour lequel elle est connectée doit être affectée à chaque interface ou sous-interface. Ceci permet aux périphériques du VLAN de communiquer avec l’interface de routeur et d’activer le routage de trafic vers d’autres VLAN connectés au routeur.</p> <p>Examinons certaines erreurs fréquentes. </p> <p>Comme vous pouvez le voir dans la topologie 1, le routeur R1 a été configuré avec une adresse IP incorrecte sur l’interface F0/0. Ceci empêche PC1 de pouvoir communiquer avec le routeur R1 sur VLAN 10.</p> <p>Pour corriger ce problème, affectez l’adresse IP correcte à l’interface F0/0 du routeur R1 à l’aide de la commande d’interface <span class="cmd"><b>ip address 172.17.10.1 255.255.255.0</b></span> en mode de configuration. Une fois l’adresse IP correcte affectée à l’interface de routeur, PC1 peut utiliser l’interface comme passerelle par défaut pour accéder à d’autres VLAN.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Topologie 2 dans la figure </b>pour voir un autre problème de configuration d’adresse IP.</p> <p>Dans la topologie 2, PC1 a été configuré avec une adresse IP incorrecte pour le sous-réseau associé à VLAN 10. Ceci empêche PC1 de pouvoir communiquer avec le routeur R1 sur VLAN 10.</p> <p>Pour corriger ce problème, affectez l’adresse IP correcte à PC1. Selon le type de PC utilisé, les détails de configuration peuvent être différents.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Topologie 3 dans la figure </b>pour voir un autre problème de configuration d’adresse IP.</p> <p>Dans la topologie 3, PC1 a été configuré avec le masque de sous-réseau incorrect. Selon le masque de sous-réseau configuré pour PC1, PC1 se trouve sur le réseau 172.17.0.0. PC1 détermine ainsi que PC3, avec l’adresse IP 172.17.30.23, se trouve sur le sous-réseau local. Par conséquent, PC1 ne transmet pas le trafic destiné à PC3 à l’interface F0/0 du routeur R1. Ce trafic n’atteint donc jamais PC3.</p> <p>Pour corriger ce problème, changez le masque de sous-réseau sur PC1 en 255.255.255.0. Selon le type de PC utilisé, les détails de configuration peuvent être différents.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306030302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7754357121">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030302/cm7754357121.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030302/cm7754357121text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Commandes de vérification</b></p> <p>Vous avez vu précédemment qu’une adresse IP correspondant au sous-réseau pour lequel elle est connectée doit être affectée à chaque interface, ou sous-interface. Une erreur fréquente consiste à mal configurer une adresse IP pour une sous-interface. La capture d’écran montre les résultats de la commande <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. La zone mise en évidence montre que la sous-interface F 0/0.10 du routeur R1 possède l’adresse IP 172.17.20.1. Le VLAN pour cette sous-interface devrait autoriser le trafic VLAN 10. Une adresse IP a été configurée de manière incorrecte. La commande <span class="cmd"><b>show ip interface</b></span> est également utile. La deuxième zone mise en évidence montre l’adresse IP incorrecte.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Problème d’adressage IP PC.</b></p> <p>Parfois, le coupable est le périphérique utilisateur final, par exemple, un ordinateur personnel. Dans la configuration affichée de l’ordinateur PC1, l’adresse IP est 172.17.20.21, avec le masque de sous-réseau 255.255.255.0. Mais dans ce scénario, PC1 doit se trouver dans VLAN 10, avec l’adresse 172.17.10.21 et le masque de sous-réseau 255.255.255.0.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306030303">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7464815800">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030303/cm7464815800/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306030000/tl1306030300/tl1306030303/cm7464815800/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous dépannerez des problèmes de connectivité entre PC1 et PC3. L’exercice est terminé lorsque vous atteignez 100 % et que les deux PC peuvent s’envoyer une requête ping. Toute solution mise en oeuvre doit être conforme au schéma de la topologie.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_3_3.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1306040000">
<title><content-text>Travaux pratiques du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306040100">
<title><content-text>Routage de base entre réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306040101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2334396946">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040100/tl1306040101/cm2334396946/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040100/tl1306040101/cm2334396946/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il est nécessaire de segmenter les grands domaines de diffusion créés par la topologie physique d’un réseau commuté à l’aide de réseaux locaux virtuels. Il faut également que les utilisateurs d’un VLAN soient en mesure de communiquer entre eux. Cette communication est possible grâce au routage entre VLAN. Ces travaux pratiques vous apprendront à le configurer.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306040102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3295293020">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040100/tl1306040102/cm3295293020/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040100/tl1306040102/cm3295293020/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice est une variante du TP 6.4.1. Packet Tracer peut ne pas prendre en charge toutes les tâches spécifiées dans les travaux pratiques. Cet exercice doit être effectué ; il ne remplace pas les travaux pratiques. Packet Tracer n’est pas un substitut aux travaux pratiques avec un équipement réel.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_4_1.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306040200">
<title><content-text>Routage avancé entre réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306040201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1784797972">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040200/tl1306040201/cm1784797972/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040200/tl1306040201/cm1784797972/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>En fonction d’une topologie de réseau et d’un ensemble d’exigences donnés, êtes-vous en mesure de configurer le routage entre VLAN ? Ce TP permet de tester vos capacités. Veillez à vérifier vos réponses auprès de votre formateur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3105974180">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040200/tl1306040202/cm3105974180/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040200/tl1306040202/cm3105974180/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice est une variante du TP 6.4.2. Packet Tracer peut ne pas prendre en charge toutes les tâches spécifiées dans les travaux pratiques. Cet exercice doit être effectué ; il ne remplace pas les travaux pratiques. Packet Tracer ne remplace pas les travaux pratiques réalisés avec des équipements réels. </p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_4_2.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1306040300">
<title><content-text>Dépannage du routage entre réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306040301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7109533792">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040300/tl1306040301/cm7109533792/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040300/tl1306040301/cm7109533792/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le réseau a été conçu et configuré pour prendre en charge cinq VLAN et un réseau serveur distinct. Le routage entre VLAN est fourni par un routeur externe dans une configuration router-on-a-stick, et le réseau serveur est routé sur une interface Fast Ethernet distincte. Cependant, il ne fonctionne pas comme prévu, et les plaintes de vos utilisateurs n’ont pas permis d’identifier la source des problèmes. Vous devez d’abord définir ce qui ne fonctionne pas comme prévu, puis analyser les configurations existantes pour déterminer et corriger la source des problèmes. </p> <p>Ce TP est terminé lorsque vous pouvez démontrer la connectivité IP entre chacun des VLAN utilisateur et le réseau serveur externe, et entre le VLAN de gestion de commutateur et le réseau serveur. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306040302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9342422805">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040300/tl1306040302/cm9342422805/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306040000/tl1306040300/tl1306040302/cm9342422805/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice est une variante du TP 6.4.3. Packet Tracer peut ne pas prendre en charge toutes les tâches spécifiées dans les travaux pratiques. Cet exercice doit être effectué ; il ne remplace pas les travaux pratiques. Packet Tracer n’est pas un substitut aux travaux pratiques avec un équipement réel.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_4_3.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1306050000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306050100">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1306050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm5808330128">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050101/cm5808330128.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050101/cm5808330128text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le routage entre réseaux locaux virtuels est le processus de routage de trafic entre différents VLAN, en utilisant un routeur dédié ou un commutateur multicouche. Le routage entre VLAN facilite la communication entre des périphériques isolés par des limites de VLAN. </p> <p>La topologie de routage entre VLAN utilisant un routeur externe avec des sous-interfaces agrégées à un commutateur de couche 2 est appelée « router-on-a-stick ». Avec cette option, il est important de configurer une adresse IP sur chaque sous-interface logique ainsi que le numéro de VLAN associé.</p> <p>Les réseaux commutés modernes utilisent des interfaces virtuelles de commutateur sur des commutateurs multicouches pour permettre le routage entre VLAN.</p> <p>Des commutateurs Catalyst 2960 peuvent être utilisés dans un scénario router-on-a-stick, tandis que des commutateurs Catalyst 3560 sont adaptés à l’option de commutation multicouche pour le routage entre VLAN.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1306050102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1273733225">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050102/cm1273733225.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050102/cm1273733225text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1306050103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9061605460">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050103/cm9061605460/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1306000000/tl1306050000/tl1306050100/tl1306050103/cm9061605460/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous montrerez et renforcerez votre capacité à configurer des commutateurs et des routeurs pour la communication entre VLAN. Vos compétences s’exprimeront à travers la configuration de VLAN, de VTP et de l’agrégation sur des commutateurs. Vous gérerez également le protocole STP sur des commutateurs et configurerez un modèle router-on-a-stick à l’aide de sous-interfaces.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même, ainsi que dans le lien PDF ci-dessous.</p> <p><content-link target="E3_PTAct_6_5_1.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1306060000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1306060100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1306060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm8991483235">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1306000000/tl1306060000/tl1306060100/tl1306060101/cm8991483235/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1306000000/tl1306060000/tl1306060100/tl1306060101/cm8991483235/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Questionnaire du chapitre</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
