<textcomponents>
<component id="btn1Title">
	<text>Appareils de sécurité Cisco</text>
</component>
<component id="btn1Body">
	<text><![CDATA[Périphériques pare-feu dédiés avec ordinateurs spécialisés ne comportant pas de périphériques ou de disques durs. Les pare-feu basés sur des appareils peuvent inspecter le trafic plus rapidement et sont moins susceptibles de tomber en panne. ]]></text>
</component>
<component id="btn2Title">
	<text>Pare-feu basé sur serveur</text>
</component>
<component id="btn2Body">
	<text><![CDATA[Applications de pare-feu offrant en règle générale une solution qui combine un pare-feu SPI et un contrôle d'accès basé sur une adresse IP ou une application. Les pare-feu basés sur serveur peuvent être moins sûrs que les pare-feu dédiés basés sur des appareils à cause des faiblesses en matière de sécurité du système d'exploitation.  ]]></text>
</component>
<component id="btn3Title">
	<text>Routeur sans fil Linksys avec pare-feu intégré</text>
</component>
<component id="btn3Body">
	<text><![CDATA[La plupart des routeurs intégrés personnels disposent de fonctions de pare-feu intégrées de base qui assurent le filtrage des paquets, des applications et des sites Web. Les routeurs plus évolués qui utilisent des systèmes d'exploitation spéciaux tels que Cisco IOS (Internetwork Operating System) disposent également de fonctions de pare-feu qui peuvent être configurées.]]></text>
</component>
<component id="btn4Title">
	<text>Pare-feu personnel</text>
</component>
<component id="btn4Body">
	<text><![CDATA[Pare-feu côté client qui, en règle générale, utilisent SPI pour filtrer. L'utilisateur peut être invité à autoriser certaines applications à se connecter ou peut définir une liste d'exceptions automatiques. Les pare-feu personnels sont souvent utilisés lorsqu'un périphérique hôte est directement connecté à un modem ISP. Une interférence avec l'accès Internet est possible si la configuration n'est pas correcte. Il n'est pas recommandé d'utiliser simultanément plusieurs pare-feu personnels car ils pourraient entrer en conflit. ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
	<text><![CDATA[<b>Appareils de sécurité Cisco</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
	<text><![CDATA[<b>Pare-feu basé sur serveur</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
	<text><![CDATA[<b>Routeur sans fil Linksys avec pare-feu intégré</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt04">
	<text><![CDATA[<b>Pare-feu personnel</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt06">
	<text><![CDATA[<b>Logiciel anti-espion</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07">
	<text><![CDATA[<b>Pare-feu</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_title">
	<text><![CDATA[<b>Pare-feu</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_inst">
	<text><![CDATA[<b>Placez le pointeur de la souris sur chaque élément pour obtenir plus d'informations.</b>]]></text>
</component>
</textcomponents>