<textcomponents>



<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur chaque type de port pour obtenir plus d'informations.</b>]]></text>
</component>


<component id="ID_box01">
<text><![CDATA[Ces connecteurs sont généralement partagés par le clavier et la souris. Ils sont de conception très compacte et ne permettent l'insertion des prises que lorsque ces dernières sont correctement orientées.]]></text>
</component>

<component id="ID_box02">
<text><![CDATA[Un bus série universel (USB) permet la connexion de plusieurs types de périphériques et prend en charge les technologies de remplacement à chaud et « Plug and Play ». Les périphériques sont branchés sur un port USB, puis reconnus et configurés par le système d'exploitation. Les périphériques USB sont de plus en plus nombreux. Parmi eux, on trouve des souris, des claviers, des cartes son, des haut-parleurs, des cartes réseau, des modems et des unités de stockage externes.]]></text>
</component>


<component id="ID_box03">
<text><![CDATA[Les ports série, à l'origine, étaient conçus sous forme de connecteurs mâles à vingt cinq broches (DB25). Cependant, seuls neuf fils étaient effectivement utilisés. Le connecteur DB25 d'origine était trop volumineux et a été remplacé largement par un connecteur plus compact à neuf broches (le DB9). On trouve aujourd'hui les deux types de connecteurs (DB25 et DB9) sur les ordinateurs modernes, pour connecter des périphériques tels que les modems. On peut y connecter quelquefois une imprimante ou une souris, mais cela devient de plus en plus rare. Le port sert également à connecter deux ordinateurs afin qu'ils échangent des données entre eux.]]></text>
</component>


<component id="ID_box04">
<text><![CDATA[Le port parallèle a été conçu pour connecter une imprimante au PC. Il s'agit d'un connecteur à 25 broches, mais c'est une prise femelle. Les ports parallèles sont aussi utilisés pour connecter des imprimantes, des lecteurs de bande, de CD ou de DVD externes à l'ordinateur hôte. Ce port peut aussi être utilisé pour connecter deux ordinateurs afin qu'ils échangent des données entre eux.]]></text>
</component>


<component id="ID_box05">
<text><![CDATA[Le connecteur vidéo à 15 broches est standard sur la plupart des PC. Il est destiné à recevoir les connecteurs de moniteurs VGA ou super VGA. La plupart des PC utilisent un connecteur DB15HD avec trois rangées de cinq broches.]]></text>
</component>


<component id="ID_box06">
<text><![CDATA[Le connecteur RJ-11 est le connecteur utilisé par les compagnies téléphoniques dans de nombreux endroits du monde. Ce connecteur se trouve généralement sur les modems et sert à connecter l'ordinateur au réseau téléphonique.]]></text>
</component>


<component id="ID_box07">
<text><![CDATA[Le connecteur RJ-45 est le connecteur standard utilisé pour les réseaux Ethernet. Ce connecteur sert à relier un ordinateur à un réseau local ou à un modem externe du type de ceux que fournissent les compagnies du câble et les lignes d'abonnés numériques (DSL) pour l'accès haut débit à Internet.]]></text>
</component>

<component id="Box01title">
	<text>PS/2</text>
</component>

<component id="PS/2">
	<text>PS/2</text>
</component>

<component id="Box02title">
	<text>USB</text>
</component>

<component id="USB">
	<text>USB</text>
</component>

<component id="Box03title">
	<text>Série</text>
</component>

<component id="Serial">
	<text>Série</text>
</component>

<component id="Box04title">
	<text>Parallèle</text>
</component>

<component id="Parallel">
	<text>Parallèle</text>
</component>

<component id="Box05title">
	<text>VGA</text>
</component>

<component id="VGA">
	<text>VGA</text>
</component>

<component id="Box06title">
	<text>RJ-11</text>
</component>

<component id="RJ-11">
	<text>RJ-11</text>
</component>

<component id="Box07title">
	<text>RJ-45</text>
</component>

<component id="RJ-45">
	<text>RJ-45</text>
</component>

</textcomponents>