<textcomponents>

<component id="ID_setup">
<text><![CDATA[<b>Utilisez cet exercice pour tester vos connaissances sur les principaux sujets abordés dans ce chapitre.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_setup2">
<text><![CDATA[<ul><li>Une série de questions va s’afficher. Il ne s’agit pas d’un questionnaire et vos réponses ne seront pas enregistrées.</li><li>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour voir la réponse.</li><li>Cliquez sur <b>Question suivante</b> pour passer à la question suivante.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="clickHere">
<text><![CDATA[<b>Cliquez ici<br/>pour commencer</b>]]></text>
</component>



<!-- Question 1 -->



<component id="ID_Q1_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt03">
<text><![CDATA[1) Décrivez le câblage utilisé pour connecter les périphériques à un réseau local Ethernet.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt04">
<text><![CDATA[(voir 2.1)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt05">
<text><![CDATA[Les câbles droits permettent de connecter les ordinateurs et les routeurs aux concentrateurs et aux commutateurs. Les câbles croisés permettent de connecter les ordinateurs aux routeurs, les concentrateurs aux commutateurs, les routeurs aux routeurs et les commutateurs aux commutateurs.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>


<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt02">
<text><![CDATA[(voir 2.2)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt03">
<text><![CDATA[2) Citez les trois commandes qui permettent d’afficher les informations sur la configuration des interfaces.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt04">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>



<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt03">
<text><![CDATA[3) Expliquez la différence entre la connexion d’une interface série à un fournisseur de services en production et la connexion d’une interface série à un autre routeur dans les travaux pratiques.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt04">
<text><![CDATA[(voir 2.2)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt05">
<text><![CDATA[En production, les interfaces série sont connectées à l’équipement du fournisseur de services. En règle générale, le fournisseur de services définit la vitesse de synchronisation. Dans des travaux pratiques, les routeurs sont connectés directement via l’interface série. Par conséquent, l’un des routeurs doit définir la vitesse de synchronisation.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>



<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt03">
<text><![CDATA[4) Qu’est-ce que le CDP et pourquoi faut-il parfois le désactiver ?]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt04">
<text><![CDATA[(voir 2.2)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt05">
<text><![CDATA[CDP (Cisco Discovery Protocol) est un protocole propriétaire Cisco conçu pour recueillir des informations sur les périphériques Cisco connectés directement. Par exemple, un routeur et un commutateur Cisco envoient des annonces CDP par défaut dès que vous activez la couche liaison de données de la liaison partagée. Les informations provenant des annonces CDP (telles que les adresses IP, la plateforme des périphériques et les versions de l’IOS) peuvent présenter un risque de sécurité. Vous pouvez désactiver le protocole interface par interface ou globalement.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>



<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt03">
<text><![CDATA[5) Quelle est la forme la plus simple utilisée pour la syntaxe de la commande <font face='_typewriter'><b>ip route</b></font> ?]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt04">
<text><![CDATA[(voir 2.3)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt05">
<text><![CDATA[Tout routeur doté d’interfaces dans plusieurs grands réseaux par classe.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>


<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt03">
<text><![CDATA[6) Qu’est-ce qu’une recherche récursive de routes et quand survient-elle ?]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt04">
<text><![CDATA[(voir 2.3)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt05">
<text><![CDATA[Une recherche récursive de routes permet d’effectuer une autre recherche dans la table de routage, afin d’identifier une interface de sortie pour un paquet sortant. Elle survient lorsque la recherche initiale de routes se rapporte à une adresse IP pour le tronçon suivant. Sachant que l’IOS nécessite une interface de sortie, il doit en rechercher une pour l’adresse IP du tronçon suivant.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>




<!-- Question 7 -->



<component id="ID_Q7_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt02">
<text><![CDATA[(voir 2.4)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt03">
<text><![CDATA[7) Pourquoi devez-vous supprimer une route statique de la configuration avant de la modifier ?]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt04">
<text><![CDATA[Une route statique ne peut pas être modifiée. La route d’origine doit également être supprimée de la configuration. Dans le cas contraire, la route source et la nouvelle route sont stockées dans la configuration.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>



<!-- Question 8 -->

<component id="ID_Q8_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt03">
<text><![CDATA[8) Expliquez l’importance du récapitulatif de routage et des routes par défaut.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt04">
<text><![CDATA[(voir 2.5)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt05">
<text><![CDATA[Les routes de résumé et les routes par défaut diminuent la taille des tables de routage. Si un routeur possède un ensemble important de routes statiques qui désignent la même interface, ces routes peuvent parfois être résumées dans une entrée de la table de routage. Sans routage par défaut, chaque routeur doit disposer d’une route vers chaque emplacement du réseau.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q8_txt08">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>


<!-- Question 9 -->


<component id="ID_Q9_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q9_txt02">
<text><![CDATA[(voir 2.6)]]></text>
</component>
<component id="ID_Q9_txt03">
<text><![CDATA[9) Citez les commandes permettant de tester et de dépanner une implémentation de réseau.]]></text>
</component>

<component id="ID_Q9_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q9_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>


<!-- Question 10 -->

<component id="ID_Q10_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q10_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q10_txt03">
<text><![CDATA[10) Il importe peu que vous attachiez un câble droit ou croisé au périphérique sur certains ordinateurs plus récents. L’ordinateur se connecte à un autre périphérique. Pourquoi ?]]></text>
</component>

<component id="ID_Q10_txt05">
<text><![CDATA[Seul un câble croisé fonctionne entre deux ordinateurs sur des machines plus anciennes. Cependant, de nombreux fabricants (Dell Computers, par exemple) ont conçu la carte réseau intégrée pour détecter automatiquement, si nécessaire, le type de périphérique à l’autre extrémité de la connexion et pour basculer en interne entre les broches de transmission et de réception de données. Par exemple, une connexion directe de deux ordinateurs Dell récents fonctionne avec un câble droit. L’un des ordinateurs bascule entre les broches 1 et 3 pour constituer la paire réceptrice.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q10_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q10_txt08">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>


<!-- Question 11 -->

<component id="ID_Q11_txt1">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q11_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q11_txt03">
<text><![CDATA[11) Toutes les interfaces réseau sont actives (<b>up</b> and <b>up</b>). PC1, PC2 et PC3 bénéficient d’une connectivité totale. Les requêtes ping de R1 à R2 et R3 ont abouti. Ceci dit, bien que les requêtes ping de R3 à R2 aient abouti, R3 ne peut pas effectuer aucun test ping des adresses sur R1. Identifiez la source du problème, expliquez pourquoi le test ping échoue et suggérez une solution.]]></text>
</component>

<component id="ID_Q11_txt05">
<text><![CDATA[R2 et R3 partagent la même adresse IP sur le réseau 192.168.1.0/24. Lorsque R1 effectue un test ping de R3 sur 192.168.1.1, c’est R2 qui répond et pas R3. Pour le constater, l’administrateur réseau doit exécuter la commande traceroute sur 192.168.1.1. Lorsque R3 effectue le test ping de R1, le ping provient de l’interface Serial 0/0/1 avec 192.168.1.1 comme adresse IP source. R1 reçoit la requête ping et répond. Néanmoins, R2 accepte la réponse ping envoyée vers 192.168.1.1 comme la sienne. Ceci explique que la réponse ping n’est pas acheminée vers R2. Pour résoudre ce problème, configurez R2 à l’aide d’une autre adresse IP sur le réseau 192.168.1.0/24 (192.168.1.2 est utilisé dans ce chapitre comme exemple).]]></text>
</component>
<component id="ID_Q11_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q11_txt08">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_hideOutput">
<text><![CDATA[<b>Masquer la sortie</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_showOutput">
<text><![CDATA[<b>Afficher la sortie</b>]]></text>
</component>


<!-- Question 12 -->

<component id="ID_Q12_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q12_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q12_txt03">
<text><![CDATA[12) Sur une feuille de papier, utilisez le résultat de la commande <font face='_typewriter'><b>show cdp neighbors</b></font> pour dessiner la topologie. Indiquez les connexions reliant les périphériques et étiquetez les interfaces.]]></text>
</component>

<component id="ID_Q12_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q12_txt08">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>


<!-- Question 13 -->

<component id="ID_Q13_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q13_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q13_txt03">
<text><![CDATA[13) Vous devez configurer sur la RégionA tous les routeurs de l’agence à l’aide d’un routeur par défaut. La RégionA exige un routeur par défaut vers le siège social (HQ), qui exige, quant à lui, une route par défaut vers le FAI (ISP). La RégionA peut résumer tous les réseaux locaux attachés à tous les routeurs de l’agence, avec une route statique vers tous les routeurs de l’agence. Le siège social (HQ) et le FAI peuvent résumer tous les réseaux locaux en une seule route statique. Quelles sont les routes statiques par défaut pour chaque routeur de l’agence, pour la RégionA et pour le siège social (HQ) ? Quels sont les résumés du routage statique configurés sur la RégionA, le siège social (HQ) et le FAI (ISP) ? Créez la topologie dans Packet Tracer et testez les commandes de routage par défaut et les commandes statiques. Le serveur Web doit effectuer le test ping de chaque interface sur chaque routeur.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q13_txt04">
<text><![CDATA[<b>Branch1, Branch2 et Branch3 ont toutes les trois la même route statique par défaut :</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q13_txt05">
<text><![CDATA[<b>La RégionA possède la configuration de route statique suivante :</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q13_txt05a">
<text><![CDATA[<b>Le siège social (HQ) possède la configuration de route statique suivante :</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q13_txt05b">
<text><![CDATA[<b>Le FAI (ISP) possède la configuration de route statique suivante :</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q13_txt07">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q13_txt08">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_hideTopology">
<text><![CDATA[<b>Masquer la topologie</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_showTopology">
<text><![CDATA[<b>Afficher la topologie</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_conclusionTxt_01">
<text><![CDATA[<b>Ce chapitre est terminé.</b>]]></text>
</component>


</textcomponents>




