<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b><p>L’<font color="#006699" size="+14">accroissement rapide </font>de votre volume d’activités peut entraîner un engorgement du réseau ; ce dernier doit alors<font color="#006699" size="+14"> être mis à niveau. </font></p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>Un examen approfondi de l’état du<font color="#006699" size="+13"> réseau</font> existant et des nouveaux besoins en<font color="#006699" size="+13"> équipements </font>et en<font color="#006699" size="+13"> configurations </font>peut faciliter la<font color="#006699" size="+13"> mise à niveau </font>du réseau, tout en limitant les interruptions.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p>Les techniciens, qu’ils travaillent au sein de l’organisation en tant que<font color="#006699" size="+13"> techniciens du centre d’assistance </font>, ou en tant que<font color="#006699"size="+13"> techniciens de support technique sur site</font>, représentent le FAI auprès du<font color="#006699" size="+13"> client. </font></p></b>]]></text></component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>Aujourd’hui, des millions de personnes sont<font color="#006699" size="+13"> connectées </font>au<font color="#006699" size="+13"> réseau mondial </font>et ce nombre ne fait qu’augmenter.</p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez à même d’effectuer les tâches suivantes :<br/></b><ul><li>Évaluer le site d’un client</li><li>Décrire l’importance de la planification avant de procéder à la mise à niveau du réseau</li><li>Décrire la topologie physique d’un réseau avant sa mise à niveau</li><li>Décrire le câblage structuré</li><li>Décrire la configuration réseau et l’interaction des différents périphériques</li><li>Prendre en compte d’autres considérations avant de procéder à une mise à niveau</li></ul></p>]]></text>
</component>



</textcomponents>



