<textcomponents>

<component id="ID_setup">
<text><![CDATA[<b>Utilisez cet exercice pour tester vos connaissances sur les principaux sujets abordés dans ce chapitre.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_setup2">
<text><![CDATA[<ul><li>Une série de questions va s’afficher. Il ne s’agit pas d’un questionnaire et vos réponses ne sont pas enregistrées.</li><li>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour afficher la réponse.</li><li>Cliquez sur <b>Question suivante</b> pour passer à la question suivante.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="clickHere">
<text><![CDATA[<b>Cliquez ici<br/>pour commencer.</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt03">
<text><![CDATA[1. <textformat blockindent='16'>Dressez la liste de 5 périphériques finaux, 6 périphériques intermédiaires et 3 formes de support réseau.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li>Périphériques finaux : ordinateur de bureau, ordinateur portable, serveur, assistant numérique personnel, téléphone portable, imprimante, caméra de surveillance, téléphone IP, dispositif électronique de point de vente, distributeur automatique</li><li>Périphériques intermédiaires : répéteur, concentrateur, point d’accès sans fil, commutateur, routeur, modem et pare-feu</li><li>Supports réseau : câble en cuivre, câble en fibre optique, radio (sans fil)</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt03">
<text><![CDATA[2. <textformat blockindent='16'>Comparez et différenciez les termes suivants : réseau, réseau local, réseau étendu, interréseau et Internet.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li><b>Réseau</b> : groupe de périphériques interconnectés capables de transporter différents types de communication, y compris des données informatiques traditionnelles, de la voix interactive, de la vidéo et des produits de divertissement.</li><li><b>Réseau local</b> : réseau local ou groupe de réseaux locaux interconnectés qui se trouvent sous un même contrôle d’administration. Auparavant, les réseaux locaux étaient considérés uniquement comme des réseaux de petite taille qui existaient à un seul emplacement physique. Alors que les réseaux locaux peuvent être aussi petits qu’un réseau local unique installé à un domicile ou dans un bureau, ils incluent désormais des réseaux locaux interconnectés constitués de plusieurs centaines d’hôtes, installés dans plusieurs immeubles et à différents emplacements. L’ensemble des réseaux locaux au sein d’un réseau local dépendent d’un groupe de contrôle d’administration qui régit les stratégies de sécurité et d’accès en vigueur sur le réseau</il><li><b>Réseau étendu</b> : les fournisseurs de services de télécommunications utilisent des réseaux régionaux de taille importante, qui couvrent de longues distances. Les organisations individuelles utilisent généralement des connexions via un réseau de fournisseurs de services de télécommunications. Ces réseaux qui connectent des réseaux locaux à des emplacements géographiquement séparés sont des réseaux étendus (WAN, Wide Area Network). Bien que l’organisation gère l’ensemble des stratégies et de l’administration des réseaux locaux aux deux extrémités de la connexion, les stratégies au sein du réseau du fournisseur de services de communications sont gérées par le fournisseur de services de télécommunications. Les réseaux étendus utilisent des périphériques réseau spécialement conçus pour effectuer les interconnexions entre les réseaux locaux.</il><li><b>Interréseau</b> : un maillage de réseaux interconnectés est utilisée. Une partie de ces réseaux interconnectés appartiennent à d’importantes organisations publiques et privées, telles que des organismes gouvernementaux ou des entreprises industrielles, et sont réservés à leur utilisation exclusive. L’interréseau accessible publiquement le plus connu et dont l’utilisation est la plus répandue est Internet.</li><li><b>Internet</b> : interréseau accessible publiquement très connu et dont l’utilisation est la plus répandue. Internet a été créé par l’interconnexion de réseaux qui appartiennent aux fournisseurs de services Internet (ISP, Internet Service Providers). Ces réseaux de fournisseurs de services Internet se connectent entre eux pour fournir un accès à des utilisateurs partout dans le monde. Garantir une communication efficace à travers cette infrastructure diverse implique l’application de technologies et de protocoles cohérents et communément reconnus, ainsi que la coopération entre de nombreux organismes gouvernementaux.</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt03">
<text><![CDATA[3. <textformat blockindent='16'>Comparez et différenciez les couches du modèle OSI par rapport à la pile de protocoles TCP/IP.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt04">
<text><![CDATA[<p>Il existe deux types de modèles de réseaux de base : les modèles de protocole et les modèles de référence.</p><br/><p>Un modèle de protocole correspond étroitement à la structure d’une suite de protocoles particulière. L’ensemble hiérarchique des protocoles associés dans une suite représente généralement toutes les fonctionnalités requises à l’interface entre le réseau humain et le réseau de données. Le modèle TCP/IP à 4 couches est un modèle de protocole, car il décrit les fonctions qui interviennent à chaque couche de protocoles au sein de la suite TCP/IP.</p><br/><p>Un modèle de référence fournit une référence commune pour maintenir la cohérence dans tous les types de protocoles et de services réseau. Un modèle de référence n’est pas destiné à être une spécification d’implémentation, ni à fournir un niveau de détail suffisant pour définir précisément les services de l’architecture réseau. Le principal objectif d’un modèle de référence est d’assurer une compréhension plus claire des fonctions et du processus impliqués. Le modèle OSI (Open System Interconnection) à 7 couches constitue le modèle de référence interréseau le plus connu. Il est utilisé pour la conception de réseaux de données, des spécifications d’opérations et la résolution de problèmes. </p><br/><p>Les protocoles qui constituent la suite de protocoles TCP/IP peuvent être décrits selon les termes du modèle de référence OSI. Dans le modèle OSI, la couche d’accès réseau et la couche application du modèle TCP/IP sont ensuite divisées pour décrire des fonctions discrètes qui doivent se produire à ces couches.</p><br/><p>À la couche d’accès réseau, la suite de protocoles TCP/IP ne spécifie pas quels protocoles utiliser lors de la transmission à travers un support physique ; elle décrit uniquement la remise depuis la couche Internet aux protocoles réseau physiques. Les couches OSI 1 et 2 traitent des procédures nécessaires à l’accès aux supports et des moyens physiques pour envoyer des données à travers un réseau.</p><br/><p>Les principaux parallèles entre les deux modèles de réseau se situent aux couches 3 et 4 du modèle OSI. La couche 3 du modèle OSI, la couche réseau, est utilisée presque partout dans le monde pour traiter et documenter la plage des processus qui interviennent dans tous les réseaux de données afin d’adresser et d’acheminer des messages à travers un interréseau. Le protocole IP est le protocole de la suite TCP/IP qui contient la fonctionnalité décrite à la couche 3.</p><br/><p>La couche 4, la couche transport du modèle OSI, sert souvent à décrire des services ou des fonctions générales qui gèrent des conversations individuelles entre des hôtes source et de destination. Ces fonctions incluent l’accusé de réception, la reprise sur erreur et le séquencement. À cette couche, les protocoles TCP/IP de contrôle de transmission et UTP fournissent les fonctionnalités nécessaires.</p><br/><p>La couche application TCP/IP inclut plusieurs protocoles qui fournissent des fonctionnalités spécifiques à plusieurs applications d’utilisateur final. Les couches 5, 6 et 7 du modèle OSI sont utilisées comme références pour les développeurs et les fabricants de logiciels d’application, afin de créer des produits qui doivent accéder aux réseaux pour des communications.</p>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt03">
<text><![CDATA[4. <textformat blockindent='16'>Expliquez la raison pour laquelle des modèles de réseau sont utilisés.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt04">
<text><![CDATA[<p>Bien que les modèles TCP/IP et OSI soient les principaux modèles utilisés lorsqu’il s’agit de fonctionnalités réseau, les concepteurs de protocoles, de services ou de périphériques réseau peuvent créer leurs propres modèles pour représenter leurs produits. Au final, les concepteurs doivent communiquer avec l’industrie en associant leurs produits ou leurs services aux modèles OSI ou TCP/IP, ou aux deux.</p><br/><p>En tant que modèle de référence, le modèle OSI fournit une liste exhaustive de fonctions et de services qui peuvent intervenir à chaque couche. Il décrit également l’interaction de chaque couche avec les couches directement supérieures et inférieures. Tandis que les couches du modèle TCP/IP sont désignées par leur nom, les sept couches du modèle OSI sont généralement désignées par un numéro.</p><br/><p>L’utilisation d’un modèle en couches présente certains avantages pour décrire des protocoles et des opérations sur un réseau :</p><ul><li>aide à la conception d’un protocole, car des protocoles qui fonctionnent à une couche spécifique disposent d’informations définies à partir desquelles ils agissent, ainsi que d’une interface définie par rapport aux couches supérieures et inférieures ;</li><li>favorise la concurrence car des produits de différents fournisseurs peuvent fonctionner ensemble ;</li><li>empêche que la modification de la technologie ou des fonctionnalités au niveau d’une couche affecte des couches supérieures et inférieures.</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt03">
<text><![CDATA[5. <textformat blockindent='16'>Développez les termes suivants : protocole, unités de données de protocole et encapsulation.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt04">
<text><![CDATA[<p><b>Protocole :</b></p><p>toutes les communications, face à face ou à travers un réseau, sont régies par des règles prédéterminées appelées protocoles. Ces protocoles sont spécifiques aux caractéristiques de la conversation. Dans nos communications personnelles quotidiennes, les règles que nous utilisons pour communiquer à travers un support, comme un appel téléphonique, ne sont pas nécessairement identiques au protocole d’utilisation d’un autre support, comme l’envoi d’une lettre.</p><br/><p>Une communication réussie entre des hôtes sur un réseau nécessite une interaction entre de nombreux protocoles différents. Un groupe de protocoles associés entre eux et nécessaires à une fonction de communication est appelé suite de protocoles. Ces protocoles sont implémentés dans les logiciels et le matériel qui se trouvent sur chaque hôte et périphérique réseau.</p><br/><p><b>Unité de données de protocole et encapsulation :</b></p><p>lorsque les données d’application traversent la pile de protocoles lors de leur transmission à travers les supports réseau, différents protocoles ajoutent des informations à chaque niveau. Ce processus est communément appelé encapsulation.</p><br/><p>La forme qu’emprunte une donnée sur n’importe quelle couche est appelée Unité de données de protocole (PDU). Au cours de l’encapsulation, chaque couche suivante encapsule l’unité de données de protocole qu’elle reçoit de la couche supérieure en respectant le protocole en cours d’utilisation. À chaque étape du processus, une unité de données de protocole possède un nom différent qui reflète sa nouvelle apparence. Les unités de données de protocole au sein des protocoles de la suite TCP/IP sont les suivantes :</p><ul><li>Données : terme générique pour l’unité de données de protocole utilisée à la couche application</li><li>Segment : unité de données de protocole de la couche transport</li><li>Paquet : unité de données de protocole de la couche interréseau</li><li>Trame : unité de données de protocole de la couche d’accès réseau</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt03">
<text><![CDATA[6. <textformat blockindent='16'>Expliquez la métaphore postale concernant l’encapsulation.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt04">
<text><![CDATA[<p>Les pages individuelles d’une lettre sont manuscrites et numérotées de manière séquentielle. Chaque page est placée dans une enveloppe séparée qui est ensuite adressée au destinataire. Les lettres sont postées et placées dans un sac postal (comportant la destination) avec de nombreuses autres enveloppes contenant chacune une page de lettres différentes et adressées à des destinataires. De nombreux sacs postaux sont chargés dans une camionnette et transportés jusqu’à leur destination. En route, les sacs postaux peuvent être transférés vers d’autres camionnettes ou d’autres modes de transport, tels que des camions, des trains, des avions ou des navires. Une fois arrivés à destination, les sacs postaux sont déchargés et vidés. Les enveloppes sont livrées aux adresses de destination. À chaque adresse, toutes les enveloppes reçues sont ouvertes, chaque page est retirée de son enveloppe et ces pages sont rassemblées dans la lettre.</p><br/><p>L’enveloppe, le sac postal et les camionnettes/camions/avions/navires ne se préoccupent pas de ce qui se trouve dans le « conteneur » qu’ils transportent. La lettre elle-même n’est pas utilisée pour fournir des informations qui aident à sa livraison. L’adresse sur l’enveloppe, l’étiquette sur le sac postal ou les instructions de livraison fournies au conducteur de la camionnette constituent les éléments qui dirigent la lettre jusqu’à sa destination.</p><br/><p>L’encapsulation de données suit le même principe : ce sont les adresses utilisées dans chaque couche de l’encapsulation qui dirigent les données vers leur destination, et non pas les données elles-mêmes.</p>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 7 -->

<component id="ID_Q7_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt03">
<text><![CDATA[7. <textformat blockindent='16'>Quels sont les rôles uniques des adresses de couche 2, de couche 3 et de couche 4 ?</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li>Les adresses de couche 4 (ports) identifient les applications individuelles d’envoi ou de réception de données.</li><li>Les adresses de couche 3 (logique) identifient les périphériques et leurs réseaux.</li><li>Les adresses de couche 2 (physique) représentent des périphériques sur un réseau local.</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_conclusionTxt_01">
<text><![CDATA[<b>Vous avez passé en revue toutes les questions de la partie « Problèmes et discussion » du présent chapitre.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>