<textcomponents>
<component id="titletxt1">
<text><![CDATA[Cartes vidéo]]></text>
</component>
<component id="txt1">
<text><![CDATA[Les cartes vidéo reçoivent des informations en provenance des ordinateurs et les convertissent dans un format qui leur permet de les afficher sur un écran d'ordinateur. Les cartes vidéo contiennent souvent de gros volumes de mémoire RAM et des processeurs dédiés qui permettent de traiter les contenus vidéo. Pour choisir une carte vidéo, il convient de prendre en compte sa vitesse, sa résolution et son prix. Les graphistes et les joueurs ont besoin de cartes très rapides avec une résolution optimale. Les performances des cartes vidéo doivent être adaptées aux fonctionnalités des moniteurs connectés.]]></text>
</component>
<component id="txt2">
<text><![CDATA[Les cartes son acceptent des données numériques du système et les convertissent en signaux transmis à un haut-parleur, qui les restitue sous forme de signaux audio. Les cartes son haut de gamme peuvent restituer des sorties audio dont la qualité peut rivaliser avec celle des meilleurs appareils stéréo du marché.]]></text>
</component>
<component id="titletxt2">
<text><![CDATA[Cartes son]]></text>
</component>
<component id="txt3">
<text><![CDATA[Les cartes réseau permettent à un système informatique d'échanger des informations avec d'autres systèmes sur un réseau local. Le débit du réseau et le type de technologie déterminent le type de carte réseau nécessaire. Actuellement, la technologie réseau la plus courante est l'Ethernet.]]></text>
</component>
<component id="titletxt3">
<text><![CDATA[Cartes réseau]]></text>
</component>
<component id="txt4">
<text><![CDATA[Les modems permettent aux systèmes informatiques de se connecter à des réseaux distants, par exemple à l'Internet. Traditionnellement, ces périphériques permettaient aux ordinateurs de se connecter au réseau téléphonique public. Dernièrement, les modems permettant la connexion aux lignes d'abonnés numériques et au câble deviennent plus courants.]]></text>
</component>
<component id="titletxt4">
<text><![CDATA[Modems]]></text>
</component>
<component id="txt5">
<text><![CDATA[La plupart des cartes mères sont dotées d'interfaces permettant la connexion de périphériques tels que les imprimantes, les souris et les modems externes. D'autres interfaces peuvent leur être ajoutées, sous forme de carte d'extension. Il existe également un certain nombre de cartes d'adaptateur agissant comme des contrôleurs de périphériques matériels spécialisés, notamment les unités de disque dur externe.]]></text>
</component>
<component id="titletxt5">
<text><![CDATA[Cartes contrôleur]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
	<text><![CDATA[<b>Placez votre pointeur sur chacun des types de carte d'adaptateur pour obtenir plus d'informations.</b>]]></text>
</component>


</textcomponents>
