<textcomponents>

 <component id="ID_activity">
<text><![CDATA[<b>Exercice</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_scenario_txt">
<text><![CDATA[Sélectionnez un ou plusieurs types de réseaux prenant en charge chaque scénario.<br/><br/><b>Cochez la case appropriée pour spécifier si chaque scénario utilise un intranet, un extranet et/ou Internet.</b>]]></text> 
</component>

<component id="ID_openCheck">
<text><![CDATA[<b>Vérifier</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_openReset">
<text><![CDATA[<b>Réinitialiser</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_titleCorrect">
<text><![CDATA[Correct]]></text>
</component>
<component id="ID_correctText">
<text><![CDATA[Correct, vous avez identifié correctement tous les types de réseaux. Cliquez sur Suivant pour continuer.]]></text>
</component>
<component id="ID_titleIncorrect">
<text><![CDATA[Incorrect]]></text>
</component>
<component id="ID_incorrectText">
<text><![CDATA[Incorrect. Gardez à l’esprit qu’un intranet est un réseau privé à l’usage des employés uniquement. Un extranet étend l’intranet au-delà de la sphère des employés pour permettre à des fournisseurs, des clients ou d’autres parties de se connecter. L’Internet est le réseau global de réseaux qui n’est contrôlé par aucun groupe ou individu spécifique.]]></text>
</component>

	<component id="txt_numrows">
		<text><![CDATA[5]]></text>
	</component>
    <component id="txt_numcols">
		<text><![CDATA[3]]></text>
	</component>
    <component id="txt_col1">
		<text><![CDATA[Intranet]]></text>
	</component>
    <component id="txt_col2">
		<text><![CDATA[Extranet]]></text>
	</component>
    <component id="txt_col3">
		<text><![CDATA[Internet]]></text>
	</component>
    
    <component id="txt_q1">
		<text><![CDATA[1.Juan envoie un message à Carlos qui se trouve dans une autre succursale de la même entreprise.]]></text>
	</component>
    <component id="txt_q2">
		<text><![CDATA[2. Deidra mène des recherches sur le produit d’un concurrent en accédant au site Web public de ce dernier.]]></text>
	</component>
    <component id="txt_q3">
		<text><![CDATA[3. Tyco utilise son mot de passe pour se connecter au site Web d’une entreprise afin de vérifier le statut d’une commande passée.]]></text>
	</component>
    <component id="txt_q4">
		<text><![CDATA[4. Janis se connecte au serveur de messagerie du service où elle travaille, depuis son domicile en utilisant sa connexion de FAI.]]></text>
	</component>
    <component id="txt_q5">
		<text><![CDATA[5. Carlos répare l’ordinateur portable de son responsable et se connecte au site www.cisco.com pour rechercher des informations sur la carte réseau.]]></text>
	</component>
    <component id="txt_a1">
		<text><![CDATA[1]]></text>
	</component>
    <component id="txt_a2">
		<text><![CDATA[3]]></text>
	</component>
    <component id="txt_a3">
		<text><![CDATA[2]]></text>
	</component>
    <component id="txt_a4">
		<text><![CDATA[1,3]]></text>
	</component>
    <component id="txt_a5">
		<text><![CDATA[2]]></text>
	</component>
    

</textcomponents>