<textcomponents>
<component id="ID_caption1">
<text><![CDATA[<b>Les réseaux de données offrent des cours de formation qui font partie intégrante de notre mode d'apprentissage.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_caption2">
<text><![CDATA[<b>Des participants situés à des endroits différents peuvent travailler ensemble sur des documents tout en communiquant.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_caption3">
<text><![CDATA[<b>Des instructions de maintenance mises à jour sont téléchargées sur un assistant numérique personnel au moment voulu.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_caption4">
<text><![CDATA[<b>Outre la prise en charge des cours, les réseaux de données assurent l'administration, les inscriptions et les communications entre participants et formateurs.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Des participants présents sur des sites distants peuvent accéder aux mêmes ressources que celles disponibles sur le campus.<br>Ce cours est distribué sur le réseau et des liens vers d'autres ressources également disponibles sur le réseau viennent compléter son contenu.
</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Un administrateur publie le catalogue des cours sur un site Web.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Un participant s'inscrit à des cours depuis son domicile.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Un formateur adresse un message texte aux participants pour les informer que le prochain cours se tiendra dans la classe de travaux pratiques.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_bodytext01">
<text><![CDATA[<b>Instructions de maintenance mises à <br/>jour :</b><br><br>1. Pression de la valve 1 :<br/>   1600 kPa<br>2. Pression de la valve 2 :<br/>   1600 kPa<br>3. Pression de la valve 3 :<br/>   1600 kPa]]></text>
</component>

<component id="button1">
<text><![CDATA[COURS]]></text>
</component>
<component id="button2">
<text><![CDATA[COLLABORATION]]></text>
</component>
<component id="button3">
<text><![CDATA[RÉFÉRENCE]]></text>
</component>
<component id="button4">
<text><![CDATA[ADMINISTRATION]]></text>
</component>
</textcomponents>