<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Le <b><font color="#006699" size="+14">dépannage</font> des problèmes de configuration ou de fonctionnement <font color="#006699" size="+14">nécessite</font> l’application de <font color="#006699" size="+14">connaissances et de techniques</font></b> de mise en réseau.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>Les employeurs sont heureux de disposer d’administrateurs réseau capables de dépanner des réseaux de manière organisée afin d’<font color="#006699" size="+14">identifier</font> les symptômes, d’<font color="#006699" size="+14">isoler</font> les causes, <font color="#006699" size="+14">et de résoudre</font> les problèmes rapidement.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p>Les certifications Cisco procurent des <font color="#006699" size="+14">avantages certains et mesurables</font> aux professionnels des réseaux et aux organisations qui les emploient.</p></b>]]></text></component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>Le fait de vous <font color="#006699" size="+14">entraîner</font> à dépanner des réseaux peut vous aider à obtenir une certification <font color="#006699" size="+14">CCENT (Cisco Certified Entry Networking Technician)</font>.
</p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez en mesure d’effectuer les tâches suivantes :<br/> </b><ul><li>Utiliser le modèle OSI en tant qu’infrastructure de dépannage des problèmes de réseau</li><br/><li>Identifier et corriger les problèmes matériels et opérationnels de couche 1 et 2</li><br/><li>Dépanner les problèmes d’adressage IP liés au masque de sous-réseau, aux erreurs de plage d’hôtes ou à celles émanant des fonctions DHCP et NAT</li><br/><li>Identifier et corriger les problèmes liés à la configuration et à la mise en œuvre de RIPv2</li><br/><li>Expliquer les causes possibles des problèmes concernant les applications utilisateur et reconnaître les symptômes des pannes de trafic DNS</li><br/><li>Créer un plan de préparation à l’examen ICND1, en vue d’obtenir la certification CCENT</li></ul></p>]]></text>
</component>



</textcomponents>



