<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b><p>La généralisation de l’utilisation d’<font color="#006699" size="+14">Internet</font> à l’échelle mondiale s’est opérée plus vite que quiconque aurait pu l’imaginer.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>L’<font color="#006699" size="+14">évolution</font> rapide d'Internet induit un bouleversement des <font color="#006699" size="+14">interactions</font> sociales, commerciales, politiques et même personnelles.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p>Cette <font color="#006699" size="+14">généralisation</font> d’Internet a créé un plus grand public et fait naître une base de clientèle plus importante pour n’importe quel message, produit ou service pouvant <font color="#006699"size="+14">être livré. </font></p></b>]]></text></component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>Aujourd’hui, des millions d’internautes sont <font color="#006699" size="+14">connectés </font>à ce<font color="#006699" size="+14"> réseau mondial </font>et leur nombre ne cesse de croître.</p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez à même d’effectuer les tâches suivantes :<br/> </b><ul><li>Décrire la façon dont Internet évolue et les différentes manières dont les entreprises l’utilisent</li><br/><li>Décrire l'importance des normes dans la croissance continue d’Internet</li><br/><li>Décrire le rôle du fournisseur de services Internet et des services proposés</li><br/><li>Décrire la structure hiérarchique d’Internet et la fonction du point de présence (POP) et du point d’échange Internet (IXP)</li><br/><li>Identifier les types de périphériques qu'utilise le fournisseur de services Internet pour fournir des services et décrire l’importance de l’extensibilité dans le réseau du fournisseur</li><br/><li>Décrire les diverses équipes de support réseau qui travaillent chez un fournisseur de services Internet et les rôles et responsabilités de chacune d’elles</li></ul></p>]]></text>
</component>



</textcomponents>



