<textcomponents>

<component id="ID_caption01"><text><![CDATA[<b>Exercice</b>]]></text></component>
<component id="ID_caption02"><text><![CDATA[Identifiez les caractéristiques et les fonctions d’un système de protection contre les intrusions (IPS) et d’un système IDS.<br/><br/><b>Cliquez sur les énoncés appropriés.</b>]]></text></component>

<component id="ID_question1">
<text><![CDATA[Laquelle des caractéristiques suivantes s’applique à une solution IDS ?]]></text>
</component>
<component id="ID_answer1a">
<text><![CDATA[Tout le trafic doit passer par un périphérique IDS pour accéder au réseau.]]></text>
</component>
<component id="ID_answer1b">
<text><![CDATA[Le système IDS détecte les trafics malveillants au moyen d’une surveillance passive.]]></text>
</component>
<component id="ID_answer1c">
<text><![CDATA[Le système IDS bloque les intrusions dans le réseau.]]></text>
</component>
<component id="ID_answer1d">
<text><![CDATA[Le système IDS avertit les pirates informatiques que l’accès au réseau va leur être refusé s’ils poursuivent leurs activités.]]></text>
</component>

<component id="ID_question2">
<text><![CDATA[Quelles sont les trois affirmations vraies relatives aux solutions IPS ? (Choisissez trois réponses.)]]></text>
</component>
<component id="ID_answer2a">
<text><![CDATA[Les solutions IPS permettent de circonscrire les activités malveillantes grâce à une gestion intrabande du trafic.]]></text>
</component>
<component id="ID_answer2b">
<text><![CDATA[Les solutions IPS analysent uniquement la couche 7 du modèle OSI pour identifier les activités malveillantes.]]></text>
</component>
<component id="ID_answer2c">
<text><![CDATA[Les solutions IPS protègent le réseau contre les vers, les virus, les programmes malveillants et l’exploitation des failles.]]></text>
</component>
<component id="ID_answer2d">
<text><![CDATA[Les solutions IPS protègent un réseau de manière proactive contre les activités malveillantes.]]></text>
</component>


<component id="ID_openCheck">
<text><![CDATA[<b> Vérifier</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_openReset">
<text><![CDATA[<b> Réinitialiser</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_titleCorrect">
<text><![CDATA[Correct]]></text>
</component>
<component id="ID_correctText">
<text><![CDATA[Vous avez correctement identifié les caractéristiques et les fonctions des systèmes IPS et IDS.<BR><BR>Cliquez sur Suivant.]]></text></component>
<component id="ID_titleIncorrect">
<text><![CDATA[Incorrect]]></text>
</component>
<component id="ID_incorrectText">
<text><![CDATA[<p>Révisez ces questions et réessayez.</p>]]></text>
</component>
</textcomponents>