<chapter type="" id="tl1406000000">
<title><content-text>Services de télétravail</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1406000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm9522791329">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406000000/tl1406000100/tl1406000101/cm9522791329.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406000000/tl1406000100/tl1406000101/cm9522791329text.xml"/></content-media> <content-text><p>Le télétravail consiste à travailler loin de son poste habituel, généralement à domicile. Le choix du télétravail est motivé de maintes façons. Il peut s’agir de raisons dictées par un besoin de confort personnel ou de situations où des salariés blessés ou confinés à leur domicile souhaitent poursuivre leur activité professionnelle pendant leur convalescence. </p> <p>Le télétravail est un terme au sens large qui fait référence à une activité professionnelle menée à distance en se connectant au lieu de travail au moyen des télécommunications. Le télétravail est performant grâce aux connexions Internet à haut débit et à large bande, aux réseaux privés virtuels et aux technologies plus avancées, telles que la voix sur IP (VoIP) et la vidéoconférence. Le télétravail est économique car il vous permet de réduire les frais de déplacement, d’infrastructure et d’équipement. </p> <p>Les entreprises modernes emploient des individus qui ne peuvent pas se rendre au bureau tous les jours ou pour lesquels travailler à domicile est plus pratique. On appelle ces personnes des télétravailleurs. Ils doivent se connecter au réseau de leur entreprise pour pouvoir travailler à domicile. </p> <p>Ce chapitre explique comment les organisations peuvent mettre en place des connexions réseau à distance fiables, rapides et sécurisées pour leurs télétravailleurs.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1406010000">
<title><content-text>Contraintes professionnelles des services de télétravail</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406010100">
<title><content-text>Contraintes professionnelles des services de télétravail</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2520318719">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010100/tl1406010101/cm2520318719.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010100/tl1406010101/cm2520318719text.xml"/></content-media> <content-text><p>Employer des télétravailleurs est une approche commerciale que de plus en plus de sociétés considèrent avantageuse. Grâce aux progrès des technologies sans fil, à haut débit et à large bande, travailler en dehors du bureau ne présente plus les mêmes difficultés qu’autrefois. Les salariés peuvent travailler à distance comme s’ils se trouvaient dans un bureau à proximité. Les organisations peuvent distribuer des données, des communications vidéo et vocales et des applications en temps réel de manière rentable sur une connexion réseau commune à tout le personnel, quel que soit son éloignement géographique. </p> <p>Les avantages du télétravail vont au-delà des bénéfices récoltés par les entreprises. Le télétravail affecte la structure sociale, avec des incidences favorables sur l’environnement. </p> <p>Il est essentiel de garantir une continuité des opérations commerciales au jour le jour en cas d’intempéries, de routes encombrées, de désastres naturels ou d’autres événements imprévisibles susceptibles d’empêcher les travailleurs de se rendre sur leur lieu de travail. À une plus grande échelle, les télétravailleurs permettent à leur entreprise d’offrir plus de services sur des fuseaux horaires et des zones géographiques internationales plus étendus. L’implémentation et la gestion des solutions contractuelles et sous-traitées sont plus faciles.</p> <p>D’un point de vue social, le télétravail augmente les opportunités d’emploi pour divers groupes sociaux, notamment les parents avec des enfants en bas âge, les personnes handicapées et les personnes résidant dans des endroits éloignés. Les télétravailleurs bénéficient d’une meilleure qualité de vie en passant plus de temps en famille et en souffrant moins du stress lié aux déplacements professionnels. En règle générale, ils sont plus productifs, fidèles à leur employeur et satisfaits de leur emploi. À l’heure des transformations climatiques, le télétravail est un nouveau moyen de réduire les émissions de dioxyde de carbone.</p> <p>Lors de l’élaboration des architectures réseau chargées de prendre en charge le télétravail, les concepteurs doivent faire la part des choses entre les exigences organisationnelles de sécurité, de gestion des infrastructures, d’évolutivité et d’accessibilité financière, et les besoins pratiques des télétravailleurs en termes de facilité d’utilisation, de vitesse de connexion et de fiabilité du service. </p> <p>Les entreprises et les télétravailleurs peuvent coopérer efficacement à condition de sélectionner les technologies appropriées et de concevoir avec soin les services de télétravail. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406010200">
<title><content-text>La solution du télétravailleur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8691423219">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010200/tl1406010201/cm8691423219.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010200/tl1406010201/cm8691423219text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les organisations doivent être équipées de réseaux rentables, fiables et sécurisés pour connecter le siège social, les agences et les fournisseurs. Face à l’essor des télétravailleurs, les entreprises doivent de plus en plus identifier des moyens rentables, fiables et sécurisés pour connecter les particuliers travaillant dans un petit bureau ou dans un bureau à domicile (Small Office / Home Office ou SOHO), à d’autres sites distants, avec un accès aux ressources situées sur les sites de l’entreprise.</p> <p>La figure illustre les topologies de connexion à distance qu’utilisent les réseaux modernes pour connecter des sites distants. Dans certains cas, les sites distants sont uniquement connectés au siège, alors que dans d’autres cas, ils sont connectés à divers sites. Dans cette figure, vous constatez que l’agence est connectée au siège et aux sites de partenaires, alors que le télétravailleur dispose d’une connexion unique au siège. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Options dans la figure.</b></p> <p>La figure illustre les trois technologies de connexion à distance dont disposent les organisations pour prendre en charge les services des télétravailleurs :</p> <p><ul><li> Les technologies privées et traditionnelles de réseau étendu (WAN) de couche 2, telles que Frame Relay, le mode ATM et les lignes louées, fournissent de nombreuses solutions de connexion à distance. La sécurité de ces connexions dépend du fournisseur de services. </li><li> Les réseaux privés virtuels (VPN) IPsec garantissent une connectivité évolutive et souple. </li><li> Les connexions de site à site peuvent assurer une connexion à distance fiable, rapide et sécurisée pour les télétravailleurs. Cette option est la plus courante, associée à un accès à distance à large bande, pour établir un réseau privé virtuel sécurisé sur le réseau Internet public. (Une connexion commutée sur Internet est moins fiable.)</li></ul></p> <p>Le terme « large bande » concerne des systèmes de communication avancés capables de fournir une transmission à haut débit de services, tels que des données, des communications vocales et des vidéos, sur Internet et d’autres réseaux. La transmission est garantie par un large éventail de technologies, dont la ligne d’abonné numérique (DSL), le <content-link target="{575F6060-320B-482B-9952-67EE6F6BCBC7}" type="glossary">câble à fibre optique</content-link>, le câble coaxial, la technologie sans fil et le satellite. En règle générale, les vitesses de transmission de données à large bande dépassent 200 <content-link target="{9ACFA05D-4D77-456D-9A52-2881940DF1F8}" type="glossary">kilobits par seconde</content-link> (Kbits/s), ou 200 000 bits par seconde, dans une direction au minimum : en aval (d’Internet vers l’ordinateur de l’utilisateur) ou en amont (de l’ordinateur de l’utilisateur vers Internet).</p> <p>Ce chapitre décrit le mode de fonctionnement de ces technologies et explique les étapes requises pour sécuriser les connexions des télétravailleurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2037427411">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010200/tl1406010202/cm2037427411.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406010000/tl1406010200/tl1406010202/cm2037427411text.xml"/></content-media> <content-text><p>Pour garantir une connexion efficace aux réseaux de leur entreprise, les télétravailleurs ont besoin des deux ensembles de composants suivants : composants du bureau à domicile et composants du siège. L’ajout de composants de téléphonie IP se popularise car les fournisseurs élargissent la portée de leurs services à large bande. Les composants de voix sur IP (VoIP) et de vidéoconférence feront bientôt partie de la boîte à outils des télétravailleurs.</p> <p>Comme l’illustre cette figure, le télétravail nécessite les composants suivants :</p> <p><ul><li> Composants du bureau à domicile - Incluent un ordinateur portable ou un ordinateur de bureau, un accès à large bande (câble ou DSL) et un routeur de réseau privé virtuel ou un logiciel client de réseau privé virtuel installé sur l’ordinateur. Un <content-link target="{81BB9F2F-8B1F-4532-B624-361AA9AF31F3}" type="glossary">point d’accès</content-link> sans fil peut également faire œuvre de composant supplémentaire. Lors de leurs déplacements, les télétravailleurs ont besoin d’une connexion Internet et d’un client de réseau privé virtuel pour se connecter au réseau du siège par le biais d’une connexion commutée, réseau ou à large bande.</li><li> Composants du siège - Incluent des routeurs compatibles avec les réseaux privés virtuels, des concentrateurs de réseaux privés virtuels, des applications de sécurité multifonctions, l’authentification ainsi que des périphériques de gestion centrale pour le regroupement résilient et la fermeture des connexions de réseaux privés virtuels.</li></ul></p> <p>En règle générale, il est nécessaire de mettre à niveau ces composants pour assurer des services d’assistance relatifs à la voix sur IP et à la vidéoconférence. Les routeurs exigent la fonctionnalité de qualité de service (QoS). QoS indique si un réseau est capable de fournir de meilleurs services au trafic réseau sélectionné, comme l’exigent les applications vocales et vidéo. L’étude approfondie de QoS n’est pas au programme de ce cours. </p> <p>Cette figure illustre un tunnel de réseau privé virtuel (VPN) chiffré permettant de connecter le télétravailleur au réseau du siège. Il s’agit du pilier des connexions fiables et sécurisées pour les télétravailleurs. Un réseau privé virtuel représente un réseau de données privé sollicitant l’infrastructure publique de télécommunication. La sécurité d’un réseau privé virtuel permet de protéger la confidentialité des données à l’aide d’une <content-link target="{AB340226-A8ED-4718-840A-C6D75E8EE978}" type="glossary">transmission tunnel</content-link> et de procédures de sécurité. </p> <p>Ce cours présente le protocole IPsec (sécurité IP) comme le premier choix dans la sécurisation des tunnels de réseau privé virtuel. Contrairement aux stratégies de sécurité précédentes, qui consistaient à sécuriser la couche application du modèle OSI, IPsec opère au niveau du traitement des paquets ou du réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1406020000">
<title><content-text>Services à large bande</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406020100">
<title><content-text>Connexion des télétravailleurs au réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9470947506">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020100/tl1406020101/cm9470947506.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020100/tl1406020101/cm9470947506text.xml"/></content-media> <content-text><p>En règle générale, les télétravailleurs utilisent plusieurs applications (exemple : courriel, applications Web, applications d’importance vitale, collaboration en temps réel, voix, vidéo et vidéoconférence), qui nécessitent une connexion à large bande passante. Le choix judicieux d’une technologie réseau d’accès et d’une bande passante est un souci primordial pour connecter correctement les télétravailleurs.</p> <p>Le câble résidentiel, la ligne DSL et l’accès à large bande sans fil constituent trois options pour équiper les télétravailleurs d’une connexion à large bande passante. En règle générale, la faible bande passante que fournit une connexion commutée par modem n’est pas suffisante. Ceci dit, elle reste utile pour les accès mobiles lors de déplacements. Pensez à une connexion commutée par modem lorsqu’aucune autre option n’est disponible.</p> <p>Les télétravailleurs nécessitent une connexion à un fournisseur de services Internet pour accéder à Internet. Ces fournisseurs proposent plusieurs options de connexion. Les particuliers et les petites entreprises ont principalement recours aux choix suivants :</p> <p><ul><li> <b>Accès par ligne téléphonique</b> - Option peu onéreuse nécessitant une ligne de téléphone et un modem. Pour se connecter au FAI, un utilisateur appelle son numéro de téléphone d’accès. Cette connexion est la plus lente. Elle est généralement utilisée par les travailleurs mobiles dans des zones géographiques où une connexion à plus grande vitesse n’existe pas.</li><li> <b>Ligne DSL</b> - Option plus chère que la connexion commutée mais plus rapide aussi. La ligne DSL utilise également le téléphone. Néanmoins, contrairement à l’accès commuté, elle garantit une connexion continue à Internet. La ligne DSL utilise un modem spécial à haut débit, qui distingue le signal DSL du signal téléphonique et fournit une connexion Ethernet à un ordinateur hôte ou à un réseau local.</li><li> <b>Modem câble</b> - Option offerte par les fournisseurs de services de télévision câblée. Le signal Internet se situe sur le même câble coaxial qui fournit la télévision câblée. Un modem câble spécial distingue le signal Internet des autres signaux se situant sur le câble et fournit une connexion Ethernet à un ordinateur hôte ou à un réseau local. </li><li> <b>Satellite</b> - Option offerte par les fournisseurs de services par satellite. L’ordinateur est connecté par Ethernet à un modem satellite qui transmet des signaux radio au point de présence le plus proche (POP) sur le réseau satellite.</li></ul></p> <p>Dans cette section, vous apprendrez comment les services à large bande, tels que la ligne DSL, le câble et les accès à large bande sans fil, élargissent les réseaux des entreprises pour permettre aux télétravailleurs d’y accéder. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406020200">
<title><content-text>Câble</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2164973549">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020201/cm2164973549.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020201/cm2164973549text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les télétravailleurs accèdent souvent à Internet via un réseau câblé pour se connecter au réseau de leur entreprise. Le système de câblage utilise un câble coaxial qui transmet des signaux de <content-link target="{076410C5-D212-4ADE-B9A1-0786B8D8F24D}" type="glossary">radiofréquence</content-link> (<content-link target="{44F00E8D-D919-40EC-87A6-260F29B7F8A0}" type="glossary">RF</content-link>) sur le réseau. Le câble coaxial est le principal outil pour créer des systèmes de télévision câblée.</p> <p>Les origines de la télévision câblée remontent à 1948 en Pennsylvanie. John Walson, propriétaire d’un magasin d’appareils électroménagers dans une petite ville des montagnes, devait résoudre les problèmes de réception médiocre en liaison radio des signaux télévisés de Philadelphie auxquels étaient confrontés ses clients. Walson fixa une antenne sur un poteau d’électricité en haut d’une montagne. Ce positionnement lui permit de recevoir sur ses postes en magasin des signaux de diffusion puissants, capables de capter les trois stations de Philadelphie. Il connecta l’antenne à son magasin par le biais d’un câble et de préamplificateurs de signaux modifiés. Il connecta ensuite plusieurs clients résidant à proximité du passage du câble. C’est ainsi qu’est né le premier système d’antenne de télévision commune (<content-link target="{D81992F2-72A6-4336-BE14-8D8D5FB13132}" type="glossary">CATV</content-link>) aux États-Unis. </p> <p>La société de Walson a grandi depuis. Walson est aujourd’hui reconnu comme le fondateur de l’industrie de la télévision câblée. Il a également été le premier câblo-opérateur à utiliser les micro-ondes pour capter des stations de télévision éloignées, à utiliser le câble coaxial pour améliorer la qualité de l’image et à distribuer la programmation télévisée facturée. </p> <p>La plupart des câblo-opérateurs utilisent des antennes paraboliques pour capter les signaux de télévision. Les anciens systèmes reposaient sur des échanges en une étape, avec des amplificateurs en cascade placés en série sur le réseau pour compenser la perte de signaux. Ces systèmes avaient recours à des prises pour associer les signaux vidéo provenant de lignes de jonction principales vers les abonnées via des <content-link target="{E95D255B-1A4E-4FEE-B5B4-50104189DBC6}" type="glossary">câbles de branchement</content-link>. </p> <p>Les systèmes de câblage modernes assurent une communication bidirectionnelle entre les abonnés et le câblo-opérateur. De nos jours, les câblo-opérateurs fournissent à leurs clients des services de télécommunications avancés, notamment l’accès Internet à haut débit, la télévision câblée numérique et des services téléphoniques résidentiels. En règle générale, les câblo-opérateurs déploient des réseaux hybrides fibres et coaxiaux (HFC) pour une transmission à haut débit des données jusqu’aux modems situés chez les particuliers et dans les petites entreprises. </p> <p>La figure illustre les composants d’un système de câblage moderne type.</p> <p><b>Placez votre pointeur sur tous les composants dans cette figure </b>pour afficher une description de leur fonctionnement.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6510357455">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020202/cm6510357455.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020202/cm6510357455text.xml"/></content-media> <content-text><p>Le spectre électro-magnétique englobe une vaste gamme de fréquences. </p> <p>La <content-link target="{5DFD9C93-9F61-40DB-95CF-89A3E0BE9662}" type="glossary">fréquence</content-link> est la vitesse à laquelle se produisent les cycles (ou la tension) de courant, estimée en nombre d’ondes par seconde. La longueur d’ondes est la vitesse de propagation des signaux électromagnétiques divisée par sa fréquence en <content-link target="{6E38C9FA-A781-4679-B71F-069C858E1363}" type="glossary">cycles par seconde</content-link>. </p> <p>Les ondes radioélectriques, appelées RF, représentent une partie du spectre électromagnétique entre 1 kilohertz (kHz) à 1 térahertz environ. Lors de la mise au point d’une radio ou d’un poste de télévision pour trouver diverses stations ou canaux, les utilisateurs effectuent un réglage sur diverses fréquences électromagnétiques de ce spectre RF. Le même principe s’applique au système de câblage.</p> <p>L’industrie de la télévision câblée utilise une portion du spectre électromagnétique RF. Plusieurs fréquences prennent en charge les canaux et les données télévisés dans le câble. Du côté de l’abonné, les équipements tels que les télévisions, les magnétoscopes et les boîtiers décodeurs de télévision haute définition sont réglés sur certaines fréquences, qui permettent aux utilisateurs de regarder le canal ou, à l’aide d’un modem câble, de bénéficier d’un accès Internet haut débit.</p> <p>Un réseau câblé permet de transmettre des signaux sur le câble dans toutes les directions et au même moment. On utilise les fréquences suivantes :</p> <p><ul><li> <b>En aval</b> - Direction d’une transmission de signaux RF (canaux et données télévisés) de la source (tête de réseau) vers la destination (abonnés). La transmission de la source à la destination est appelée voie descendante. Les fréquences en aval s’échelonnent entre 50 et 860 mégahertz (MHz). </li><li> <b>En amont</b> - Direction d’une transmission de signaux RF des abonnés à la tête de réseau, aussi appelée voie de retour ou inverse. Les fréquences en amont s’échelonnent entre 5 et 42 mégahertz (MHz).</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5962940380">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020203/cm5962940380.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020203/cm5962940380text.xml"/></content-media> <content-text><p>La spécification DOCSIS (Data-over-Cable Service Interface Specification) est une norme internationale élaborée par CableLabs, consortium de développement et de recherche à but non lucratif pour les technologies de câblage. CableLabs teste et certifie les périphériques des fournisseurs en équipements câblés, tels que les modems câble et les systèmes CMTS, et octroie le statut certifié DOCSIS ou le statut qualifié.</p> <p>DOCSIS définit les exigences en termes d’interface de support opérationnel et de communications pour un système de données sur câble. Il autorise le transfert haut débit de données vers un système CATV existant. Les câblo-opérateurs ont recours à DOCSIS pour fournir un accès Internet sur leur infrastructure existante de réseaux hybrides fibres et coaxiaux (HFC). </p> <p> </p> <p>DOCSIS spécifie les exigences de couches 1 et 2 du modèle OSI :</p> <p><ul><li> <b>Couche physique</b> - Pour les signaux de données utilisables par le câblo-opérateur, DOCSIS spécifie les largeurs de canaux (bandes passantes de chaque canal) 200 kHz, 400 kHz, 800 kHz, 1,6 MHz, 3,2 MHz et 6,4 MHz. DOCSIS spécifie également les techniques de modulation (mode d’utilisation du signal RF pour transporter les données numériques).</li><li> <b>Couche <content-link target="{5B128F17-505E-49E2-B801-7EB2297067B7}" type="glossary">MAC</content-link></b> - Définit une <content-link target="{A3CE1583-9B6D-465F-813B-5A6009A7F183}" type="glossary">méthode d’accès</content-link> déterministe, un accès multiple par répartition dans le temps (TDMA) ou un mode d’accès multiple par répartition de code synchrone (S-CDMA).</li></ul></p> <p>Pour comprendre les caractéristiques requises par DOCSIS pour la couche MAC, il est utile de savoir comment les diverses technologies de communication répartissent l’accès aux canaux. L’accès multiple par répartition dans le temps (TDMA) répartit l’accès dans le temps. L’accès multiple par répartition de fréquence (FDMA) répartit l’accès par fréquence. L’accès multiple par répartition de code (CDMA) utilise la technologie de modulation d’étalement du spectre et un système de codage spécial, dans lequel un code spécifique est affecté à chaque émetteur. </p> <p>Pour illustrer ces concepts, imaginons une pièce représentant un canal. La pièce est pleine de personnes devant parler les unes aux autres. En d’autres termes, ces personnes ont besoin d’accéder à un canal. Une solution consisterait pour ces personnes à parler à tour de rôle (répartition dans le temps). Autre solution : chaque personne parle avec des intonations différentes (répartition de fréquence). En CDMA, ces personnes parleraient des langues différentes. Les personnes parlant la même langue se comprennent, mais pas les autres. À la radio, le CDMA est utilisé par de nombreux réseaux de téléphones portables nord-américains, chaque groupe d’utilisateurs disposant d’un code partagé. De nombreux codes figurent sur le même canal. Seuls les utilisateurs associés à un code donné peuvent se comprendre. S-CDMA est une version propriétaire de CDMA élaborée par Terayon Corporation et destinée à la transmission de données sur des réseaux de câbles coaxiaux. S-CDMA disperse les données numériques sur une large bande de fréquences et permet aux nombreux abonnés connectés au réseau de transmettre et de recevoir des données simultanément. S-CDMA est sécurisé et résiste au bruit à la perfection.</p> <p>Les projets portant sur les bandes de répartition de fréquence varient selon que les systèmes de câblage se situent en Amérique du Nord ou en Europe. La spécification Euro-DOCSIS est adaptée au marché européen. Les principales divergences entre DOCSIS et Euro-DOCSIS concernent les bandes passantes des canaux. Les normes techniques télévisées varient selon les pays du monde. Cette situation influe sur le développement des variantes DOCSIS. Les normes télévisées internationales incluent la norme NTSC en Amérique du Nord et certaines régions du Japon, la norme PAL dans la plupart des pays européens, d’Asie, d’Australie, du Brésil et de l’Argentine, et la norme SECAM en France et dans certains pays d’Europe de l’Est. </p> <p>Pour plus d’informations, consultez les sites Web suivants :</p> <p><ul><li> À propos de DOCSIS : <content-link target="http://www.cablemodem.com/specifications" type="external">http://www.cablemodem.com/specifications</content-link> </li><li> À propos d’Euro-DOCSIS : <content-link target="http://www.eurocablelabs.com" type="external">http://www.eurocablelabs.com/</content-link></li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8210024441">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020204/cm8210024441.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020200/tl1406020204/cm8210024441text.xml"/></content-media> <content-text><p>Si vous souhaitez fournir des services sur un réseau câblé, plusieurs fréquences radio sont nécessaires. Les fréquences en aval s’échelonnent entre 50 et 860 mégahertz (MHz), alors que les fréquences en amont s’échelonnent entre 5 et 42 mégahertz (MHz). </p> <p>Deux types d’équipement sont nécessaires pour l’envoi de signaux modem numériques en aval et en amont sur un système de câblage :</p> <p><ul><li> Système de terminaison du modem câble, ou CMTS, à la tête de réseau du câblo-opérateur ;</li><li> Modem câble, ou CM, du côté des abonnés.</li></ul></p> <p><b>Placez le pointeur sur les composants dans cette figure</b> et observez leur rôle respectif.</p> <p>Un CMTS de tête de réseau communique avec les modems câble situés au domicile des abonnés. En fait, la tête de réseau est un routeur avec des bases de données, qui fournit des services Internet aux abonnés par câble. Son architecture est relativement simple, avec un réseau optique et coaxial dans lequel la <content-link target="{FC5E8550-E67D-4D06-B31E-BFB63E98AE9E}" type="glossary">fibre optique</content-link> remplace le réseau coaxial à bande passante inférieure. </p> <p>Un réseau de câbles verticaux en fibre optique connecte la tête de réseau aux nœuds, où les signaux optiques sont convertis en signaux RF. La fibre transporte le même contenu à large bande pour les connexions Internet, les services téléphoniques et la lecture vidéo en continu que le câble coaxial. Les câbles coaxiaux proviennent du nœud et transportent les signaux RF vers les abonnés. </p> <p>En règle générale, dans un réseau moderne hybride fibre et coaxial, 500 à 2 000 abonnés actifs sont connectés à un segment de réseau câblé ; ils partagent tous la bande passante en aval et en amont. La bande passante réelle pour les services Internet sur une ligne CATV peut atteindre 27 Mbits/s en téléchargement vers l’abonné et près de 2,5 Mbits/s en chargement. Un abonné peut bénéficier d’une vitesse d’accès de 256 Kbits/s à 6 Mbits/s, en fonction de l’architecture du réseau câblé, des pratiques d’approvisionnement de chaque câblo-opérateur et de la charge du trafic.</p> <p>En cas d’encombrement suite à une utilisation élevée, le câblo-opérateur peut ajouter de la bande passante supplémentaire pour les services d’accès aux données. Pour ce faire, il octroie un canal télévisé supplémentaire pour les données haut débit. En pratique, un tel ajout peut doubler la bande passante en aval disponible aux abonnés. Les opérateurs peuvent également réduire le nombre d’abonnés desservis par chaque segment réseau. Pour réduire le nombre d’abonnés, les opérateurs peuvent encore sous-diviser le réseau en rapprochant et en approfondissant les connexions à fibre optique dans le voisinage. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406020300">
<title><content-text>Ligne DSL</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2414244009">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020301/cm2414244009.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020301/cm2414244009text.xml"/></content-media> <content-text><p>La ligne DSL permet d’effectuer des connexions haut débit sur des fils de cuivre installés. Dans cette section, nous étudierons la ligne DSL comme l’une des solutions clés pour les télétravailleurs.</p> <p>Il y a plusieurs années, Bell Labs a identifié qu’une conversation vocale type sur une boucle locale ne nécessitait qu’une bande passante entre 300 Hz et 3 kHz. Pendant de nombreuses années, les réseaux téléphoniques n’utilisaient pas de bande passante supérieure à 3 kHz. Depuis, les progrès technologiques ont permis à la ligne DSL d’utiliser une bande passante élargie de 3 kHz à 1 MHz pour fournir des services d’accès aux données en haut débit sur des lignes en cuivre ordinaires. </p> <p>Par exemple, la ligne numérique à paire asymétrique (ADSL) utilise une plage de fréquences entre 20 kHz et 1 MHz environ. Heureusement, des modifications relativement minimes doivent être apportées à l’infrastructure des compagnies de téléphone existantes pour fournir des vitesses de données haut débit aux abonnés. Cette figure représente une allocation de bande passante sur un fil en cuivre pour la ligne ADSL. La zone bleue identifie la plage de fréquences utilisée par le services téléphonique à fréquences vocales, souvent appelé <content-link target="{8704CCC1-9779-416D-824A-FEED3B0FBFD7}" type="glossary">réseau téléphonique analogique</content-link> (<content-link target="{BD84A2F1-6BD7-4698-9C7D-09767DBE9310}" type="glossary">POTS</content-link>). Les autres zones en couleur représentent l’espace de fréquences utilisé par les signaux DSL en aval et en amont.</p> <p>Les deux types de technologie DSL de base sont la ligne numérique à paire asymétrique (ADSL) et la ligne numérique à paire symétrique (SDSL). Toutes les formes de services DSL entrent dans les catégories ADSL ou SDSL et il existe plusieurs variétés de chaque type. Le service ADSL offre à l’utilisateur une bande passante pour le téléchargement vers l’utilisateur supérieure à celle du transfert d’informations dans la direction opposée. Le service SDSL fournit la même capacité dans les deux sens. </p> <p>Les différentes variétés de DSL fournissent des bandes passantes différentes, avec des capacités supérieures à celles d’une ligne louée T1 ou E1. Les vitesses de transfert dépendent de la longueur effective de la boucle locale, ainsi que du type et de l’état de ses câbles. Pour fournir un service satisfaisant, la boucle doit être inférieure à 5,5 kilomètres.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8263626696">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020302/cm8263626696.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020302/cm8263626696text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les fournisseurs de services déploient des connexions DSL au cours de la dernière étape d’un réseau téléphonique local, appelée boucle locale. La connexion est configurée entre deux modems à chaque extrémité d’un fil de cuivre, qui s’étend entre l’équipement placé chez le client (équipement d’abonné) et le multiplexeur d’accès DSL (DSLAM). Un multiplexeur DSLAM est un périphérique situé au central téléphonique du fournisseur ; il concentre les connexions de plusieurs abonnés DSL. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Connexions DSL dans la figure.</b></p> <p>La figure illustre l’équipement nécessaire à une connexion DSL chez un particulier et dans un petit bureau. Les deux composants clés sont l’émetteur-récepteur DSL et le multiplexeur DSLAM :</p> <p><ul><li> <b><content-link target="{459CEACA-55BB-4528-840B-58D981C4348F}" type="glossary">Émetteur-récepteur</content-link></b> : permet de connecter l’ordinateur du télétravailleur à la ligne DSL. En règle générale, l’émetteur-récepteur est un modem DSL connecté à l’ordinateur équipé d’un câble USB ou Ethernet. Les derniers émetteurs-récepteurs DSL peuvent être intégrés aux routeurs de petite taille avec plusieurs ports de commutation 10/100 adaptés aux bureaux à domicile. </li><li> <b>Multiplexeur DSLAM</b> : situé au central téléphonique du fournisseur, le multiplexeur DSLAM associe les connexions DSL des utilisateurs en une liaison haut débit à un FAI, et par conséquent à Internet.</li></ul></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Routeur DSL et DSLAM dans la figure.</b></p> <p>Comparée à la technologie câblée, la ligne DSL est plus avantageuse dans la mesure où elle n’est pas un support partagé. Chaque utilisateur bénéficie d’une connexion directe et distincte au multiplexeur DSLAM. L’ajout de nouveaux utilisateurs n’entrave aucunement les performances, à moins que la connexion Internet du multiplexeur DSLAM au FAI, ou Internet, soit saturée. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5916670104">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020303/cm5916670104.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020300/tl1406020303/cm5916670104text.xml"/></content-media> <content-text><p>Le principal avantage de la ligne ADSL concerne ses services d’accès aux données avec les services vocaux POTS. </p> <p>Lorsque le fournisseur de services positionne la ligne ADSL et les signaux vocaux analogiques sur le même fil, il sépare le canal POTS du modem ADSL grâce aux filtres ou répartiteurs. Cette configuration garantit un service téléphonique ordinaire ininterrompu même si la ligne ADSL tombe en panne. Grâce aux filtres ou aux répartiteurs existants, l’utilisateur peut utiliser simultanément la ligne téléphonique et la connexion ADSL sans effet néfaste sur leurs services respectifs.</p> <p>Les signaux ADSL déforment la transmission vocale ; ils sont séparés ou filtrés sur les sites des clients. Vous pouvez séparer les signaux ADSL des signaux vocaux sur les sites des clients des deux manières suivantes : en utilisant un microfiltre ou un répartiteur.</p> <p>Un microfiltre est un filtre passe-bas passif avec deux extrémités. La première extrémité se connecte au téléphone, alors que la deuxième se connecte à la prise murale du téléphone. Cette solution évite à un technicien de se déplacer sur les lieux et permet à l’utilisateur d’utiliser toute prise dans la maison pour bénéficier des services ADSL ou vocaux.</p> <p>Les répartiteurs POTS séparent le trafic DSL du trafic POTS. Le répartiteur POTS est un périphérique passif. En cas de panne de courant, le trafic vocal accède tout de même au commutateur vocal du central téléphonique du fournisseur. Les répartiteurs se trouvent au central téléphonique, et dans certains déploiements, sur les sites des clients. Au central téléphonique, le répartiteur POTS sépare le trafic vocal destiné aux connexions POTS du trafic de données destiné au multiplexeur DSLAM.</p> <p>Cette figure illustre la boucle locale se terminant sur le site du client au point de démarcation. Le périphérique réel est celui de l’<content-link target="{9E88FB2C-6CC7-4C69-B013-F41FF2C22DDF}" type="glossary">interface réseau</content-link>. C’est en ce point que la ligne de téléphone pénètre généralement le site du client. C’est là qu’un répartiteur peut être attaché à la ligne téléphonique. Le répartiteur divise la ligne téléphonique. Une branche alimente la maison en fils téléphoniques alors que l’autre branche se connecte au modem ADSL. Il agit tel un filtre passe-bas, autorisant uniquement le passage de fréquences entre 0 et 4 kHz à destination ou en provenance du téléphone. L’installation du répartiteur POTS sur le périphérique de l’interface réseau suppose qu’un technicien se déplace sur le site du client. </p> <p>Du fait de ces coûts supplémentaires en main d’œuvre et en assistance technique, la plupart des habitations utilisent aujourd’hui des microfiltres, comme l’illustre cette figure. Les microfiltres ont également pour avantage de fournir une connectivité plus large dans la résidence. Dans la mesure où le répartiteur POTS sépare les signaux ADSL des signaux vocaux sur le périphérique de l’interface réseau, une seule prise murale ADSL suffit dans les habitations.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Microfiltre dans la figure.</b></p> <p>Cette figure illustre une disposition DSL type chez les particuliers et dans les petits bureaux lorsque des microfiltres sont utilisés. Dans cette solution, l’utilisateur peut installer des microfiltres en ligne sur chaque téléphone, ou des microfiltres muraux à la place des prises ordinaires. Si vous placez votre pointeur sur les microfiltres du graphique, des photos de produits Cisco s’affichent.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Répartiteur dans cette figure.</b></p> <p>Si le fournisseur de services installe un répartiteur, il le place entre le périphérique de l’interface réseau et le système de distribution téléphonique interne. Un fil accède directement au modem DSL, alors que l’autre transporte le signal DSL aux téléphones. Si vous placez votre pointeur sur le boîtier du répartiteur dans le graphique, un modèle de câblage type s’affiche.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406020400">
<title><content-text>Accès à large bande sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2012908866">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020401/cm2012908866.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020401/cm2012908866text.xml"/></content-media> <content-text><p>L’accès à large bande sans fil par ligne ADSL ou câble offre aux télétravailleurs une connexion plus rapide que l’accès commuté. Cependant, les ordinateurs des particuliers et petits bureaux devaient encore jusqu’à récemment se connecter à un modem ou un routeur via un câble Cat 5 (Ethernet). Le réseau sans fil, aussi connu sous le nom de Wi-Fi (Wireless Fidelity), a marqué un progrès non seulement pour les particuliers et les petits bureaux mais aussi pour les campus d’entreprise. </p> <p>Conformément aux normes de réseau 802.11, les données sont transférées sur les ondes radioélectriques. Le réseau 802.11 est relativement facile à déployer dans la mesure où il utilise le spectre des radiofréquences sans licence pour envoyer et recevoir des données. La plupart des transmissions télévisées et radio sont réglementées par l’État et nécessitent une licence. </p> <p>Depuis 2007, les fabricants d’ordinateurs produisent des adaptateurs réseau sans fil pour les intégrer à la plupart des ordinateurs portables. Face à la baisse constante du prix des jeux de composants pour Wi-Fi, cette option est aussi de plus en plus économique pour les ordinateurs de bureau. </p> <p>Les avantages du Wi-Fi ne se limitent pas à l’absence d’utilisation ou d’installation de connexions réseau filaires. Le réseau sans fil vous permet d’être mobile. Les connexions sans fil permettent aux télétravailleurs d’augmenter leur flexibilité et leur productivité.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3211848817">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020402/cm3211848817.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020402/cm3211848817text.xml"/></content-media> <content-text><p>Jusqu’à récemment, l’accès sans fil nécessitait de se trouver à proximité (moins de 30 mètres) d’un routeur sans fil ou d’un point d’accès sans fil avec une connexion filaire à Internet. Une fois que le travailleur quittait son bureau ou son domicile, l’accès sans fil n’était pas accessible facilement. </p> <p>Cependant, les progrès technologiques ont permis aux connexions sans fil de s’étendre. Les points d’accès sans fil ont multiplié les accès aux connexions sans fil dans le monde entier. Un point d’accès sans fil est la zone couverte par un ou plusieurs points d’accès interconnectés. Des endroits publics de rencontres, tels que des cafés, des parcs et des bibliothèques, ont créé des points d’accès Wi-Fi, espérant ainsi développer leurs affaires. Grâce au chevauchement des points d’accès, les points d’accès sans fil peuvent couvrir plusieurs kilomètres carrés. </p> <p>Grâce aux progrès de la technologique sans fil à large bande passante, la disponibilité des supports sans fil ne cesse d’augmenter. On compte notamment les exemples suivants :</p> <p><ul><li> Wi-Fi municipal</li><li> WiMAX</li><li> Internet par satellite</li></ul></p> <p>Les municipalités ont rejoint les rangs de la révolution Wi-Fi. Les villes déploient des réseaux sans fil municipaux en coopérant souvent avec les fournisseurs de services. Certains réseaux offrent un accès Internet haut débit, gratuitement ou à un prix nettement inférieur à celui des autres services à large bande. D’autres villes réservent les réseaux Wi-Fi à des fins officielles, octroyant à la police, aux pompiers et aux salariés municipaux un accès distant à Internet et aux réseaux municipaux. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Routeur unique dans la figure.</b></p> <p>Cette figure illustre un exemple type de déploiement à domicile avec un routeur sans fil unique. Ce déploiement utilise le modèle Hub and Spoke. Si le routeur sans fil unique tombe en panne, toute connectivité est perdue. Placez votre pointeur sur la zone de texte.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Maillage dans la figure.</b></p> <p>La plupart des réseaux sans fil municipaux utilisent une topologie maillée plutôt qu’un modèle Hub and Spoke. Un maillage est une série de points d’accès (émetteurs radio), comme l’illustre la figure. Chaque point d’accès est sur le même canal et peut communiquer avec au moins deux autres points d’accès. Le maillage recouvre sa zone de signaux radio. Les signaux passent d’un point d’accès à l’autre à travers ce nuage.</p> <p>Un réseau maillé présente plusieurs avantages par rapport aux points d’accès sans fil d’un routeur unique. Son installation est plus facile et moins chère du fait du nombre inférieur de fils. Le déploiement sur une grande zone urbaine est plus rapide. Il est plus fiable d’un point de vue opérationnel. Si un nœud tombe en panne, les autres compensent dans le maillage. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton WiMAX dans la figure.</b></p> <p>WiMAX (Worldwide Interoperability for Microwave Access) est une technologie de télécommunication dont l’objectif consiste à fournir des données sans fil sur de longues distances de diverses manières, des liaisons point à point à l’accès mobile complet. WiMAX fonctionne à des vitesses supérieures, sur des distances plus importantes et pour un nombre supérieur d’utilisateurs que le Wi-Fi. Du fait de sa vitesse supérieure (large bande) et de la baisse des prix de ses composants, on estime que des déploiements sans fil WiMAX remplaceront bientôt les réseaux maillés municipaux.</p> <p>Un réseau WiMAX est constitué de deux composants principaux :</p> <p><ul><li> Une tour, dont le concept ressemble à une tour de téléphonie mobile. Une seule tour WiMAX peut couvrir une zone de 7 500 kilomètres carrés environ.</li><li> Un récepteur WiMAX, dont la taille et la forme ressemblent à une carte PCMCIA, intégré à un ordinateur portable ou à un autre périphérique sans fil.</li></ul></p> <p>Une station de la tour WiMAX peut se connecter directement à Internet à l’aide d’une connexion à large bande passante (exemple : ligne T3). Une tour peut également se connecter à d’autres tours WiMAX grâce aux liaisons micro-ondes en visibilité directe. C’est ainsi que WiMAX peut couvrir les zones rurales, hors de portée de la boucle locale et des technologies DSL.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Satellite dans la figure.</b></p> <p>Le recours aux services Internet par satellite s’effectue dans les zones où l’accès Internet au sol n’est pas disponible, ou pour les installations provisoires en déplacement constant. L’accès Internet par satellite est disponible de manière internationale, notamment pour les vaisseaux en mer, les avions en vol et les véhicules sur les routes.</p> <p>Il existe trois manières de se connecter à Internet par satellite : multidiffusion unidirectionnelle, retour terrestre unidirectionnel et bidirectionnel.</p> <p><ul><li> Les systèmes Internet par satellite de multidiffusion unidirectionnelle sont utilisés pour la distribution vidéo, audio et la distribution de données à <content-link target="{729F8D32-FC85-45B2-975C-5C379DA99A8B}" type="glossary">multidiffusion IP</content-link>. Bien que la plupart des protocoles IP exigent une communication bidirectionnelle pour le contenu Internet, notamment les pages Web, les services Internet par satellite unidirectionnels peuvent être des pages « poussées » vers une zone de stockage locale sur les sites des utilisateurs finaux par Internet satellite. Une interactivité complète est impossible. </li><li> Les systèmes Internet par satellite de retour terrestre unidirectionnels utilisent un accès commuté conventionnel pour envoyer des données sortantes via un modem et pour recevoir des téléchargements par satellite.</li><li> Les systèmes Internet par satellite bidirectionnels envoient des données de sites distants par satellite vers un concentrateur, qui à son tour envoie les données à Internet. L’antenne parabolique doit être positionnée avec précision sur chaque site pour éviter toute interférence avec d’autres satellites.</li></ul></p> <p>La figure illustre un système Internet par satellite bidirectionnel. Les vitesses d’envoi représentent environ 1/10ème des vitesses de téléchargement, situées dans une plage de 500 Kbit/s. </p> <p>La principale exigence d’installation consiste à positionner l’antenne clairement vers l’Équateur, où sont stationnés la plupart des satellites en orbite. Les arbres et de fortes pluies risquent d’affecter la réception des signaux. </p> <p>Le système Internet par satellite bidirectionnel se base sur la technologie de multidiffusion IP, qui permet à un satellite de desservir simultanément jusqu’à 5 000 canaux de communication. La multidiffusion IP envoie simultanément des données d’un point vers de nombreux autres en envoyant des données compressées. La compression réduit la taille des données et de la bande passante.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3068746124">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020403/cm3068746124.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020403/cm3068746124text.xml"/></content-media> <content-text><p>Le réseau sans fil respecte certaines normes que les routeurs et destinataires utilisent pour communiquer les uns avec les autres. Les normes les plus courantes sont comprises dans la norme du réseau local sans fil (<content-link target="{61D57DB2-6926-4D96-9E79-A9FF1F2BBFD3}" type="glossary">WLAN</content-link>) <content-link target="{291B6664-783D-49A7-B760-7F1B83CF07BB}" type="glossary">IEEE 802.11</content-link>, qui concerne les bandes publiques de spectre (sans licence) 5 GHz et 2,4 GHz. </p> <p>Les termes 802.11 et Wi-Fi sont souvent utilisés de façon interchangeable, mais c’est incorrect. Wi-Fi est une certification d’interopérabilité basée sur un sous-réseau de 802.11. La spécification Wi-Fi est apparue car la demande du marché incita l’organisme <content-link target="{69136B62-83B2-48BA-81F8-BAED53A8E9A0}" type="glossary">Wi-Fi Alliance</content-link> à certifier les produits avant que les modifications de la norme 802.11 aient pu être finalisées. La norme 802.11 a depuis rattrapé son retard sur le Wi-Fi et l’a dépassé.</p> <p>Les protocoles <content-link target="{590692FF-58EC-496D-99E5-2E119DEBE72F}" type="glossary">IEEE 802.11b</content-link> et <content-link target="{33B49950-F647-422C-9FA5-3D4885C483D4}" type="glossary">IEEE 802.11g</content-link> définissent les méthodes d’accès à la connectivité les plus populaires parmi les télétravailleurs. Dans un premier temps, la sécurité de ces protocoles était faible du fait des exigences restrictives à l’export de divers gouvernements. La dernière norme, 802.11n, est une proposition d’amendement qui repose sur les normes 802.11 précédentes en ajoutant la technologie MIMO (entrée multiple, sortie multiple). </p> <p>La norme 802.16 (ou WiMAX) permet des transmissions allant jusqu’à 70 Mbits/s, et dont la portée atteint 50 kilomètres. Elle peut fonctionner sur des bandes avec ou sans licence du spectre allant de 2 à 6 GHz.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406020404">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5919909628">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020404/cm5919909628/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1406000000/tl1406020000/tl1406020400/tl1406020404/cm5919909628/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Dans cet exercice, vous aurez l’occasion de prouver vos compétences en matière d’ajout de périphériques et de connexions à large bande dans Packet Tracer. Bien que vous ne puissiez pas configurer des modems DSL et câble, vous pouvez simuler une connectivité de bout en bout aux périphériques des télétravailleurs.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies tout au long de l’exercice, ainsi que dans le fichier PDF accessible par le lien suivant.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_6_2_5.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1406030000">
<title><content-text>Technologie de réseau privé virtuel </content-text></title>
<topic type="" id="tl1406030100">
<title><content-text>Réseaux privés virtuels et leurs avantages</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2926840035">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030100/tl1406030101/cm2926840035.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030100/tl1406030101/cm2926840035text.xml"/></content-media> <content-text><p>Internet est un réseau IP publiquement accessible dans le monde entier. Sa prolifération globale à grande échelle en fait un mode d’interconnexion intéressant pour les sites distants. Cependant, dans la mesure où il s’agit d’une infrastructure publique, les entreprises et leurs réseaux internes sont sujets à des risques de sécurité importants. Heureusement, la technologie des réseaux privés virtuels permet aux entreprises de créer des réseaux privés sur l’infrastructure publique d’Internet tout en garantissant confidentialité et sécurité. </p> <p>Les entreprises ont recours aux réseaux privés virtuels pour fournir une infrastructure virtuelle de réseau étendu pour connecter les bureaux de leurs agences, les bureaux à domicile, les sites de leurs partenaires commerciaux et les télétravailleurs distants à une partie ou à tout leur réseau. Le trafic est chiffré pour conserver son caractère privé. Plutôt que d’utiliser une connexion dédiée de couche 2, comme une ligne louée, un réseau privé virtuel utilise des connexions virtuelles routées via Internet.</p> <p>Dans une section antérieure de ce cours, nous avons fait référence à des tickets VIP pour assister à un spectacle dans un stade. Reprenons cette idée pour expliquer le fonctionnement d’un réseau privé virtuel. Pensez à un stade comme à un lieu public comparable à celui représenté par Internet. À la fin du spectacle, le public quitte les lieux par des ailes et des passages, se frayant un chemin en se bousculant les uns les autres. Dans de telles circonstances, les vols sont de mise. </p> <p>Imaginons la sortie des artistes. Leur entourage se tient par les mains pour former un cordon, protégeant ainsi les artistes de la cohue. Ces cordons forment des tunnels, en quelque sorte. Les artistes se précipitent dans leurs limousines, qui les abritent et les mènent à leur destination. Dans cette section, vous comprendrez que les réseaux privés virtuels fonctionnent de la même façon. En effet, ils regroupent des données avant de les déplacer en toute sécurité sur Internet en empruntant des tunnels protégés. La compréhension de cette technologie des réseaux privés virtuels est essentielle pour implémenter des services sécurisés aux télétravailleurs sur les réseaux des entreprises.</p> <p><b>Analogie : chaque réseau local est un îlot</b></p> <p> </p> <p>Nous utiliserons une autre analogie pour illustrer les réseaux privés virtuels sous un autre angle. Imaginons que vous habitez sur un îlot au milieu d’un immense océan. Des milliers d’autres îlots vous entourent ; certains à proximité, d’autres bien plus éloignés. Le bateau est le moyen de transport utilisé pour passer d’un îlot à l’autre. Une traversée en bateau signifie que vous ne voyagez jamais seul. Tous vos faits et gestes sont observés par les autres passagers.</p> <p>Supposons que chaque îlot représente un réseau privé virtuel, tandis que l’océan représente Internet. Votre voyage en bateau s’assimile à une connexion au serveur Web ou à tout autre périphérique sur Internet. Vous n’avez aucun contrôle sur les fils et les routeurs constituant Internet, de même pour les passagers qui vous accompagnent sur le bateau. C’est pourquoi, votre sécurité est compromise si vous essayez de vous connecter entre deux réseaux privés à l’aide d’une ressource publique.</p> <p>Un pont doit être construit entre votre îlot et un autre. Cette connexion rendra le passage d’un endroit à l’autre plus facile, sécurisé et direct. La construction et l’entretien du pont sont des opérations coûteuses, même si les deux îlots se trouvent à proximité. Vous passez outre ce facteur pécuniaire car un chemin d’accès fiable et sécurisé est indispensable. Vous souhaiteriez que votre îlot soit également connecté à un autre bien plus éloigné, mais cette initiative serait trop chère.</p> <p>Cette situation est comparable à une ligne louée. Les ponts (lignes louées) sont séparés de l’océan (Internet). Malgré tout, ils peuvent se connecter aux îlots (réseaux locaux). De nombreuses entreprises ont choisi cette route dans un souci de sécurité et de fiabilité pour connecter leurs bureaux à distance. Cependant, si les bureaux sont très éloignés, le coût de connexion devient exorbitant au même titre que le serait la construction d’un pont sur une longue distance.</p> <p>Alors, où placer des réseaux privés virtuels dans cette analogie ? Nous pourrions fournir à tous les habitants insulaires leur propre sous-marin avec les attributs suivants :</p> <p><ul><li> Rapide</li><li> Facile à prendre avec vous, où que vous alliez</li><li> Capable de vous cacher entièrement de tout autre bateau ou sous-marin</li><li> Fiable</li><li> Coût raisonnable d’addition de nouveaux sous-marins à votre flotte existante, après le premier achat </li></ul></p> <p>Bien que les habitants circulent sur l’océan parallèlement à d’autres, ils peuvent le faire en toute confidentialité et sécurité. Vous connaissez désormais les grandes lignes du fonctionnement d’un réseau privé virtuel. C’est ainsi que chaque membre distant sur votre réseau peut communiquer en toute sécurité et fiabilité avec Internet, comme moyen de connexion au réseau local privé. Un réseau privé virtuel peut être agrandi pour intégrer un plus grand nombre d’utilisateurs et de sites. C’est bien plus facile que pour une ligne louée. En réalité, l’évolutivité est le principal avantage qu’offrent les réseaux privés virtuels par rapport aux lignes louées standard. Contrairement aux lignes louées, où les coûts augmentent proportionnellement aux distances concernées, les zones géographiques de chaque bureau importent peu lors de la création d’un réseau privé virtuel.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5714130531">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030100/tl1406030102/cm5714130531.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030100/tl1406030102/cm5714130531text.xml"/></content-media> <content-text><p>Grâce aux réseaux privés virtuels, les entreprises bénéficient d’une meilleure souplesse et d’une productivité accrue. Les sites distants et les télétravailleurs peuvent se connecter de manière sécurisée au réseau d’entreprise, quel que soit leur emplacement. Les données circulant sur un réseau privé virtuel sont chiffrées, elles ne sont déchiffrables que par les personnes y étant habilitées. Les réseaux privés virtuels englobent les hôtes distants dans le pare-feu, leur donnant des niveaux d’accès aux périphériques réseau quasiment identiques, comme s’ils se trouvaient à la direction générale de l’entreprise.</p> <p>Dans cette figure, les lignes louées sont illustrées en rouge. Les lignes en bleu représentent les connexions basées sur le réseau privé virtuel. Les réseaux privés virtuels offrent les avantages suivants :</p> <p><ul><li> <b>Économies</b> - Les organisations peuvent utiliser un transport Internet tiers et rentable pour connecter les bureaux et les particuliers à distance au siège. Ce choix supprime les liaisons dédiées de réseau étendu et les banques de modems. Grâce à la large bande, les réseaux privés virtuels réduisent les coûts de connectivité en augmentant la bande passante de connexion distante.</li><li> <b>Sécurité</b> - Les protocoles de chiffrement et d’authentification avancés protègent les données contre tout accès non autorisé. </li><li> <b>Évolutivité</b> - Les réseaux privés virtuels utilisent l’infrastructure Internet dans les FAI et les opérateurs, facilitant l’ajout de nouveaux utilisateurs pour les entreprises. Ces dernières, quelle que soit leur taille, peuvent augmenter leurs capacités sans élargir sensiblement leur infrastructure.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030200">
<title><content-text>Types de réseau privé virtuel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8930009983">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030200/tl1406030201/cm8930009983.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030200/tl1406030201/cm8930009983text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les entreprises utilisent les réseaux privés virtuels de site à site pour connecter des sites éloignés de la même façon qu’on utilise une ligne louée ou une connexion Frame Relay. Sachant que la plupart des organisations peuvent accéder à Internet de nos jours, il est normal de vouloir bénéficier des réseaux privés virtuels de site à site. Comme l’illustre cette figure, les réseaux privés virtuels de site à site prennent également en charge les réseaux Intranet des entreprises et les réseaux Extranet de leurs partenaires. </p> <p>Un réseau privé virtuel de site à site est en fait une extension du réseau étendu classique. Il permet de connecter des réseaux les uns aux autres. Il peut, par exemple, connecter le réseau d’une agence au réseau d’un siège. </p> <p>Dans un réseau privé virtuel de site à site, les hôtes envoient et reçoivent le trafic TCP/IP via une <content-link target="{FB725A1C-0CBD-42E3-AD35-B855760B8D04}" type="glossary">passerelle</content-link> de réseau privé virtuel, à savoir un routeur, un dispositif de pare-feu PIX ou un appareil de sécurité adaptatif (ASA). La passerelle du réseau privé virtuel est chargée d’encapsuler et de chiffrer le trafic sortant pour tout trafic provenant d’un site donné. Elle est également chargée de l’envoyer via un tunnel du réseau privé virtuel sur Internet à une passerelle homologue sur le site cible. À la réception, la passerelle du réseau privé virtuel supprime les en-têtes, chiffre le contenu et transfère le paquet vers l’hôte cible sur son réseau privé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6813504493">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030200/tl1406030202/cm6813504493.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030200/tl1406030202/cm6813504493text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les utilisateurs mobiles et les télétravailleurs utilisent régulièrement les réseaux privés virtuels d’accès distant. Autrefois, les entreprises utilisaient des réseaux commutés pour connecter leurs utilisateurs distants. Cette approche impliquait des appels interurbains facturés et des frais pour les appels longue distance afin d’accéder à l’entreprise. </p> <p>Aujourd’hui, la plupart des télétravailleurs accèdent à Internet depuis leur domicile et peuvent établir des réseaux privés virtuels distants en utilisant des connexions à large bande. De même, un travailleur mobile peut effectuer un appel local à un FAI local pour accéder à l’entreprise via Internet. C’est un grand progrès dans le monde des réseaux commutés. Les réseaux privés virtuels distants peuvent prendre en charge les besoins des télétravailleurs, des utilisateurs mobiles et des consommateurs sur le réseau Extranet. </p> <p>Dans un réseau privé virtuel d’accès distant, chaque hôte dispose généralement d’un logiciel client associé. À chaque tentative d’envoi de trafic par l’hôte, le logiciel client du réseau privé virtuel encapsule et chiffre le trafic avant de l’envoyer sur Internet à la passerelle du réseau privé virtuel à la périphérie du réseau cible. À réception, la passerelle du réseau privé virtuel gère les données comme elle le ferait depuis un réseau privé virtuel de site à site.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030300">
<title><content-text>Composants du réseau privé virtuel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8985437344">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030300/tl1406030301/cm8985437344.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030300/tl1406030301/cm8985437344text.xml"/></content-media> <content-text><p>Un réseau privé virtuel crée un réseau privé sur une infrastructure de réseau public tout en garantissant confidentialité et sécurité. Les réseaux privés virtuels utilisent des transmissions tunnel cryptographiques pour une protection contre l’analyse des paquets, pour l’authentification de l’expéditeur et pour l’intégrité des messages. </p>  <p>Cette figure illustre une topologie de réseau privé virtuel type. Pour établir ce réseau privé virtuel, les composants obligatoires sont les suivants :</p> <p><ul><li> un réseau existant avec des serveurs et des stations de travail ;</li><li> une connexion à Internet ;</li><li> des passerelles de réseau privé virtuel, telles que des routeurs, des pare-feu, des concentrateurs de réseau privé virtuel et des ASA, qui agissent en tant que points d’extrémité pour établir, gérer et contrôler les connexions du réseau privé virtuel ;</li><li> un logiciel adapté pour créer et gérer les tunnels du réseau privé virtuel.</li></ul></p> <p>Les performances du réseau privé virtuel reposent principalement sur la sécurité. Les réseaux privés virtuels sécurisent les données en les encapsulant et en les chiffrant. La plupart des réseaux privés virtuels procèdent à ces deux opérations. </p> <p><ul><li> L’encapsulation est également appelée transmission tunnel. En effet, elle transmet des données en toute transparence d’un réseau à un autre via une infrastructure réseau partagée.</li><li> Le chiffrement applique des codes aux données dans un autre format à l’aide d’une clé secrète. Le déchiffrement décode les données chiffrées au format non chiffré original.</li></ul></p> <p>L’encapsulation et le chiffrement sont des sujets abordés plus en détail dans un cours ultérieur.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030400">
<title><content-text>Caractéristiques des réseaux privés virtuels sécurisés</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6942124176">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030400/tl1406030401/cm6942124176.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030400/tl1406030401/cm6942124176text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les réseaux privés virtuels ont recours à des techniques de chiffrement avancées et à la transmission tunnel pour que les entreprises puissent établir des connexions réseau privées sécurisées de bout en bout sur Internet.</p> <p>Un réseau privé virtuel sécurisé repose sur le principe fondamental de la confidentialité des données, de l’intégrité des données et de l’authentification.</p> <p><ul><li> <b>Confidentialité des données</b> - Protéger les données contre l’écoute électronique est un souci de sécurité courant. La confidentialité des données est une fonction conceptuelle qui vise à protéger le contenu des messages contre toute interception par des sources non authentifiées ou non autorisées. La confidentialité est garantie grâce à l’encapsulation et au chiffrement effectués sur les réseaux privés virtuels. </li><li> <b>Intégrité des données</b> - Les destinataires n’ont aucun contrôle sur le parcours emprunté par les données. C’est pourquoi ils ne savent pas si elles ont été consultées ou manipulées lors de leur passage sur Internet. L’éventuelle modification des données ne peut pas être exclue. L’intégrité des données garantit qu’aucune altération ou modification n’a été apportée aux données lors de leur parcours entre la source et la destination. En règle générale, les réseaux privés virtuels utilisent des hachages pour garantir l’intégrité des données. Un hachage ressemble à une somme de contrôle ou à un sceau garantissant que personne n’a lu le contenu, tout en étant plus robuste. Les hachages sont décrits dans la rubrique suivante.</li><li> <b>Authentification</b> - L’authentification garantit qu’un message provient d’une source authentique et accède à une destination authentique. Une identification assure à l’utilisateur que la personne avec qui il établit une communication est effectivement le destinataire escompté. Les réseaux privés virtuels peuvent utiliser des mots de passe, des certificats numériques, des cartes à puce et la biométrique pour vérifier l’identité des parties à l’autre extrémité du réseau.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030500">
<title><content-text>Transmission tunnel des réseaux privés virtuels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2636476154">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030500/tl1406030501/cm2636476154.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030500/tl1406030501/cm2636476154text.xml"/></content-media> <content-text><p>L’intégration des fonctions de confidentialité de données appropriées dans un réseau privé virtuel garantit que seules les sources et les destinations escomptées peuvent interpréter le contenu des messages originaux.</p> <p>La transmission tunnel permet le recours aux réseaux publics, comme Internet, pour transférer des données, comme si les utilisateurs avaient accès à un réseau privé. La transmission tunnel encapsule tout un paquet dans un autre et envoie le nouveau paquet composé sur un réseau. Cette figure répertorie les trois classes de protocoles utilisées par la transmission tunnel.</p> <p>Pour illustrer le concept et les classes de la transmission tunnel, pensons à l’envoi d’une carte postale par la poste. La carte postale comporte un message. La carte est le protocole passager. L’expéditeur insère la carte dans une enveloppe (protocole d’encapsulation) et y inscrit l’adresse requise. Il la poste ensuite dans une boîte aux lettres. Le système postal (protocole de l’opérateur) récupère et livre l’enveloppe dans la boîte aux lettres du destinataire. Les deux points d’extrémité du système de l’opérateur représentent les interfaces du tunnel. Le destinataire sort la carte postale (il extrait le protocole passager) et lit le message. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Encapsulation dans cette figure </b>pour voir le processus d’encapsulation.</p> <p>Cette figure illustre un message électronique traversant Internet sur une connexion de réseau privé virtuel. Le protocole PPP transporte le message vers le périphérique du réseau privé virtuel. Le message y est encapsulé dans un paquet GRE (encapsulation <content-link target="{CE7C6F74-D2A7-421B-A8CA-3930C0437EE2}" type="glossary">GRE</content-link>). GRE est une transmission tunnel élaborée par Cisco Systems. Elle peut encapsuler une grande variété de types de paquet de protocole dans des tunnels IP, créant ainsi une liaison virtuelle point à point aux routeurs Cisco à distance dans un interréseau IP. Dans cette figure, l’adressage des paquets externes à la source et à la destination est affecté aux interfaces du tunnel et son routage est activé sur le réseau. Quand un paquet composé accède à l’interface du tunnel de destination, le paquet interne est extrait.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030600">
<title><content-text>Intégrité des données du réseau privé virtuel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7025817164">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030601/cm7025817164.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030601/cm7025817164text.xml"/></content-media> <content-text><p>Si du texte en clair est transporté sur le réseau public Internet, il peut être intercepté et lu. Pour conserver le caractère privé des données, chiffrez-les. Le chiffrement du réseau privé virtuel chiffre les données et les rend illisibles aux destinataires non autorisés.</p> <p>Pour que le chiffrement réussisse, l’expéditeur et le destinataire doivent connaître les règles en vigueur pour transformer le message original en format chiffré. Les règles de chiffrement du réseau privé virtuel comprennent un algorithme et une clé. Un algorithme est une fonction mathématique qui associe un message, du texte, des chiffres ou les trois à la fois à une clé. En résulte une chaîne chiffrée illisible. Le déchiffrement est extrêmement difficile, voire impossible, si vous ne disposez pas de la bonne clé.</p> <p>Dans cet exemple, Gail souhaite envoyer un document financier à Jeremy via Internet. Gail et Jeremy ont convenu d’une clé partagée secrète au préalable. Sur le poste de Gail, le logiciel client du réseau privé virtuel associe le document à la clé partagée secrète et le transmet à un algorithme de chiffrement. Résultat : du texte chiffré illisible. Le texte chiffré est envoyé par un tunnel de réseau privé virtuel sur Internet. À l’autre extrémité, le texte est réassocié à la même clé partagée secrète et traité par le même algorithme de chiffrement. Le résultat correspond au document financier original que Jeremy peut désormais lire.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406030602">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4235490217">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030602/cm4235490217.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030602/cm4235490217text.xml"/></content-media> <content-text><p>Le degré de sécurité offert par un algorithme de chiffrement varie en fonction de la longueur de la clé. Pour toute longueur de clé donnée, la durée de traitement de toutes les probabilités de déchiffrement du texte dépend de la puissance informatique de votre ordinateur. Ainsi, plus la clé est courte, plus elle est facile à trouver. Ceci dit, plus elle est courte, plus la transmission du message est rapide.</p> <p>Vous trouverez ci-dessous une liste des algorithmes de chiffrement et des longueurs de clés courants :</p> <p><ul><li> <b>Algorithme <content-link target="{3E4652B3-69AD-44AE-8E5C-7DF155AEB530}" type="glossary">Data Encryption Standard</content-link> (norme de chiffrement DES)</b> - Développée par IBM, la norme de chiffrement DES utilise une clé de 56 bits. Elle garantit un chiffrement haute performance. DES est un système de chiffrement à clé symétrique. Les clés symétriques et asymétriques sont expliquées ci-dessous.</li><li> <b>Algorithme DES triple (3DES)</b> - Variante récente de DES pour chiffrer avec une première clé, déchiffrer avec une deuxième clé, puis chiffrer en définitive avec une troisième clé. 3DES renforce le processus de chiffrement.</li><li> <b>Advanced Encryption Standard (<content-link target="{E65ECB42-A48C-47BA-9400-D0D729FAC7A1}" type="glossary">AES</content-link>)</b> - L’Institut NIST (National Institute of Standards and Technology) a adopté la norme AES pour remplacer le chiffrement DES existant dans les périphériques cryptographiques. La norme AES renforce la sécurité par rapport à la norme DES. Elle est plus efficace du point de vue du traitement que 3DES. La norme AES offre trois longueurs de clé : 128, 192 et 256 bits.</li><li> <b>Rivest, Shamir et Adleman (RSA)</b> - Système de chiffrement à clé asymétrique. La longueur des clés utilisées est 512, 768, 1024 bits ou plus.</li></ul></p> <p><b>Chiffrement symétrique</b></p> <p>Les algorithmes de chiffrement, tels que DES et 3DES, nécessitent une clé partagée secrète pour procéder aux chiffrements et déchiffrements. Les deux ordinateurs doivent connaître la clé pour décoder les informations. Dans le cas du chiffrement à clé symétrique, aussi appelé chiffrement à clé secrète, chaque ordinateur chiffre les informations avant de les envoyer à l’autre ordinateur sur le réseau. Pour réussir un chiffrement à clé symétrique, il est essentiel de savoir quels ordinateurs communiqueront l’un avec l’autre pour configurer la même clé sur chacun d’eux. </p> <p>Par exemple, un expéditeur crée un message codé où chaque lettre est décalée de deux lettres dans l’alphabet. Ainsi, A devient C, B devient D, et ainsi de suite. Dans cet exemple, le mot SECRET devient UGETGV. L’expéditeur a indiqué au destinataire que la clé secrète est « décaler de 2 ». À réception du message UGETGV, l’ordinateur du destinataire décode le message en décalant vers l’arrière chaque lettre de deux rangs, ce qui donne SECRET. Toute autre personne qui voit le message ne voit que le message chiffré, qui ressemble à du charabia à moins d’en connaître la clé secrète. </p> <p>La question qui se pose est la suivante : comment les périphériques de chiffrement et de déchiffrement disposent-ils de la même clé secrète partagée ? Vous pouvez envoyer un courriel, un courrier ou organiser une livraison express en 24 heures pour envoyer des clés secrètes partagées aux administrateurs des périphériques. Le chiffrement asymétrique est une autre méthode plus facile et sécurisée.</p> <p><b>Chiffrement asymétrique</b></p> <p> </p> <p>Le chiffrement asymétrique utilise plusieurs clés pour procéder au chiffrement et au déchiffrement. Même si un pirate informatique connaît une clé, cela n’est pas suffisant pour en déduire la deuxième et ainsi décoder les informations. Une clé chiffre le message alors que la deuxième le déchiffre. Vous ne pouvez pas procéder au chiffrement et au déchiffrement en utilisant la même clé. </p> <p>Le chiffrement à clé publique est une variante du chiffrement asymétrique qui associe une clé privée à une clé publique. Le destinataire distribue une clé publique à tout expéditeur avec lequel s’effectueront les échanges. L’expéditeur utilise une clé privée associée à la clé publique du destinataire pour chiffrer le message. Ainsi, l’expéditeur doit partager sa clé publique avec le destinataire. Pour déchiffrer un message, le destinataire utilise la clé publique de l’expéditeur avec sa propre clé privée.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406030603">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6210349465">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030603/cm6210349465.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030600/tl1406030603/cm6210349465text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les hachages contribuent à l’intégrité des données et à l’authentification dans la mesure où les personnes non autorisées ne pourront pas altérer les messages transmis. Un hachage, également appelé un message digest, est un nombre généré à partir d’une chaîne de texte. Il est plus petit que le texte lui-même. Il est généré selon une formule qui ne permettra sans doute pas à un autre texte de reproduire la même valeur de hachage. </p> <p>L’expéditeur d’origine génère un hachage du message et l’envoie avec le message. Le destinataire déchiffre le message et le hachage, il produit un autre hachage à partir du message reçu, et compare les deux hachages. Si les deux sont identiques, le destinataire peut être certain que l’intégrité du message n’a pas été affectée.</p> <p>Dans cette figure, quelqu’un tente d’envoyer à Jeremy un chèque de 100 USD. À l’extrémité distante, Alex Jones (sans doute un criminel) tente d’encaisser le chèque pour un montant de 1000 USD. Au cours de son parcours sur Internet, le chèque a été altéré. Le destinataire et le montant en dollars ont été modifiés. Dans ce cas, si un algorithme d’intégrité des données avait été utilisé, les hachages ne correspondraient pas et la transaction ne serait plus valide.</p> <p>Les données du réseau privé virtuel sont transportées sur le réseau Internet public. Comme l’illustre cette figure, ces données risquent d’être interceptées et modifiées. Pour se prémunir contre cette menace, les hôtes peuvent ajouter un hachage au message. Si le hachage transmis correspond au hachage reçu, l’intégrité du message a été préservée. En revanche, en cas de non-correspondance, le message a été altéré.</p> <p>Les réseaux privés virtuels utilisent un code d’authentification des messages pour vérifier l’intégrité et l’authenticité d’un message, sans avoir recours à des mécanismes supplémentaires. Un code d’authentification des messages avec hachages et clés (HMAC) est un algorithme d’intégrité des données garantissant l’intégrité du message.</p> <p>Un code HMAC comprend les deux paramètres suivants : une entrée de message et une clé secrète que seuls l’expéditeur du message et les destinataires sélectionnés connaissent. L’expéditeur du message utilise une fonction HMAC pour produire une valeur (code d’authentification du message), créée en condensant la clé secrète et le texte du message. Le code d’authentification du message est envoyé avec le message. Le destinataire calcule le code d’authentification du message sur le message reçu à l’aide de la même clé et de la fonction HMAC utilisées par l’expéditeur. Il compare le résultat obtenu avec le code d’authentification du message reçu. Si les deux valeurs correspondent, le message a été reçu correctement et le destinataire est certain que l’expéditeur est un membre de la communauté d’utilisateurs autorisés à partager la clé. La puissance cryptographique de la fonction HMAC dépend de la puissance cryptographique de la fonction de hachage sous-jacente, de la taille et de la qualité de la clé, ainsi que de la taille de la longueur de sortie du hachage en bits.</p> <p>Il existe deux algorithmes HMAC :</p> <p><ul><li> <b>Message Digest 5 (MD5)</b> - Il utilise une clé secrète partagée de 128 bits. Le message à longueur variable et la clé secrète partagée de 128 bits sont associés et exécutés par le biais de l’algorithme de hachage HMAC-MD5. La sortie est un hachage de 128 bits. Le hachage est ajouté au message original et transféré à l’extrémité distante.</li><li> <b>Secure Hash Algorithm 1 (SHA-1)</b> - Il utilise une clé secrète de 160 bits. Le message à longueur variable et la clé secrète partagée de 160 bits sont associés et exécutés par le biais de l’algorithme de hachage HMAC-SHA-1. La sortie est un hachage de 160 bits. Le hachage est ajouté au message original et transféré à l’extrémité distante.</li></ul></p> <p> </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Authentification VPN dans la figure.</b></p> <p>Lorsque vous traitez avec des partenaires commerciaux à longue distance, il est crucial de connaître leur identité, que vous communiquiez par téléphone, courriel ou télécopie. Il en est de même pour les réseaux privés virtuels. Vous devez authentifier le périphérique à l’autre extrémité du tunnel du réseau privé virtuel avant de conclure que le chemin de communication est sécurisé. Il existe deux méthodes d’authentification des homologues :</p> <p><ul><li> <b>Clé pré-partagée (PSK)</b> - Il s’agit d’une clé secrète partagée entre deux parties à l’aide d’un canal sécurisé.  Les clés PSK utilisent des algorithmes cryptographiques à clé symétrique. Une clé PSK est entrée manuellement dans tous les homologues et sert à les authentifier. À chaque extrémité, la clé PSK est associée à d’autres informations pour constituer la clé d’authentification.</li><li> <b>Signature RSA</b> - Elle utilise l’échange de certificats numériques pour authentifier les homologues. Le périphérique local calcule un hachage et le chiffre avec sa clé privée. Le hachage chiffré (signature numérique) est joint au message et transféré à l’extrémité distante. À l’extrémité distante, le hachage chiffré est déchiffré à l’aide de la clé publique du périphérique local. Si le hachage déchiffré correspond au hachage recalculé, la signature est authentique.</li></ul></p> <p>Regardez une <content-link target="http://www.securecottage.com/demo/rsa2.html" type="external">démonstration de RSA</content-link> pour voir un exemple de chiffrement RSA.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1406030700">
<title><content-text>Protocoles de sécurité IPsec</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406030701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1281471108">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030701/cm1281471108.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030701/cm1281471108text.xml"/></content-media> <content-text><p>IPsec est un ensemble de protocoles pour sécuriser les communications IP et garantir le chiffrement, l’intégrité et l’authentification. IPsec spécifie les messages nécessaires pour sécuriser les communications du réseau privé virtuel tout en se basant sur les algorithmes existants. </p> <p>Il existe deux protocoles IPsec principaux.</p> <p><ul><li> <b>Authentication Header (AH)</b> - À utiliser si la confidentialité n’est pas requise ou autorisée. AH assure l’authentification et l’intégrité des données pour les paquets IP circulant entre deux systèmes. Il vérifie qu’aucun message transmis du routeur R1 au routeur R2 n’a été modifié lors du transit. Il vérifie également que les données proviennent effectivement de R1 ou R2. AH ne garantit pas la confidentialité (le chiffrement) des données dans les paquets. Si le protocole AH est utilisé seul, sa protection est faible. C’est pourquoi il est utilisé avec le protocole ESP pour permettre aux données d’être chiffrées et pour les sécuriser contre toute altération.</li><li> <b>Encapsulating Security Payload (ESP)</b> - Il assure la confidentialité et l’authentification grâce au chiffrement du paquet IP. Le chiffrement des paquets IP masque les données et l’identité de leur source et de leur destination. ESP authentifie le paquet IP interne et l’en-tête ESP. L’authentification permet d’identifier la source des données et de garantir leur intégrité. Bien que les fonctions de chiffrement et d’authentification soient facultatives dans ESP, vous devez en choisir au moins une.</li></ul></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Cadre IPsec dans la figure.</b></p> <p>IPsec utilise des algorithmes existants pour implémenter le chiffrement, l’authentification et les échanges de clés. Vous trouverez ci-dessous la liste des algorithmes standard qu’utilise IPsec :</p> <p><ul><li> DES - Permet de chiffrer et de déchiffrer les données du paquet.</li><li> 3DES - Offre une puissance de chiffrement importante par rapport au DES de 56 bits.</li><li> AES - Offre un chiffrement plus puissant, en fonction de la longueur de clé utilisée, ainsi qu’un débit accéléré.</li><li> MD5 - Permet d’authentifier les données du paquet à l’aide d’une clé secrète partagée de 128 bits.</li><li> SHA-1 - Permet d’authentifier les données du paquet à l’aide d’une clé secrète partagée de 160 bits.</li><li> DH - Permet à deux parties d’établir une clé secrète partagée pour le chiffrement et les algorithmes de hachage, par exemple, DES et MD5, sur un canal de communication non sécurisé.</li></ul></p> <p>Cette figure illustre la configuration d’IPsec. IPsec fournit le cadre et l’administrateur choisit les algorithmes pour l’implémentation des services de sécurité dans ce cadre. Vous devez remplir quatre zones du cadre IPsec. </p> <p><ul><li> Lorsque vous configurez une passerelle IPsec pour mettre en place des services de sécurité, choisissez d’abord un protocole IPsec. Vous pouvez choisir entre ESP ou ESP avec AH. </li><li> La deuxième zone est un algorithme de chiffrement si IPsec est implémenté avec ESP. Choisissez l’algorithme de chiffrement adapté au niveau de sécurité souhaité : DES, 3DES ou AES. </li><li> La troisième zone est réservée à l’authentification. Choisissez un algorithme d’authentification pour assurer l’intégrité des données : MD5 ou SHA. </li><li> La dernière zone est le groupe d’algorithmes DH (Diffie-Hellman). Elle définit le partage des informations sur les clés entre les homologues. Choisissez le groupe à utiliser : DH1 ou DH2.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1406030702">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm5622236968">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030702/cm5622236968.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030702/cm5622236968text.xml"/></content-media> <content-text><p>Exercice : technologie du réseau privé virtuel </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1406030703">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm1244091972">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030703/cm1244091972.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406030000/tl1406030700/tl1406030703/cm1244091972text.xml"/></content-media> <content-text><p>exercice</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1406040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406040100">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1406040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm3362359496">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040101/cm3362359496.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040101/cm3362359496text.xml"/></content-media> <content-text><p>Dans ce chapitre, vous avez cerné le rôle croissant des télétravailleurs. Vous pouvez désormais décrire les besoins d’une entreprise pour fournir les services adaptés aux télétravailleurs. Vous savez quels sont les besoins des télétravailleurs et ce que les entreprises doivent mettre à leur disposition : une connectivité rentable et fiable. Parmi les diverses méthodes de connexion des télétravailleurs, vous pouvez désormais décrire comment utiliser les services à large bande, tels que la ligne DSL, le câble et la technologie sans fil. En outre, vous savez comment optimiser la technologie du réseau privé virtuel pour sécuriser les services des télétravailleurs dans les entreprises. Vous connaissez notamment l’importance, les avantages, le rôle et l’impact de la technologie du réseau privé virtuel, ainsi que les divers types d’accès, les composants, la transmission tunnel et le chiffrement.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1406040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6196155544">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040102/cm6196155544.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040102/cm6196155544text.xml"/></content-media> <content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1406040103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4773849930">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040103/cm4773849930/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1406000000/tl1406040000/tl1406040100/tl1406040103/cm4773849930/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Cet exercice nécessite la configuration d’une <content-link target="{6E89A6DC-697D-41AA-B471-A2A0D10C2631}" type="glossary">route par défaut</content-link>, ainsi qu’un <content-link target="{0A49B739-6A1E-405D-BF5F-8EFF7DC10541}" type="glossary">routage dynamique</content-link> avec le protocole RIP version 2. Vous aurez également l’occasion d’ajouter des périphériques à large bande passante au réseau. Pour finir, vous allez configurer des listes de contrôle d’accès sur deux routeurs pour contrôler le trafic réseau.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies tout au long de l’exercice, ainsi que dans le fichier PDF accessible par le lien suivant.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_6_4_1.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1406050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1406050100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1406050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm1636015362">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1406000000/tl1406050000/tl1406050100/tl1406050101/cm1636015362/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1406000000/tl1406050000/tl1406050100/tl1406050101/cm1636015362/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Questionnaire du chapitre</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
