<chapter type="" id="tl1404000000">
<title><content-text>Sécurité du réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1404000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8213708816">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404000000/tl1404000100/tl1404000101/cm8213708816.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404000000/tl1404000100/tl1404000101/cm8213708816text.xml"/></content-media> <content-text><p>La sécurité se place actuellement au premier plan de la mise en œuvre et de l’<content-link target="{87A658F6-A903-42E4-A602-6FD161885153}" type="glossary">administration réseau</content-link>. La difficulté que représente la sécurité dans son ensemble est de trouver un compromis entre deux besoins essentiels : le besoin d’ouvrir des réseaux pour profiter de nouvelles opportunités commerciales et le besoin de protéger des informations privées ou publiques et des informations commerciales stratégiques. </p>  <p>L’application d’une stratégie de sécurité efficace est l’étape la plus importante qu’une entreprise doit franchir pour protéger son réseau. Cette stratégie définit les directives concernant les activités et les ressources nécessaires à la sécurisation d’un réseau d’entreprise. </p>  <p>La sécurité de couche 2 n’est pas traitée dans le présent chapitre. Pour plus d’informations sur les mesures de sécurité de couche 2 pour les réseaux locaux, reportez-vous au cours Exploration : Commutation de réseau local et réseau local sans fil.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1404010000">
<title><content-text>Présentation de la sécurité du réseau</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404010100">
<title><content-text>Pourquoi la sécurité des réseaux est-elle importante ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3390400684">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010101/cm3390400684.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010101/cm3390400684text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Pourquoi la sécurité des réseaux est-elle importante ?</b></p> <p>Les réseaux informatiques ont grandi en taille et en importance en très peu de temps. Lorsque la sécurité d’un réseau est compromise, de très graves conséquences peuvent en résulter, comme l’atteinte à la vie privée, le vol d’informations et même l’engagement de la responsabilité civile. Pour rendre cette situation encore plus difficile, les types de menaces potentielles sont en évolution constante.</p> <p>Comme les applications Internet et le commerce électronique suivent la même croissance, la recherche de l’équilibre entre un réseau ouvert et un réseau fermé est une tâche cruciale. De plus, la montée du commerce mobile et des réseaux sans fil demande des solutions de sécurité intégrées plus transparentes et plus flexibles.</p> <p>Le présent chapitre va vous entraîner dans le tourbillon de la sécurité des réseaux. Vous allez étudier les différents types de menaces, le développement de stratégies de sécurité au niveau d’une organisation, les techniques d’atténuation des risques et les outils du logiciel Cisco IOS permettant de sécuriser les réseaux. Le chapitre se termine par un survol de la gestion des images logicielles Cisco IOS. Bien que ce sujet ne semble pas se rattacher à la sécurité, les images logicielles et les configurations Cisco IOS peuvent être supprimées. Les périphériques compromis de cette manière peuvent présenter des risques en matière de sécurité. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6190139418">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010102/cm6190139418.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010102/cm6190139418text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Augmentation des menaces</b></p> <p>Au fil des ans, les outils et les méthodes permettant d’attaquer les réseaux ont constamment évolué. Comme le montre l’illustration, en 1985, un pirate devait posséder un ordinateur de pointe, des connaissances en programmation et en réseaux pour réaliser des attaques élémentaires avec des outils rudimentaires. Au fil du temps, les méthodes et les outils d’attaque se sont améliorés et les pirates n’ont plus eu besoin de posséder le même niveau de connaissances. Les exigences pour devenir pirate débutant ont effectivement diminué.  Des personnes qui auparavant n’auraient pas commis de délits informatiques sont à présent à même de le faire.</p> <p>À mesure que les types de menaces, d’attaques et d’exploits évoluaient, différents termes ont été inventés pour désigner les individus impliqués dans ces malveillances. Voici quelques exemples des termes les plus courants :</p> <p><ul><li><b>Fouineur (white hat en anglais)</b> : individu qui recherche des vulnérabilités dans des systèmes ou réseaux et qui signale ces vulnérabilités à leurs propriétaires de manière à ce qu’ils puissent les éliminer. Ils ont une éthique qui les oppose à tout usage abusif des systèmes informatiques. Les fouineurs tendent généralement à sécuriser les systèmes informatiques, tandis qu’à l’opposé, les pirates (black hat, en anglais) veulent y pénétrer par intrusion.</li><li><b>Bidouilleur (hacker en anglais)</b> : terme général utilisé dans le passé pour désigner un expert en programmation. Actuellement, ce terme est souvent utilisé de manière péjorative pour désigner un individu qui tente d’accéder de manière non autorisée aux ressources des réseaux avec une intention malveillante. </li><li><b>Pirate (black hat en anglais)</b> : autre terme désignant les personnes qui utilisent leurs connaissances des systèmes informatiques pour accéder de manière non autorisée à ces systèmes ou réseaux, habituellement dans un but personnel ou lucratif. Le terme anglais « cracker » est synonyme de « black hat ».</li><li><b>Pirate informatique (cracker en anglais)</b> : terme le plus précis désignant une personne non autorisée qui tente d’accéder aux ressources d’un réseau avec des intentions malveillantes. </li><li><b>Pirate téléphonique (phreaker en anglais)</b> : individu qui manipule le réseau téléphonique afin de le faire fonctionner d’une manière normalement interdite. Le but de ce pirate est de pénétrer dans le réseau téléphonique, habituellement à partir d’un téléphone public, pour téléphoner sans payer. </li><li><b>Spammeur</b> : individu qui envoie une grande quantité de courriels non sollicités. Les spammeurs utilisent souvent des virus pour prendre possession d’ordinateurs familiaux et utiliser ces derniers pour leurs envois massifs. </li><li><b>Hameçonneur (phisher en anglais)</b> : individu qui utilise le courriel ou d’autre moyens pour amener par la ruse d’autres utilisateurs à leur fournir des données sensibles, comme des numéros de carte de crédit ou de passeport. Le hameçonneur se fait passer pour une institution de confiance qui aurait un besoin légitime de ces données sensibles. </li></ul></p> <p><b>Pensez comme l’assaillant</b></p> <p>Le but de l’assaillant est de compromettre un réseau ou une <content-link target="{274C0C4C-530F-4053-B262-7AA8FB6EAB3F}" type="glossary">application</content-link> s’exécutant dans un réseau. La plupart des assaillants se servent d’une méthode en sept étapes pour obtenir les informations permettant de mener une attaque.</p> <p><b>Étape 1 :</b> analyse d’empreinte (reconnaissance). La page Web d’une société peut conduire à des données telles que les adresses IP des serveurs. Avec ces données, l’assaillant peut élaborer le profil ou l’empreinte de la sécurité de cette société.</p> <p><b>Étape 2 :</b> énumération des informations. Un assaillant peut étendre sa connaissance du profil de sécurité en surveillant le trafic du réseau à l’aide d’un analyseur de paquets comme Wireshark. Il recherche alors des informations telles que les numéros de version des serveurs FTP et des serveurs de messagerie. La référence croisée de ces informations avec des bases de données de vulnérabilité expose alors les applications de la société à des abus potentiels.</p> <p><b>Étape 3 :</b> manipulation des utilisateurs pour obtenir un accès. Les employés utilisent parfois des mots de passe faciles à casser. Dans d’autres cas, ils peuvent être dupés par des assaillants astucieux et leur fournir des données d’accès sensibles.</p>  <p><b>Étape 4 :</b> escalade des privilèges. Une fois un accès de base obtenu, l’assaillant utilise ses compétences pour augmenter ses privilèges d’accès au réseau.</p> <p><b>Étape 5 :</b> collecte d’autres mots de passe et secrets. Avec davantage de privilèges d’accès, les assaillants se servent de leurs talents pour accéder à des informations sensibles bien protégées.</p> <p><b>Étape 6 :</b> installation de portes dérobées. Les portes dérobées sont des moyens permettant à l’assaillant d’entrer dans le système sans être détecté. La porte dérobée la plus courante est le port TCP ou <content-link target="{05BF28E6-1E74-45FE-8916-607BCB06AF12}" type="glossary">UDP</content-link> ouvert en écoute.</p> <p><b>Étape 7 :</b> exploitation du système compromis. Une fois qu’il a compromis un système, l’assaillant l’utilise pour lancer des attaques vers d’autres hôtes du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3749710852">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010103/cm3749710852.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010103/cm3749710852text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Types de délits informatiques</b></p> <p>Au fil des ans, les mesures de sécurité se sont améliorées et certains types d’attaques sont devenus moins fréquents, tandis que d’autres ont fait leur apparition. La conception de solutions de sécurité des réseaux commence par une évaluation de l’ensemble des délits informatiques. Voici une liste des actes délictuels généralement signalés qui ont une incidence sur la sécurité des réseaux :</p> <p><ul><li>Accès abusif au réseau par des personnes autorisées</li><li>Virus</li><li>Vol d’équipement mobile</li><li>Hameçonnage où une organisation est usurpée par l’expéditeur</li><li>Abus de messagerie instantanée</li><li>Déni de service</li><li>Accès non autorisé à des informations</li><li><content-link target="{06A6182B-0D73-49BE-A095-BD8DC56B0101}" type="glossary">Robots</content-link> au sein de l’organisation</li><li>Vol de données des clients ou des employés</li><li>Accès abusif à un réseau sans fil</li><li>Intrusion dans un système</li><li>Fraude financière</li><li>Interception de mots de passe</li><li>Enregistrement des frappes</li><li>Dégradation d’un site Web</li><li>Abus d’une application Web publique</li><li>Vol d’informations propriétaires</li><li>Exploitation du serveur <content-link target="{D04B4192-6987-4644-99F0-C56ACDC19641}" type="glossary">DNS</content-link> d’une organisation</li><li>Fraude aux télécommunications</li><li>Sabotage</li></ul></p> <p><b>Remarque :</b> dans certains pays, certaines de ces activités ne sont pas considérées comme des délits, mais constituent cependant un problème. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010104">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4956572386">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010104/cm4956572386.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010104/cm4956572386text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Réseaux ouverts et réseaux fermés</b></p> <p>Le défi de sécurité global auquel les administrateurs réseau doivent faire face est de trouver un juste équilibre entre deux exigences importantes : garder une certaine ouverture pour permettre la prise en charge des opportunités de commerce évolutives et protéger les données privées et personnelles, ainsi que les données stratégiques des entreprises.</p> <p>Les modèles de sécurité des réseaux visent à atteindre un équilibre entre l’ouverture où tout ce qui n’est pas explicitement refusé est permis, et la restriction où tout ce qui n’est pas jugé nécessaire est refusé. Dans le cas du réseau ouvert, les risques de sécurité sont évidents. Dans le cas du réseau fermé, les règles définissant ce qui est permis sont établies sous la forme d’une stratégie de sécurité par une personne ou un groupe de personnes au sein de l’organisation. </p> <p>Un changement dans les règles d’accès peut être aussi simple que de demander l’activation d’un service à un administrateur réseau. Selon l’entreprise, un amendement de la stratégie de sécurité peut être requis avant tout changement qui permet à l’administrateur d’activer le service en question. Par exemple, une stratégie de sécurité peut interdire l’utilisation des services de messagerie instantanée, mais une demande par les employés peut être à l’origine du changement de cette règle.</p> <p>Une alternative extrême pour faciliter la gestion de la sécurité consiste à isoler complètement le réseau du monde extérieur. Un réseau fermé n’assure la connectivité qu’entre des parties et des sites de confiance connus. Un réseau fermé ne permet pas de connexion à des réseaux publics. Étant donné qu’il n’y a pas de connectivité externe, de tels réseaux sont considérés comme fiables contre les attaques extérieures. Des menaces internes sont toutefois toujours possibles. Un réseau fermé ne protège en rien des attaques menées au sein de l’entreprise.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010105">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9060323180">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010105/cm9060323180.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010100/tl1404010105/cm9060323180text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Développement d’une stratégie de sécurité</b></p> <p>La première étape qu’une organisation devrait entreprendre pour se prémunir et protéger ses données contre les risques consiste à développer une stratégie de sécurité. Une stratégie  est un ensemble de principes qui guident les prises de décision et permettent aux dirigeants d’une organisation de déléguer l’autorité en toute confiance. Le document RFC2196 stipule « qu’une stratégie de sécurité est une déclaration formelle des règles qui doivent être respectées par les personnes qui ont accès aux ressources technologiques et aux données vitales de l’entreprise ». Une stratégie de sécurité peut se présenter comme de simples règles du bon usage des ressources du réseau ou, à l’inverse, comprendre des centaines de pages et détailler chaque élément de connectivité et les règles correspondantes.</p> <p>Une stratégie de sécurité vise les buts suivants :</p> <p><ul><li>informer les utilisateurs, le personnel et les responsables de leur obligation de protéger les données vitales et les ressources technologiques de l’entreprise ;</li><li>spécifier les mécanismes permettant de respecter ces exigences ;</li><li>fournir une base de référence à partir de laquelle acquérir, configurer et auditer les systèmes informatiques pour qu’ils soient conformes à la stratégie.</li></ul></p> <p>La constitution d’une stratégie de sécurité peut s’avérer difficile si elle est entreprise sans repères. C’est pourquoi l’Organisation internationale de standardisation (ISO) et la Commission électrotechnique internationale (<content-link target="{951E8F43-FD2F-4812-B59B-D43C24D103B7}" type="glossary">International Electrotechnical Commission</content-link>, <content-link target="{A4BB164A-BFD0-49A2-AA02-C4DC06D20E18}" type="glossary">IEC</content-link>) ont publié une norme appelée ISO/IEC 27002. Ce document se rapporte spécifiquement à la technologie de l’information et décrit un code de bonne pratique pour la gestion de la sécurité des informations. </p> <p>La norme ISO/CEI 27002 doit servir de base commune et de ligne directrice pratique pour élaborer les référentiels de sécurité de l’organisation et les pratiques efficaces de gestion de la sécurité. Ce document comprend les 12 sections suivantes :</p> <p><ul><li>Évaluation des risques</li><li>Stratégie de sécurité</li><li>Organisation de la sécurité des informations</li><li>Gestion des biens</li><li>Sécurité liée aux ressources humaines</li><li>Sécurité physique et environnementale</li><li>Gestion opérationnelle et gestion des communications</li><li>Contrôle d’accès</li><li>Acquisition, développement et maintenance des systèmes d’information</li><li>Gestion des incidents liés à la sécurité des informations</li><li>Gestion de la continuité de l’activité</li><li>Conformité</li></ul></p> <p>Le présent chapitre est consacré à la section qui traite de la stratégie de sécurité. Pour plus d’informations sur le contenu de toutes les sections, consultez le site <content-link target="http://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_27002" type="external">http://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_27002</content-link>. Le développement du document décrivant la stratégie de sécurité du réseau est présenté dans les sections 4.1.5 « Roue de la sécurité des réseaux » et 4.1.6 « Stratégie de sécurité de l’entreprise ».</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404010200">
<title><content-text>Menaces de sécurité courantes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6491472568">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010200/tl1404010201/cm6491472568.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010200/tl1404010201/cm6491472568text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Vulnérabilités</b></p> <p>Lorsqu’il est question de sécurité des réseaux, les trois notions qui interviennent habituellement dans la discussion sont la vulnérabilité, les menaces et les attaques. </p> <p>La vulnérabilité est le degré de faiblesse inhérent à tout réseau ou périphérique. Cela concerne les routeurs, les commutateurs, les ordinateurs de bureau, les serveurs et même les périphériques de sécurité. </p> <p>Les menaces viennent d’individus compétents intéressés par l’exploitation des faiblesses de sécurité. Il est prévisible que de tels individus continueront à rechercher de nouvelles faiblesses et de nouveaux exploits. </p> <p>Ces menaces sont mises en œuvre à l’aide d’une variété d’outils, de scripts et de programmes permettant de lancer des attaques contre des réseaux et leurs périphériques. En général, les périphériques réseau attaqués sont des points d’extrémité comme les serveurs et les ordinateurs de bureau.</p> <p>Les vulnérabilités ou faiblesses principales sont au nombre de trois : </p> <p><ul><li>Faiblesses technologiques</li><li>Faiblesses de configuration</li><li>Faiblesses dans la stratégie de sécurité</li></ul></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Technologie dans la figure. </b></p> <p>Les technologies informatiques et de réseau ont des faiblesses de sécurité intrinsèques. Celles-ci comprennent les faiblesses du  protocole TCP/IP, du système d’exploitation et de l’équipement réseau. </p> <p> </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configuration dans la figure. </b></p> <p> </p> <p>Les administrateurs réseau et les ingénieurs système doivent apprendre ce que sont les faiblesses de configuration et les compenser en configurant convenablement leurs équipements informatiques et réseau. </p> <p> </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Stratégie dans la figure. </b></p> <p> </p> <p>Il existe des risques de sécurité pour le réseau si les utilisateurs ne respectent pas la stratégie de sécurité. La figure présente certaines faiblesses de la stratégie de sécurité et la manière dont elles sont exploitées. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7616940132">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010200/tl1404010202/cm7616940132.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010200/tl1404010202/cm7616940132text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Menaces pour l’infrastructure physique</b></p> <p>Lorsqu’il est question de la sécurité du réseau, ou de la sécurité informatique, on pense généralement aux pirates exploitant des vulnérabilités logicielles. Une menace moins connue, mais néanmoins importante, est celle qui plane sur la sécurité physique des périphériques. Un assaillant peut empêcher l’utilisation des ressources du réseau si celles-ci sont physiquement compromises.</p> <p>Les quatre catégories de menaces physiques sont les suivantes : </p> <p><ul><li><b>Menaces matérielles</b> entraînant des dommages physiques aux serveurs, routeurs, commutateurs, installations de câblage et stations de travail.</li><li><b>Menaces environnementales</b> dues aux variations extrêmes de la température ou du taux d’humidité.</li><li><b>Menaces électriques</b> provenant de <content-link target="{1D78CB24-6F7B-4B39-BDBD-08BC3C00A2E1}" type="glossary">pointes</content-link> de tension, d’une tension d’alimentation trop basse (baisse de tension), d’une alimentation non filtrée (<content-link target="{0CA53051-6650-426D-B13D-2ED9CDFB107D}" type="glossary">bruit</content-link>) et de la perte totale d’alimentation.</li><li><b>Menaces de maintenance </b> dues à un traitement inadéquat de composants électriques essentiels (<content-link target="{E7B7AF27-FD98-4478-87FF-A3DF9A8E098E}" type="glossary">décharge électrostatique</content-link>), au manque de pièces de rechange critiques, à un mauvais câblage et à un mauvais étiquetage.</li></ul></p> <p>Certains de ces problèmes doivent être traités par une stratégie organisationnelle. D’autres dépendent d’une bonne gestion au sein de l’organisation. Un coup du sort peut avoir pour conséquence de ruiner un réseau si la sécurité physique n’a pas été suffisamment préparée. </p> <p>Voici quelques méthodes permettant d’atténuer les menaces physiques : </p> <p><ul><li>Limitation des menaces matérielles</li><li>Limitation des menaces environnementales</li><li>Limitation des menaces électriques</li></ul></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Matériel dans la figure. </b></p> <p><b>Limitation des menaces matérielles</b> </p> <p>Fermez le local technique à clé et n’y donnez accès qu’au personnel autorisé.  Empêchez tout accès par un plafond suspendu, un faux-plafond, une fenêtre, un conduit d’aération ou toute possibilité autre que l’entrée sécurisée. Mettez en place un contrôle d’accès électronique et enregistrez toutes les tentatives d’entrée. Surveillez les installations à l’aide de caméras de sécurité. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Environnement dans la figure. </b></p> <p><b>Limitation des menaces environnementales </b></p> <p>Maintenez des conditions de fonctionnement normales par une régulation de la température et du taux d’humidité, par un flux d’air dirigé vers l’extérieur et par un système de surveillance, d’enregistrement et d’alarme à distance. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Électricité dans la figure. </b></p> <p><b>Limitation des menaces électriques </b></p> <p>Limitez les problèmes d’alimentation électrique en installant des systèmes d’alimentation sans coupure (UPS) et des groupes de secours, en appliquant un plan de maintenance préventive et en installant des alimentation redondantes, et en utilisant un système de surveillance et d’alarme à distance. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Maintenance dans la figure.</b></p> <p><b>Limitation des menaces de maintenance</b></p> <p>Pour limiter les menaces de maintenance, utilisez des chemins de câbles bien nets, étiquetez les câbles et les éléments critiques, utilisez des procédures de décharge électrostatique, prévoyez un stock de pièces de rechange critiques et contrôlez l’accès aux ports de <content-link target="{6DF71362-6554-48E2-A9C3-399BF3BEE1FF}" type="glossary">console</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2657534423">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010200/tl1404010203/cm2657534423.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010200/tl1404010203/cm2657534423text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Menaces envers les réseaux</b></p> <p>Plus haut dans ce chapitre, nous avons énuméré les délits informatiques courants qui ont une incidence sur la sécurité des réseaux. Ces délits peuvent être regroupés dans les quatre catégories de menaces principales suivantes :</p> <p><b>Menaces non organisées</b></p> <p>Ces menaces proviennent pour la plupart d’individus inexpérimentés qui utilisent des outils de piratage facilement accessibles comme des scripts d’interpréteur de commande et des casseurs de mot de passe. Même si elles ne sont utilisées que pour tester l’habilité de l’assaillant, ces menaces peuvent causer de sérieux dommages aux réseaux. Par exemple, le piratage du site Web d’une entreprise peut nuire à la réputation de cette entreprise. Même si le site Web est séparé des informations privées protégées derrière un pare-feu, le public n’en est pas informé. Vu de l’extérieur, le site est donc considéré comme un environnement peu sûr pour des activités commerciales. </p> <p><b>Menaces organisées</b> </p> <p>Les menaces organisées viennent d’individus isolés ou en groupes, qui sont beaucoup plus motivés et techniquement compétents. Ces personnes connaissent les vulnérabilités des systèmes et utilisent des techniques de piratage évoluées pour pénétrer dans des entreprises qui ne se doutent de rien. Ils accèdent par intrusion à des ordinateurs d’entreprises ou d’institutions gouvernementales pour y commettre des actes de fraude, pour détruire ou altérer des données, ou simplement pour semer le chaos. Ces groupes sont souvent impliqués dans des cas de fraude ou de vol signalés aux organismes chargés de l’application de la loi. Leur technique de piratage est si complexe que seuls des enquêteurs très spécialisés arrivent à comprendre ce qui se passe.</p> <p>In 1995, Kevin Mitnick a été condamné aux États-Unis pour avoir accédé à des ordinateurs inter-États à des fins criminelles. Il pénétra par intrusion dans la base de données du « Department of Motor Vehicles » de Californie, pris régulièrement le contrôle des concentrateurs de commutation du téléphone de New York et de Californie et vola des numéros de carte de crédit. Le film « War Games » de 1983 est inspiré de sa vie.</p> <p><b>Menaces externes</b></p> <p>Les menaces externes peuvent provenir d’individus ou d’organisations agissant depuis l’extérieur d’une entreprise et qui ne sont pas autorisés à accéder au réseau et aux ordinateurs de cette dernière. Ils arrivent à pénétrer dans un réseau à partir d’Internet ou de serveurs d’accès commuté. Les menaces externes peuvent présenter des degrés de gravité variables selon que l’assaillant est un amateur (non organisé) ou un expert (organisé).</p> <p><b>Menaces internes</b></p> <p>Des menaces internes existent lorsque quelqu’un dispose d’un compte ou d’un moyen d’accès physique autorisé au réseau. Tout comme pour les menaces externes, la gravité d’une menace interne dépend de l’expertise de l’assaillant.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6645924410">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010200/tl1404010204/cm6645924410.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010200/tl1404010204/cm6645924410text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Piratage psychologique</b></p> <p>La méthode de piratage la plus simple ne demande aucune compétence en informatique. Si un intrus parvient à tromper un membre de l’organisation pour obtenir des informations précieuses, comme l’emplacement des fichiers ou des mots de passe, le piratage est alors beaucoup plus facile. Ce type d’attaque, appelé piratage psychologique, exploite des faiblesses personnelles qui peuvent être découvertes par des pirates doués. Ces méthodes peuvent faire appel à l’ego d’un employé, ou se présenter sous la forme d’une personne ou d’un faux document qui incite quelqu’un à fournir des informations sensibles.</p> <p>Le hameçonnage est un type de piratage psychologique qui utilise un courriel ou d’autres types de messages pour tenter d’obtenir par la ruse des informations confidentielles, telles que des numéros de carte de crédit ou des mots de passe. Le hameçonneur se fait passer pour une institution de confiance qui aurait un besoin légitime de ces données sensibles. </p> <p>La plupart du temps, le hameçonnage consiste à envoyer des messages non sollicités qui semblent provenir d’un site bancaire ou de vente aux enchères connu. La figure illustre un exemple d’un tel courriel. Le nom de la  société utilisée comme leurre dans cet exemple a été changé. Les hyperliens figurant dans ces courriels semblent légitimes, mais ils amènent l’utilisateur sur un faux site créé par le pirate pour saisir des données personnelles. Ce site semble appartenir à la société dont le nom est usurpé dans le courriel. Si l’utilisateur trompé entre ses données personnelles, celles-ci sont enregistrées par le pirate.</p> <p>Il est possible de lutter contre le hameçonnage en informant les utilisateurs et en leur prodiguant des conseils à suivre lorsqu’ils reçoivent des messages suspects. Les administrateurs peuvent également empêcher l’accès à certains sites Web et configurer des filtres de blocage du courriel suspect. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404010300">
<title><content-text>Types d’attaques d’un réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404010301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1101607083">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010301/cm1101607083.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010301/cm1101607083text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Types d’attaques d’un réseau </b></p> <p>Il existe quatre catégories principales d’attaques.</p> <p><b>Reconnaissance</b></p> <p>La reconnaissance est la découverte non autorisée des systèmes, de leurs adresses et de leurs services, ou encore la découverte de leurs vulnérabilités. Il s’agit d’une collecte d’informations qui, dans la plupart des cas, précède un autre type d’attaque. La reconnaissance est similaire au repérage effectué par un cambrioleur à la recherche d’habitations vulnérables, comme des maisons inoccupées, des portes faciles à ouvrir ou des fenêtres ouvertes.</p> <p><b>Accès</b></p> <p>L’accès au système est la possibilité pour un intrus d’accéder à un périphérique pour lequel il ne dispose pas d’un compte ou d’un mot de passe. La pénétration dans un système implique généralement l’utilisation d’un moyen de piratage, d’un script ou d’un outil exploitant une vulnérabilité connue de ce système ou de l’application attaquée.</p> <p><b>Déni de service</b></p> <p>Le déni de service (DoS, en anglais) apparaît lorsqu’un pirate désactive ou altère un réseau, des systèmes ou des services dans le but de refuser le service prévu aux utilisateurs normaux. Les attaques par déni de service mettent le système en panne ou le ralentissent au point de le rendre inutilisable. Le déni de service peut consister simplement à supprimer ou altérer des informations. Dans la plupart des cas, l’attaque se résume à exécuter un programme pirate ou un script. C’est pour cette raison que les attaques par déni de service sont les plus redoutées.</p> <p><b>Vers, virus et chevaux de Troie</b></p> <p>Des logiciels malveillants peuvent être installés sur un ordinateur hôte dans le but d’endommager ou d’altérer un système, de se reproduire ou d’empêcher l’accès à des réseaux, systèmes ou services. Ces programmes sont généralement appelés vers, virus et chevaux de Troie.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2459016624">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010302/cm2459016624.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010302/cm2459016624text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Attaques de reconnaissance</b></p> <p> </p> <p>Les attaques de reconnaissance peuvent avoir les formes suivantes :</p> <p><ul><li>Demandes d’informations Internet</li><li>Balayages <content-link target="{0ED3143D-B57D-48E3-B044-B3672F186AC8}" type="glossary">ping</content-link></li><li>Balayages de ports</li><li>Analyseurs de paquets</li></ul></p> <p>Des assaillants externes peuvent utiliser des outils Internet, comme les utilitaires nslookup et whois, pour découvrir facilement les adresses IP attribuées à une entreprise ou à une entité donnée. Une fois ces adresses IP connues, l’assaillant peut lancer des requêtes ping vers les adresses publiquement accessibles pour déterminer celles qui sont actives. Pour automatiser cette étape, l’assaillant peut utiliser un outil de balayage comme fping ou gping, qui envoie systématiquement des requêtes ping à une plage d’adresses ou à toutes les adresses d’un sous-réseau. Cette approche est similaire à celle qui consiste à utiliser un annuaire téléphonique et à appeler tous les numéros pour savoir qui répond. </p> <p>Lorsque les adresses IP actives sont identifiées, l’intrus se sert d’un outil de balayage des ports pour détecter les services réseau ou les ports ouverts sur chaque adresse IP active. Nmap ou Superscan sont des exemples d’outils de balayage conçus pour détecter les ports ouverts sur un hôte du réseau. L’outil de balayage interroge les ports pour connaître le type et la version des applications, ainsi que le type et la version du système d’exploitation en cours d’exécution sur l’hôte. Grâce à ces informations, l’intrus peut déterminer s’il existe des vulnérabilités qu’il peut exploiter. Comme le montre la figure, un outil d’exploration de réseau comme Nmap permet la découverte des ordinateurs hôtes, le balayage des ports, la détection des versions et la détection du système d’exploitation. La plupart de ces outils sont disponibles et faciles à utiliser.</p> <p>Des pirates internes peuvent tenter de mettre le trafic du réseau sur « écoute électronique ». </p> <p>Ce type d’écoute est communément appelé surveillance du trafic ou analyse des paquets. Les informations collectées par cette écoute peuvent servir à préparer d’autres attaques du réseau.</p> <p>Voici deux utilisations courantes de l’écoute électronique :</p> <p><ul><li><b>la collecte d’informations</b> par laquelle les intrus peuvent identifier des noms d’utilisateur, des mots de passe ou d’autres informations véhiculées par les paquets de données ; </li><li><b>le vol de données</b> qui peut survenir lorsque des données sont transmises sur le réseau interne ou externe. L’intrus peut également voler des données sur des ordinateurs mis en réseau en y accédant de manière illicite. Ils peuvent par exemple pénétrer ou mettre sur écoute les réseaux d’institutions financières pour récupérer des numéros de carte de crédit. </li></ul></p> <p>Les <content-link target="{D495A583-99B7-4B74-A6E8-3F4BD20500E7}" type="glossary">identifiants de communauté</content-link> du protocole <content-link target="{EAAB3788-F914-4994-861D-BCE100321A88}" type="glossary">SNMP</content-link> version 1, qui sont transmis en clair, sont un exemple de données susceptibles d’intrusion par écoute électronique. Le SNMP est un protocole de gestion qui permet aux périphériques réseau de collecter des informations sur leur état et des les envoyer à un administrateur. Par une écoute électronique, un intrus peut donc capter le trafic SNMP et rassembler des données précieuses sur la configuration des équipements du réseau. Un autre exemple est la capture des noms d’utilisateur et des mots de passe lorsque ceux-ci traversent un réseau.</p> <p>Une méthode d’écoute courante des communications consiste à intercepter les paquets TCP/IP ou les paquets d’autres protocoles et de décoder leur contenu au moyen d’un <content-link target="{C459DF2F-5999-42BC-B07A-0C536FB7F601}" type="glossary">analyseur de protocole</content-link> ou d’un utilitaire similaire. Wireshark est un exemple de ce type de programme que vous avez utilisé dans les cours Exploration. Une fois les paquets interceptés, ils peuvent être analysés pour y rechercher des informations vulnérables.</p> <p>Voici trois des méthodes les plus efficaces permettant de neutraliser l’écoute électronique :</p> <p><ul><li>Utilisation de commutateurs au lieu de concentrateurs pour éviter de diffuser le trafic à toutes les extrémités ou hôtes du réseau.</li><li>Utilisation d’une méthode de chiffrement qui répond aux besoins de l’entreprise sans imposer une charge excessive pour les ressources du système et les utilisateurs.</li><li>Établissement et mise en application de directives qui interdisent l’utilisation de protocoles susceptibles d’écoute électronique. Par exemple, comme le protocole SNMP version 3 peut chiffrer les identifiants de communautés, la version 1 peut être interdite et la version 3 autorisée.</li></ul></p> <p>Le chiffrement assure la protection des données susceptibles d’attaques, que ce soit sous forme d’écoute électronique, de craquage de mots de passe ou de manipulation. Pratiquement toutes les entreprises transmettent des transactions dont l’écoute électronique par un pirate peut avoir de lourdes conséquences. Le chiffrement des données sensibles garantit qu’une transmission susceptible d’être écoutée ne peut être ni observée ni altérée. Une opération de <content-link target="{E4482451-0417-4A56-8BCD-1BF322A320FB}" type="glossary">déchiffrement</content-link> est nécessaire lorsque les données chiffrées arrivent sur l’hôte de destination. </p> <p>Une méthode de chiffrement appelée « payload-only » en anglais consiste à ne chiffrer que la partie des données utiles qui suit un en-tête <content-link target="{05BF28E6-1E74-45FE-8916-607BCB06AF12}" type="glossary">UDP</content-link> (<content-link target="{B78495B3-6CCA-4415-A71C-D5B357921047}" type="glossary">User Datagram Protocol</content-link>) ou TCP. De cette manière, les routeurs et les commutateurs Cisco peuvent lire les informations de couche réseau et acheminer le trafic comme tout autre paquet IP. Le chiffrement des données utiles seules permet de traiter la commutation du flux et les fonctions de listes d’accès du trafic chiffré comme s’il s’agissait d’un trafic de texte en clair tout en préservant la <content-link target="{88B02D6D-0BBA-4BC4-B919-8E1BAC540673}" type="glossary">qualité de service</content-link> (<content-link target="{38449E29-EDA0-4A5D-AB6B-CB5C64124CDB}" type="glossary">QoS</content-link>) pour toutes les données.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4384281654">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010303/cm4384281654.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010303/cm4384281654text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Attaques d’accès</b></p> <p>Les attaques d’accès exploitent des vulnérabilités connues dans les services d’authentification, les services FTP et les services Web pour accéder à des comptes Web, à des bases de données confidentielles ou à toute autre information sensible. </p> <p><b>Attaques de mot de passe </b></p> <p>Les attaques de mot de passe peuvent se faire à l’aide d’un analyseur de paquets pour glaner les comptes et les mots de passe utilisateur transmis en clair. Les attaques de mot de passe se rapportent en général aux tentatives de connexion répétées à une ressource partagée, comme un serveur ou un routeur, afin d’identifier un compte utilisateur, un mot de passe ou les deux. Ces tentatives répétées s’appellent attaques par dictionnaire ou attaques en force.</p> <p>Pour mener une attaque par dictionnaire, les pirates utilisent des outils tels que L0phtCrack ou Cain. Ces programmes tentent de se connecter de manière répétitive en utilisant les mots d’un dictionnaire comme nom d’utilisateur. Les attaques par dictionnaire réussissent souvent du fait que les utilisateurs ont tendance à choisir des mots de passe simples constitués d’un seul mot ou de variations faciles à prévoir, comme l’ajout du chiffre 1 à un mot.</p> <p>Une autre attaque de mot de passe se base sur les tables arc-en-ciel (« rainbow tables » en anglais). Une table arc-en-ciel est une série pré-calculée de mots de passe qui se construit en élaborant des chaînes de mots de passe possibles en texte clair. Chaque chaîne se développe en commençant par un mot « deviné » au hasard en texte clair, puis en lui appliquant des variations successives. Le logiciel d’attaque utilise les mots de passe de la table arc-en-ciel jusqu’à ce qu’il trouve le mot de passe voulu. Pour mener une attaque par table arc-en-ciel, les pirates utilisent un outil tel que L0phtCrack.</p> <p>Un outil d’attaque en force est plus évolué étant donné qu’il effectue une recherche exhaustive à l’aide de combinaisons de jeux de caractères pour déterminer tous les mots de passe possibles constitués de ces caractères. En revanche, ce type d’attaque demande plus de temps. Certains outils d’attaque en force ont pu résoudre de simples mots de passe en moins d’une minute. La résolution de mots de passe plus complexes peut demander des jours ou des semaines.</p> <p>Il est possible de limiter les attaques de mot de passe en apprenant aux utilisateurs à définir des mots de passe complexes et en spécifiant une longueur de mot de passe minimale. La parade contre les attaques en force consiste à limiter les échecs de connexion. Une attaque en force peut cependant aussi s’effectuer hors ligne. Par exemple, si un pirate intercepte un mot de passe crypté lors d’une écoute électronique ou en accédant à un fichier de configuration, il pourrait tenter de casser ce mot de passe sans se connecter à l’hôte.</p> <p><b>Exploitation de la confiance </b></p> <p>Une attaque par exploitation de la confiance a pour but de compromettre un hôte de confiance et de l’utiliser ensuite pour lancer des attaques sur d’autres hôtes du réseau. Dans le réseau d’une entreprise, si un hôte est protégé par un pare-feu (hôte interne), mais qu’il est accessible depuis un hôte de confiance situé de l’autre côté du pare-feu (hôte externe), l’hôte interne peut être attaqué par le biais de l’hôte externe.</p> <p>La méthode utilisée par les pirates pour accéder à l’hôte de confiance externe, ainsi que les détails de l’exploitation de la confiance, ne sont pas abordés dans le présent chapitre. Pour plus d’informations sur l’exploitation de la confiance, reportez-vous au cours sur la sécurité des réseaux du programme Networking Academy. </p> <p>Les attaques par exploitation de la confiance peuvent être limitées par la sévérité des niveaux de confiance au sein du réseau. Par exemple, Il est possible de déployer des réseaux locaux virtuels privés dans des segments de services publics comportant plusieurs serveurs publics. Les systèmes protégés par un pare-feu ne devraient jamais se fier totalement aux systèmes situés à l’extérieur de ce pare-feu. Une telle confiance doit être limitée à des protocoles spécifiques et l’authentification doit se baser, dans la mesure du possible, sur des éléments autres que l’adresse IP. </p> <p><b>Redirection de port </b></p> <p>La redirection de port est une attaque du type exploitation de la confiance qui utilise un hôte compromis pour faire passer, au travers d’un pare-feu, un trafic qui serait normalement bloqué. </p> <p>Considérons un pare-feu comportant trois interfaces et un hôte connecté à chacune d’elles. L’hôte externe peut accéder à l’hôte sur le segment des services publics, mais pas à l’hôte interne. Ce segment d’accès public est généralement appelé zone démilitarisée (DMZ). L’hôte sur le segment des services publics peut accéder à l’hôte interne comme à l’hôte externe. Si un pirate parvenait à compromettre l’hôte du segment public, il pourrait y installer un logiciel permettant de rediriger directement le trafic de l’hôte externe vers l’hôte interne. Bien qu’aucune communication ne viole les règles mises en place dans le pare-feu, l’hôte externe dispose alors d’une connectivité à l’hôte interne par le biais du processus de redirection de port installé sur l’hôte des services publics. L’utilitaire netcat, par exemple, permet d’obtenir ce type d’accès.</p> <p>La redirection de port peut être limitée principalement par des modèles de confiance appropriés, qui sont spécifiques au réseau (comme mentionné plus haut). En cas d’attaque, un système de détection des intrusions (IDS) installé sur l’hôte permet de détecter le pirate et de l’empêcher d’installer de tels utilitaires de redirection sur un hôte.</p> <p><b>Attaque de l’homme du milieu</b></p> <p>Une attaque du type homme du milieu (« man-in-the-middle » ou MIM en anglais) est menée par un pirate qui s’arrange pour se placer entre deux hôtes légitimes. Cet assaillant peut permettre le déroulement normal des transactions entre les deux hôtes et ne manipuler leur conversation que de temps à autre.</p> <p>Un pirate peut se placer entre deux hôtes de différentes manières. Le détail de ces méthodes sort du cadre de ce cours, mais une brève description de la plus populaire, appelée <content-link target="{2DD75695-8E64-48D4-8726-7CEF12AB7F13}" type="glossary">proxy</content-link> transparent, permet d’illustrer la nature de ce type d’attaque.</p> <p>Dans une attaque de proxy transparent, le pirate peut attraper une victime par hameçonnage ou par le biais d’un site Web contrefait. L’<content-link target="{189C23EC-BAD7-4B8E-8056-8324AC2DB7DA}" type="glossary">URL</content-link> du site légitime est alors précédée de l’URL de l’assaillant. Par exemple, http:www.legitime.fr devient http:www.assaillant.fr/http://www.legitime.fr. </p>  <p>1. Lorsqu’une victime demande une page Web, l’hôte de cette victime en fait la demande à l’hôte de l’assaillant.</p> <p>2. L’hôte de l’assaillant reçoit la demande et récupère la page du site légitime. </p> <p>3. L’assaillant peut altérer la page légitime et transformer à sa guise les données qu’elle contient. </p> <p>4. L’assaillant envoie la page demandée à la victime. </p> <p>D’autres types d’attaques de ce genre peuvent être beaucoup plus nuisibles. Si l’assaillant arrive à se placer à un endroit stratégique, il peut voler des données, pirater la session en cours pour accéder aux ressources du réseau privé, mener des attaques par déni de service, altérer les données transmises ou introduire de nouvelles informations dans les sessions en cours.</p> <p>Sur un réseau étendu, la parade aux attaques de l’homme du milieu consiste à utiliser des tunnels (réseaux virtuels privés). Le pirate ne voit alors que du texte chiffré, impossible à déchiffrer. Les attaques de l’homme du milieu sur des réseaux locaux se font avec des outils d’empoisonnement ARP ou d’utilitaires comme ettercap. Sur les réseaux locaux, les attaques de l’homme du milieu peuvent être limitées en configurant la sécurité des ports sur les commutateurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010304">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3784196061">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010304/cm3784196061.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010304/cm3784196061text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Attaques DoS</b></p> <p>L’attaque par déni de service (DoS) est la forme d’attaque la plus répandue et aussi la plus difficile à éliminer. Dans la communauté des pirates, ce type d’attaque est même considéré comme trivial et est peu prisé, car son exécution demande peu d’efforts. Toutefois, la facilité de mise en œuvre des attaques DoS et leurs dégâts potentiellement très graves retiennent toute l’attention des administrateurs de la sécurité.</p> <p>Les attaques DoS peuvent prendre de nombreuses formes. Elles empêchent l’utilisation d’un service par les personnes autorisées en épuisant les ressources du système. Voici quelques exemples des menaces DoS les plus courantes :</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Ping fatal dans la figure.</b></p> <p>L’attaque par ping fatal était très répandue à la fin des années 1990. Elle profitait des vulnérabilités des anciens systèmes d’exploitation. Le pirate modifiait la partie IP de l’en-tête d’un paquet ping pour indiquer une quantité de données supérieure à la quantité réelle du paquet. Un paquet ping contient normalement de 64 à 84 octets, tandis qu’un ping fatal peut atteindre 65 535 octets. L’envoi d’un ping de cette taille peut bloquer un ordinateur cible d’ancienne génération. La plupart des réseaux ne sont actuellement plus vulnérables à ce type d’attaque.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Inondation SYN dans la figure.</b></p> <p>Une attaque par inondation SYN exploite les trois étapes de connexion du protocole TCP. Elle consiste à envoyer un grand nombre de requêtes SYN (plus de 1000) au serveur ciblé. Le serveur répond par le SYN-ACK habituel, mais l’hôte malveillant ne répond jamais par un ACK final pour achever la procédure de connexion. Le serveur ainsi mis dans un état d’attente finit éventuellement par manquer de ressources pour répondre à des requêtes SYN valides. </p> <p>Voici d’autres types d’attaques DoS : </p> <p><ul><li><b>Bombes de courriels</b> : programmes qui envoient du courriel en masse à des destinataires particuliers, à des listes ou des domaines, monopolisant ainsi les services de messagerie. </li><li><b>Applet hostile</b> : ces attaques sont des programmes Java, JavaScript ou ActiveX qui détruisent ou immobilisent les ressources d’un ordinateur.</li></ul></p> <p><b>Attaques DDos</b></p> <p>Les attaques par déni de service distribué (DDoS) sont conçues pour saturer les connexions réseau de données illégitimes. Ces données peuvent submerger une liaison Internet au point d’empêcher tout trafic légitime. Les attaques DDoS s’appuient sur des méthodes similaires aux attaques DoS, mais elles se déploient toutefois à une plus grande échelle. En général, des centaines ou des milliers de points d’attaque tentent de submerger une cible. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton DDoS dans la figure.</b></p> <p>Une attaque DDoS comprend en général trois éléments.</p> <p><ul><li>Le client est typiquement la personne qui lance l’attaque.</li><li>Le « gestionnaire » est l’hôte compromis qui exécute le programme de l’assaillant et qui est capable de commander plusieurs « agents ».</li><li>Les agents sont des hôtes compromis qui exécutent le programme de l’assaillant et génèrent un flux de paquets dirigé vers la victime choisie.</li></ul></p> <p>Voici quelques exemples d’attaques DDoS :</p> <p><ul><li>Attaque SMURF</li><li>Tribe flood network (TFN)</li><li>Stacheldraht</li><li>MyDoom</li></ul></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Attaque Smurf dans la figure.</b></p> <p>L’attaque Smurf utilise des messages ping de diffusion usurpés pour inonder un système cible. L’assaillant commence par envoyer un grand nombre de requêtes d’écho ICMP à l’adresse de diffusion du réseau à partir d’adresses IP valides, mais usurpées. Un routeur peut exécuter la fonction de diffusion de couche 3 à couche 2. La plupart des hôtes répondent alors avec une réponse d’écho ICMP et le trafic est multiplié par le nombre de répondants. Dans un réseau de diffusion à accès multiple, des centaines de machines peuvent répondre à chaque paquet d’écho. </p> <p>Par exemple, supposons que le réseau comprenne 100 hôtes et que l’assaillant dispose d’une liaison T1 à très haut débit. L’assaillant envoie, à l’adresse de diffusion du réseau cible (site de rebond), un flux de requêtes d’écho ICMP à 768 Kbits/s dont l’<content-link target="{FDD8B313-56F4-4B39-92E9-AEE0D7AEC896}" type="glossary">adresse source</content-link> est l’adresse usurpée de la victime. Ces paquets ping arrivent sur le site de rebond du réseau de diffusion, dont les 100 hôtes répondent aux paquets reçus, générant ainsi 100 réponses ping de sortie.  Une fois le trafic multiplié, un total de 76,8 <content-link target="{E0EBA257-BD39-4007-8315-B387F5583116}" type="glossary">mégabits par seconde</content-link> (Mbits/s) de bande passante est utilisé en sortie depuis le site de rebond. Ce flux est alors envoyé à la victime ou à la source usurpée des paquets initiaux.</p>  <p>Le fait de désactiver le service de diffusion dirigée dans l’infrastructure du réseau permet d’éviter que le site soit utilisé comme site de rebond. Ce service est désormais désactivé par défaut dans le logiciel Cisco IOS depuis la version 12.0.</p> <p>Les attaques DoS et DDoS peuvent être limitées en mettant en place des <content-link target="{4F9FC98B-6567-428C-B6B4-69BD3C324614}" type="glossary">listes de contrôle d’accès</content-link> spéciales contre l’usurpation et le déni de service. Les FAI peuvent également mettre en œuvre une limitation du trafic non essentiel dans les segments de réseau. Un exemple typique consiste à limiter le trafic <content-link target="{44396E37-F1F9-4F3D-97AF-EA59F365C8F9}" type="glossary">ICMP</content-link> autorisé dans un réseau, étant donné que ce trafic n’est utilisé qu’à des fins de diagnostic.</p> <p>L’étude du fonctionnement de ces attaques dans le détail n’est pas au programme de ce cours. Pour plus d’informations, reportez-vous au cours sur la sécurité des réseaux du programme Networking Academy.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010305">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9373680670">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010305/cm9373680670.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010300/tl1404010305/cm9373680670text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Attaques de programmes malveillants</b></p> <p>Les stations de travail des utilisateurs finaux sont principalement vulnérables aux attaques de vers, de virus et de chevaux de Troie. </p> <p>Un ver exécute un code et installe des copies de lui-même dans la mémoire de l’ordinateur infecté, ce qui infecte par la suite d’autres ordinateurs hôtes. </p> <p>Un virus est un logiciel malveillant intégré à un autre programme afin d’exécuter des fonctions particulières indésirables sur l’ordinateur de l’utilisateur. </p> <p>Un cheval de Troie se distingue uniquement des vers et des virus par le fait qu’il a été entièrement conçu pour ressembler à une application normale, alors qu’il s’agit d’un instrument d’attaque.</p> <p><b>Vers </b></p> <p>Les différentes phases de l’attaque d’un ver sont les suivantes :</p> <p><ul><li><b>Activation de la vulnérabilité</b> : un ver s’installe en exploitant les vulnérabilités connues d’un système, comme les utilisateurs naïfs qui exécutent sans vérification un fichier exécutable joint à un courriel.</li><li><b>Mécanisme de propagation</b> : l’accès à l’hôte étant acquis, le ver s’y reproduit, puis sélectionne d’autres cibles. </li><li><b>Charge</b> : une fois l’hôte infecté par un ver, l’assaillant peut y accéder, bien souvent en tant qu’utilisateur privilégié. Les assaillants peuvent utiliser une faille locale pour augmenter leur niveau de privilèges jusqu’à celui d’administrateur. </li></ul></p> <p>En général, les vers sont des programmes autonomes qui attaquent un système en tentant d’exploiter une vulnérabilité spécifique. Lorsque l’exploitation de la vulnérabilité réussit, le ver recopie son programme de l’hôte assaillant vers les systèmes nouvellement exploités et le cycle recommence. En janvier 2007, un ver a infecté la communauté bien connue de MySpace. Des utilisateurs peu méfiants ont permis la propagation du ver qui a commencé à se reproduire sur des sites en les dégradant par la mention « w0rm.EricAndrew ».</p> <p>La lutte contre les attaques de vers demande une certaine diligence du personnel d’administration des systèmes et du réseau. Pour réagir efficacement en cas d’incident causé par un ver, il est important d’avoir bonne coordination entre les personnes responsables de l’administration des systèmes, de l’étude des réseaux et de l’administration de la sécurité. Voici les étapes recommandées pour limiter les attaques de vers :</p> <p><ul><li><b>Confinement</b> : limitez la diffusion du ver au sein du réseau, en cloisonnant les parties non infectées.</li><li><b>Inoculation</b> : commencez par appliquer les correctifs à tous les systèmes, si possible, en recherchant les systèmes vulnérables.</li><li><b>Quarantaine</b> : dépistez toutes les machines infectées au sein du réseau. Déconnectez, retirez ou bloquez les machines infectées du réseau.</li><li><b>Traitement</b> : nettoyez tous les systèmes infectés. Certains vers peuvent nécessiter une réinstallation complète du système pour le nettoyer.</li></ul></p> <p><b>Virus et chevaux de Troie </b></p> <p>Un virus est un logiciel malveillant intégré à un autre programme pour exécuter des fonctions particulières indésirables sur l’ordinateur de l’utilisateur.  Par exemple, un programme intégré à command.com (interpréteur de commandes principal des systèmes Windows) qui efface certains fichiers et infecte toute autre version de command.com qu’il peut découvrir.</p> <p>Un cheval de Troie se distingue uniquement par le fait qu’il a été entièrement conçu pour ressembler à une application normale, alors qu’il s’agit d’un instrument d’attaque. Une application logicielle qui exécute un programme de jeu sur un ordinateur peut être un exemple de cheval de Troie. Pendant que l’utilisateur est occupé à jouer, le cheval de Troie envoie une copie de lui-même à tous les destinataires du carnet d’adresses de l’utilisateur. Ces autres personnes reçoivent le jeu et s’en servent pour jouer, ce qui propage le cheval de Troie à toutes les adresses de leur propre carnet.</p> <p>Un virus a besoin d’un mécanisme de livraison (vecteur de transmission), comme un fichier zip ou autre fichier exécutable joint à un courriel, pour transmettre son code d’un système à l’autre. Le virus informatique se distingue fondamentalement du ver par le fait qu’une interaction humaine est nécessaire pour le propager.</p> <p>Les applications de ce type peuvent être circonscrites par un logiciel antivirus efficace au niveau de l’utilisateur et au niveau du réseau. Les logiciels antivirus peuvent détecter la plupart des virus et des chevaux de Troie et les empêcher de se propager dans le réseau. La mise à jour de ces logiciels en fonction des nouveaux développements de virus et chevaux de Troie permet également de se prémunir plus efficacement contre les attaques. À mesure que de nouveaux virus ou chevaux de Troie apparaissent, les entreprises doivent acquérir la version la plus récente de leur logiciel antivirus.</p> <p>Sub7, ou subseven, est un cheval de Troie courant qui installe une porte dérobée sur l’ordinateur des utilisateurs. Il est répandu à la fois dans les attaques organisées et non organisées. En tant que menace non organisée, les assaillants inexpérimentés peuvent utiliser ce programme pour faire disparaître les pointeurs de souris. En tant que menace organisée, les pirates peuvent l’utiliser pour installer un enregistreur de frappes et saisir des informations confidentielles.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404010400">
<title><content-text>Techniques générales d’atténuation des risques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6797656359">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010400/tl1404010401/cm6797656359.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010400/tl1404010401/cm6797656359text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Sécurité basée sur les hôtes et les serveurs</b></p> <p><b>Durcissement des périphériques</b></p> <p>À l’installation d’un nouveau système d’exploitation sur un ordinateur, les paramètres de sécurité sont définis à leur valeur par défaut. Dans la plupart des cas, le niveau de sécurité correspondant n’est pas suffisant. Voici quelques étapes simples qu’il convient d’effectuer sur la plupart des systèmes d’exploitation :</p> <p><ul><li>Changement immédiat des noms d’utilisateur et des mots de passe par défaut. </li><li>Accès aux ressources du système limité strictement aux personnes autorisées à utiliser ces ressources. </li><li>Désactivation des services et applications qui ne sont pas nécessaires et désinstallation dans la mesure du possible.</li></ul></p> <p>La section 4.2 « Sécurisation des routeurs Cisco » présente le durcissement des périphériques avec plus de détails.</p> <p>Il est vital de protéger les hôtes du réseau, tels que les ordinateurs des utilisateurs et les serveurs. Ces hôtes doivent être sécurisés à mesure qu’ils sont ajoutés au réseau et doivent être mis à jour à l’aide des correctifs de sécurité dès que ceux-ci sont disponibles. D’autres étapes supplémentaires peuvent encore améliorer la sécurisation des hôtes. Les antivirus, les pare-feu et les systèmes de détection des intrusions sont des outils précieux pour la sécurisation des hôtes d’un réseau. Étant donné qu’une grande quantité de données de l’entreprise peuvent résider sur un même serveur de fichiers, il est en général important que ce serveur soit accessible et disponible. </p> <p><b>Logiciel antivirus </b></p> <p>Installez un logiciel antivirus sur les hôtes pour les protéger contre les virus connus. Les logiciels antivirus peuvent détecter la plupart des virus et des chevaux de Troie et les empêcher de se propager dans le réseau.</p> <p>Le logiciel antivirus peut procéder de deux manières différentes :</p> <p><ul><li>Il analyse les fichiers, en comparant leur contenu aux virus d’un dictionnaire de virus connus. Les virus détectés sont signalés selon la méthode définie par l’utilisateur.</li><li>Il surveille les processus suspects sur un hôte susceptible d’être infecté. Cette surveillance comprend la saisie de données, la surveillance des ports et d’autres méthodes.</li></ul></p> <p>La plupart des logiciels antivirus utilisent ces deux approches. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Antivirus dans la figure.</b></p> <p>Effectuez les mises à jour du logiciel antivirus de manière vigilante.</p> <p><b>Pare-feu personnel</b></p> <p>Les ordinateurs personnels connectés au réseau Internet par une ligne téléphonique, un câble DSL ou un modem câble sont aussi vulnérables que les ordinateurs d’entreprise. Le pare-feu personnel réside sur l’ordinateur de l’utilisateur et tente d’empêcher les attaques. Les pare-feu personnels ne sont pas conçus pour une mise en œuvre dans un réseau local, comme les pare-feu hébergés par un périphérique ou un serveur. De plus, ils peuvent empêcher l’accès au réseau s’ils sont installés en même temps que d’autres clients, services, protocoles ou adaptateurs réseau. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Pare-feu personnels dans la figure.</b></p> <p>McAfee, Norton, Symantec et Zone Labs sont quelques exemples de fournisseurs de logiciels pare-feu personnels.</p> <p><b>Correctifs du système d’exploitation</b></p> <p>La meilleure façon de limiter les risques liés aux vers et à leurs variantes consiste à télécharger les mises à jour de sécurité du fournisseur du système d’exploitation et d’appliquer les correctifs aux systèmes vulnérables. Cette opération est difficile dans le cas de systèmes utilisateurs non gérés dans un réseau local, et encore plus problématique si ces systèmes sont distants et connectés au réseau par un réseau privé virtuel (VPN) ou par un serveur d’accès à distance (RAS). L’administration d’un grand nombre de systèmes implique la création d’une image logicielle standard (système d’exploitation et applications accréditées dont l’utilisation est autorisée sur les systèmes clients déployés) utilisée pour de nouvelles installations ou pour des mises à niveau. Ces images ne sont pas toujours à jour et le processus de reconstruction, pour y intégrer en continu les derniers correctifs, peut devenir rapidement fastidieux pour les administrateurs. L’installation des correctifs sur tous les systèmes impose que ces systèmes soient connectés au réseau, ce qui peut s’avérer impossible.</p>  <p>La gestion des correctifs critiques peut être résolue en les centralisant sur un serveur spécial auquel tous les systèmes doivent se connecter périodiquement. Tout correctif qui n’est pas encore appliqué à un hôte est alors automatiquement téléchargé depuis le serveur et installé sans intervention de l’utilisateur. </p> <p>En plus des mises à jour de sécurité du fournisseur du système d’exploitation, l’utilisation d’outils d’audit peut simplifier la détection des périphériques vulnérables.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Correctifs SE dans la figure.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9995318402">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010400/tl1404010402/cm9995318402.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010400/tl1404010402/cm9995318402text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Détection des intrusions et méthodes de prévention </b></p> <p>Les systèmes de détection des intrusions (IDS) détectent les attaques contre un réseau et envoient des données de journalisation à une console de gestion. Les systèmes de protection contre les intrusions (IPS) empêchent les attaques contre le réseau et doivent être dotés des mécanismes de défense suivants en plus de la détection :</p> <p><ul><li><b>Un mécanisme de prévention</b> pour empêcher l’exécution de l’attaque  détectée. </li><li><b>Un mécanisme de réaction</b> pour immuniser le système contre les attaques ultérieures provenant d’une source malveillante. </li></ul></p> <p>Chacune de ces techniques peut s’appliquer au niveau du réseau ou des hôtes, ou encore aux deux niveaux pour une protection maximale.</p> <p><b>Système de détection des intrusions installé sur l’hôte</b> </p> <p>La détection des intrusions sur l’hôte s’effectue généralement au moyen d’une technologie en ligne ou d’une technologie passive, selon le fournisseur. </p> <p>La technologie passive, qui était la méthode de première génération, s’appelle système de détection des intrusions installé sur l’hôte (HIDS). Ce système envoie des données de journalisation à une console de gestion après une attaque et donc lorsque le mal est fait. </p> <p>La technologie en ligne, appelée système de prévention contre les intrusions installé sur l’hôte (HIPS), arrête l’attaque, empêche les dégâts et bloque la propagation des vers et des virus.</p> <p>La détection active peut être configurée de manière à couper automatiquement la connexion réseau ou à arrêter les services touchés. L’administrateur peut alors prendre immédiatement les mesures correctives nécessaires. Cisco fournit des systèmes HIPS basés sur le logiciel Cisco Security Agent.</p> <p>Le logiciel HIPS doit être installé sur chaque hôte, serveur ou ordinateur de bureau, pour surveiller les activités qui s’y déroulent ou qui sont menées contre lui. Ce type de logiciel est appelé agent. Le logiciel agent assure l’analyse de détection et la fonction de prévention des intrusions. Le logiciel agent envoie également des données de journalisation et des alertes à un serveur qui centralise la gestion et la stratégie de sécurité.</p> <p>Le système HIPS offre l’avantage de surveiller les processus du système d’exploitation et de protéger les ressources critiques du système, notamment les fichiers qui n’existent que sur l’hôte en question. En d’autres termes, les administrateurs réseau peuvent recevoir une notification lorsqu’un processus externe tente de modifier un fichier système, par exemple, pour y inclure une porte dérobée.</p> <p>La figure illustre un déploiement typique de système HIPS. Des agents sont installés sur des serveurs publiquement accessibles et sur les serveurs de messagerie et les serveurs d’applications de l’entreprise. Les agents signalent les événements à un serveur de console central situé derrière le pare-feu de l’entreprise. Les agents installés sur l’hôte peuvent également envoyer leurs données de journalisation par courriel à un administrateur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010403">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9925351105">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010400/tl1404010403/cm9925351105.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010400/tl1404010403/cm9925351105text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Appareils et applications de sécurité courants</b></p> <p>Dans la planification d’un réseau, la sécurité doit être la préoccupation principale. Dans le passé, le seul périphérique qui venait à l’esprit en matière de sécurité était le pare-feu. Un pare-feu n’est désormais plus suffisant pour sécuriser un réseau. Il est indispensable d’adopter une approche intégrant pare-feu, prévention contre les intrusions et réseau privé virtuel.</p> <p>Une approche intégrée de la sécurité, et les périphériques nécessaires pour la réaliser, comprend en général les éléments suivants :</p> <p><b>Contrôle des menaces</b> : régule les accès au réseau, isole les systèmes infectés, empêche les intrusions et protège les biens en neutralisant le trafic malveillant, comme les vers et les virus. Voici quelques périphériques qui apportent une solution de contrôle des menaces :</p> <p><ul><li>les plateformes Cisco ASA de la gamme 5500 ;</li><li>les routeurs à services intégrés (ISR) ;</li><li>le contrôle d’accès au réseau (NAC) ;</li><li>l’agent de sécurité Cisco pour ordinateurs de bureau ;</li><li>les systèmes Cisco de prévention contre les intrusions.</li></ul></p> <p><b>Sécurisation des communications</b> : sécurise les périphériques d’extrémité par des réseaux privés virtuels (VPN). Les routeurs Cisco ISR avec la solution Cisco IOS VPN, et les commutateurs Cisco 5500 ASA et Cisco Catalyst 6500 sont des périphériques qui permettent de déployer des réseaux privés virtuels.</p> <p><b>Contrôle d’accès au réseau (<content-link target="{5CA35F2A-073D-445F-821D-ABBA68DB4D66}" type="glossary">NAC</content-link>)</b> : procure une méthode basée sur des rôles pour prévenir les accès non autorisés au réseau. Cisco propose un appareil NAC.</p> <p><b>Logiciel Cisco IOS sur les routeurs Cisco à services intégrés (ISR)</b></p> <p> Cisco fournit un grand nombre de mesures de sécurité aux clients. Le logiciel Cisco IOS intègre un pare-feu et les services IPsec, SSL VPN et IPS.</p> <p><b>Plateformes Cisco ASA de la gamme 5500</b></p> <p>Auparavant, le pare-feu PIX était le seul périphérique qui permettait de déployer un réseau sécurisé. Le PIX a évolué depuis en une plateforme qui intègre un grand nombre de fonctions de sécurité et qui s’appelle Cisco ASA (Adaptive Security Appliance). La plateforme Cisco ASA intègre dans un seul appareil un pare-feu, ainsi que des services de sécurité vocale, SSL et VPN IPSec, IPS et un service de sécurité du contenu.</p> <p><b>Capteurs Cisco IPS de la gamme 4200</b></p> <p>Pour des réseaux de grande taille, les capteurs Cisco IPS de la gamme 4200 forment un système de prévention en ligne contre les intrusions. Le capteur identifie, catégorise et arrête le trafic malveillant du réseau.</p> <p><b>Appareil Cisco NAC</b></p> <p>L’appareil Cisco NAC utilise l’infrastructure du réseau pour faire respecter la stratégie de sécurité sur tous les périphériques qui tentent d’accéder aux ressources informatiques du réseau.</p> <p><b>Agent de sécurité Cisco (CSA)</b></p> <p>Le logiciel CSA (Cisco Security Agent) comporte des fonctions de protection contre les menaces pour les serveurs, les ordinateurs de bureau et les systèmes du type point de service (POS). Le logiciel CSA protège ces systèmes contre les attaques ciblées, les logiciels espions, les programme du type rootkit et les attaques « jour zéro ».</p> <p>L’étude du fonctionnement de ces appareils dans le détail n’est pas au programme de ce cours. Pour plus d’informations, reportez-vous au programme des cours CCNP qui traitent de la mise en œuvre de réseaux étendus convergents sécurisés (ISCW 1 et 2).</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404010500">
<title><content-text>Roue de la sécurité des réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7679837506">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010500/tl1404010501/cm7679837506.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010500/tl1404010501/cm7679837506text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les incidents de sécurité se produisent la plupart du temps lorsque les administrateurs système n’appliquent pas les contre-mesures disponibles et que des assaillants ou des employés mécontents exploitent ces omissions. Le problème n’est donc pas de confirmer qu’une vulnérabilité technique existe et de trouver une contre-mesure adéquate, mais bien de vérifier que cette contre-mesure est en place et qu’elle fonctionne convenablement.</p> <p>Pour garantir la conformité aux règles de la stratégie de sécurité, la roue de la sécurité s’est révélée une méthode efficace en tant que processus continu. La roue de la sécurité incite à tester et à appliquer de manière continue des mesures de sécurité mises à jour.</p> <p>Le processus de cette roue de la sécurité commence par le développement d’une stratégie qui permet l’application de mesures de sécurité. Une stratégie de sécurité comprend les objectifs suivants :</p> <p><ul><li>identifier les objectifs de sécurité de l’entreprise ; </li><li>documenter les ressources à protéger ; </li><li>identifier l’infrastructure réseau par des schémas et des inventaires à jour ; </li><li>identifier les ressources vitales qui doivent être protégées, telles que les données de recherche et développement, les données financières et les données relatives aux ressources humaines. Il s’agit d’une analyse des risques.</li></ul></p> <p>La stratégie de sécurité est un moyeu auquel se rattachent les quatre rayons ou étapes de la roue de la sécurité. Ces étapes sont la sécurisation, la surveillance, le test et l’amélioration.</p> <p><b>Étape 1 : sécurisation </b></p> <p>Sécurisez le réseau en appliquant la stratégie de sécurité et en mettant en œuvre les solutions de sécurisation suivantes :</p> <p><ul><li><b>Protection contre les menaces</b></li><li><b>Inspection dynamique et filtrage des paquets</b> pour filtrer le trafic du réseau et ne permettre que le trafic et les services valides</li></ul></p> <p><b>Remarque :</b> l’inspection dynamique se rapporte à un pare-feu qui garde des informations sur l’état d’une connexion dans une table stable, de manière à pouvoir détecter des changements qui peuvent correspondre à une tentative de piratage d’une session ou de manipulation de la connexion.</p> <p><ul><li><b>Systèmes de prévention contre les intrusions</b> déployés au niveau du réseau et de l’hôte pour bloquer le trafic malveillant de manière active </li><li><b>Correction des vulnérabilités</b> en appliquant les correctifs et les mesures permettant d’arrêter l’exploitation des vulnérabilités connues </li><li><b>Désactivation des services inutiles</b> pour rendre l’accès plus difficile aux assaillants en limitant le nombre de services activés </li></ul></p> <p><b>Sécurisation de la connectivité</b> </p> <p><ul><li><b>Réseaux virtuels privés</b> : le chiffrement du trafic réseau permet d’empêcher une divulgation indésirable à des personnes non autorisées ou à des individus malveillants. </li><li><b>Confiance et identité</b> : des contraintes sévères doivent être mises en place sur les niveaux de confiance au sein du réseau. Par exemple, les systèmes protégés par un pare-feu ne devraient jamais faire confiance aux systèmes situés à l’extérieur de ce pare-feu. </li><li><b>Authentification</b> : l’accès ne doit être accordé qu’à des utilisateurs autorisés. Les mots de passe à usage unique sont un exemple de solution. </li><li><b>Application de la stratégie de sécurité</b> : il convient de s’assurer que les utilisateurs finaux et les périphériques d’extrémité respectent la stratégie de sécurité.</li></ul></p> <p><b>Étape 2 : surveillance </b></p> <p>La surveillance de la sécurité fait intervenir à la fois des méthodes passives et actives pour détecter les violations. La méthode active la plus courante est l’audit des fichiers journaux des hôtes. La plupart des systèmes d’exploitation comprennent une fonction d’audit. Les administrateurs système doivent activer cette fonction sur tous les hôtes du réseau et prendre le temps de vérifier et d’interpréter les données du fichier journal.</p> <p>Les méthodes passives comprennent l’utilisation de périphériques IDS pour détecter automatiquement les intrusions. Cette méthode demande moins d’attention de la part des administrateurs réseau que les méthodes actives. Ces systèmes peuvent détecter des violations en temps réel et peuvent être configurés pour répondre automatiquement avant qu’un intrus ne puisse causer des dégâts.</p> <p>La surveillance du réseau offre en outre l’avantage de pouvoir vérifier que les mesures prises à l’étape 1 de la roue de la sécurité ont bien été configurées et fonctionnent convenablement.</p> <p><b>Étape 3 : test </b></p> <p>La phase de test de la roue de la sécurité consiste à tester de manière proactive les mesures de sécurité. La vérification concerne en particulier le fonctionnement des solutions de sécurité de l’étape 1, ainsi que les audits des systèmes et les méthodes de détection des intrusions de l’étape 2. Les outils d’évaluation de la vulnérabilité, tels que SATAN, Nessus ou Nmap, permettent de tester périodiquement les mesures de sécurité au niveau du réseau et de l’hôte.</p> <p><b>Étape 4 : amélioration </b></p> <p>La phase d’amélioration prévue dans la roue de la sécurité comprend l’analyse des données collectées pendant les phases de surveillance et de test. Cette analyse contribue au développement et à la mise en œuvre de mécanismes d’amélioration qui renforcent la stratégie de sécurité et ses résultats en ajoutant des éléments à l’étape 1. Le maintien d’un réseau dans un état aussi sécurisé que possible impose de répéter continuellement le cycle de la roue de la sécurité, car de nouvelles vulnérabilités et de nouveaux risques apparaissent tous les jours.</p>  <p>Les  informations collectées au cours des phases de surveillance et de test permettent l’utilisation de systèmes IDS pour mettre en œuvre des améliorations de sécurité. La stratégie de sécurité doit subir un réajustement dès que de nouvelles vulnérabilités ou de nouveaux risques sont découverts.</p></content-text> 
</page> 
</topic>
<topic type="" id="tl1404010600">
<title><content-text>Stratégie de sécurité de l’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404010601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8624041579">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010600/tl1404010601/cm8624041579.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010600/tl1404010601/cm8624041579text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Qu’est-ce qu’une stratégie de sécurité ?</b></p> <p>Une stratégie de sécurité est un ensemble de directives définies en vue de protéger le réseau de l’entreprise contre les attaques menées soit de l’intérieur, soit de l’extérieur. Pour établir une telle stratégie, il convient tout d’abord de se poser des questions. Comment le réseau permet-il à l’entreprise de réaliser sa vision, sa mission ou son plan stratégique ? Quelles sont les répercussions des exigences commerciales sur la sécurité du réseau et comment ces exigences se traduisent en termes d’achat d’équipements spécialisés et de configuration de ces équipements ?</p> <p>Une stratégie de sécurité apporte les avantages suivants à l’entreprise :</p> <p><ul><li>Elle fournit les moyens d’auditer la sécurité d’un réseau et de comparer les exigences de sécurité avec ce qui est en place.</li><li>Elle permet de planifier des améliorations de sécurité, notamment en matière d’équipements, de logiciels et de procédures.</li><li>Elle définit les rôles et responsabilités des cadres, des administrateurs et des utilisateurs.</li><li>Elle définit les comportements autorisés et ceux qui ne le sont pas.</li><li>Elle définit une procédure de traitement des incidents de sécurité.</li><li>Elle permet la mise en œuvre et l’application d’une sécurité globale en tant que norme de sécurité entre des sites.</li><li>Elle constitue la base d’actions en justice lorsque cela s’avère nécessaire.</li></ul></p> <p>Une stratégie de sécurité est un document vivant, ce qui signifie qu’il n’est jamais terminé et qu’il est mis à jour continuellement suivant l’évolution des besoins en personnel et en technologie. Ce document est une sorte de pont entre les objectifs de gestion et les exigences spécifiques en matière de sécurité.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010602">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5150681169">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010600/tl1404010602/cm5150681169.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010600/tl1404010602/cm5150681169text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Fonctions d’une stratégie de sécurité</b></p> <p>Une stratégie de sécurité exhaustive remplit les fonctions essentielles suivantes :</p> <p><ul><li>Elle protège les personnes et les informations.</li><li>Elle définit les règles de comportement des utilisateurs, des administrateurs système, de la direction et du personnel de sécurité.</li><li>Elle autorise le personnel de sécurité à surveiller et à effectuer des sondages et des enquêtes.</li><li>Elle définit les conséquences des violations et les applique.</li></ul></p> <p>La stratégie de sécurité concerne toutes les personnes qui ont accès au réseau : les employés, les sous-traitants, les fournisseurs et les clients. Elle doit cependant traiter chacun de ces groupes de manière différente. Les personnes de chaque groupe ne doivent voir que la partie de la stratégie qui concerne leur travail et leur niveau d’accès au réseau. </p> <p>Par exemple, il n’est pas toujours nécessaire d’expliquer le pourquoi de certaines choses. Vous pouvez supposer que le personnel technique connaît déjà les raisons de certaines exigences particulières. Les cadres ne sont probablement pas intéressés par les aspects techniques d’une exigence spécifique, mais ils peuvent souhaiter une présentation générale des principes sous-jacents. Toutefois, lorsque les utilisateurs finaux connaissent la raison d’un contrôle de sécurité particulier, ils sont plus enclins à se conformer à la stratégie. Par conséquent, un seul document ne peut vraisemblablement pas couvrir les besoins de toutes les personnes dans le cas d’une grande organisation. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404010603">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5232379145">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010600/tl1404010603/cm5232379145.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010600/tl1404010603/cm5232379145text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Éléments d’une stratégie de sécurité</b></p> <p>L’Institut SANS (<content-link target="http://www.sans.org" type="external">http://www.sans.org</content-link>) fournit des directives élaborées en coopération avec un certain nombre d’entreprises de pointe, comme Cisco, permettant de développer des stratégies de sécurité exhaustives pour les petites et grandes entreprises. Toutes les stratégies ne sont pas nécessaires pour toutes les organisations. </p> <p>Voici quelques stratégies générales auxquelles une entreprise peut faire appel :</p> <p><ul><li><b>Déclaration d’autorité et de portée</b> : définit les personnes garantes de la stratégie de sécurité et de sa mise en œuvre, ainsi que les domaines couverts par cette stratégie.</li><li><b>Règles de bon usage</b> : définissent le bon usage des équipements et des services informatiques, ainsi que les mesures de sécurité appropriées pour protéger les ressources et les informations propriétaires de l’entreprise.</li><li><b>Stratégie d’identification et d’authentification</b> : définit les technologies utilisées dans l’entreprise pour ne donner l’accès aux données qu’au personnel autorisé. </li><li><b>Stratégie d’accès Internet</b> : définit l’usage toléré et non toléré de la connectivité Internet de l’entreprise par les employés et les invités.</li><li><b>Stratégie d’accès interne</b> : définit l’usage acceptable des ressources technologiques internes par les employés et les invités.</li><li><b>Stratégie d’accès à distance</b> : définit comment les utilisateurs externes peuvent utiliser l’infrastructure d’accès à distance de l’entreprise.</li><li><b>Procédure de gestion des incidents</b> : définit les personnes chargées de répondre aux incidents de sécurité, ainsi que la façon de traiter ces incidents.</li></ul></p> <p>Dans la stratégie de sécurité de certaines organisations, il peut s’avérer nécessaire d’ajouter d’autres éléments comme les suivants :</p> <p><ul><li><b>Stratégie de demande d’accès et de compte</b> : formalise la procédure de demande d’accès et de compte au sein de l’entreprise. Le contournement des procédures normales de demande d’accès et de compte par les utilisateurs et les administrateurs système peut entraîner des actions en justice contre l’entreprise.</li><li><b>Stratégie d’évaluation des acquisitions</b> : définit les responsabilités en matière d’acquisition, ainsi que les exigences minimales d’évaluation que le groupe de sécurité informatique doit effectuer en cas d’acquisition.</li><li><b>Stratégie d’audit</b> : définit les règles d’audit permettant d’assurer l’intégrité des informations et des ressources. Cette stratégie comprend des procédures couvrant les enquêtes en cas d’incident, l’assurance de la conformité aux stratégies de sécurité, ainsi que la surveillance de l’activité des utilisateurs et des systèmes, le cas échéant.</li><li><b>Stratégie sur les informations confidentielles</b> : définir les critères de classification et de sécurisation des informations de manière approprié selon leur niveau de confidentialité.</li><li><b>Stratégie relative aux mots de passe</b> : définit les normes de création, de protection et de changement de mots de passe forts.</li><li><b>Stratégie d’évaluation des risques</b> : définit les exigences et donne l’autorité à l’équipe de sécurité informatique d’identifier et d’évaluer les risques de l’infrastructure informatique associée à la conduite des affaires, et d’y remédier.</li><li><b>Stratégie globale sur les serveurs Web</b> : définit les normes auxquelles doivent satisfaire les serveurs Web.</li></ul></p> <p>Étant donné l’utilisation généralisée de la messagerie électronique, il peut s’avérer nécessaire de mettre en place des stratégies spécifiques concernant le courriel, comme les suivantes :</p> <p><ul><li><b>Stratégie d’envoi automatisé</b> : décrit les règles limitant l’envoi automatisé de courriels à des adresses externes sans l’approbation préalable de la direction.</li><li><b>Stratégie de messagerie électronique</b> : définit des normes sur le contenu des courriels afin d’éviter de ternir l’image de marque de l’entreprise.</li><li><b>Stratégie sur le courrier indésirable</b> : définit comment le courrier indésirable doit être signalé et traité.</li></ul></p> <p>Les stratégies d’accès à distance peuvent couvrir les aspects suivants :</p> <p><ul><li><b>Stratégie d’accès des appels entrants</b> : définit les règles d’accès des appels entrants et leur utilisation par le personnel autorisé.</li><li><b>Stratégie d’accès à distance</b> : définit les normes de connexion au réseau de l’entreprise à partir de tout hôte ou réseau externe.</li><li><b>Stratégie de sécurité des réseaux privés virtuels</b> : définit les critères de connexion de réseaux privés virtuels au réseau de l’entreprise.</li></ul></p> <p>Il convient de remarquer qu’en cas de violation ou de non-respect des règles d’une stratégie de sécurité, les utilisateurs s’exposent à des mesures disciplinaires pouvant aller jusqu’à la rupture de leur contrat d’emploi.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1404010604">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2855826665">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010600/tl1404010604/cm2855826665.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404010000/tl1404010600/tl1404010604/cm2855826665text.xml"/></content-media> <content-text><p>Page d’exercices</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1404020000">
<title><content-text>Sécurisation des routeurs Cisco</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404020100">
<title><content-text>Problèmes de sécurité des routeurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3338631626">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020100/tl1404020101/cm3338631626.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020100/tl1404020101/cm3338631626text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Rôle des routeurs dans la sécurité des réseaux</b></p> <p>Vous savez que vous pouvez créer un réseau local en interconnectant des périphériques au moyen de commutateurs de base pour réseau local de couche 2. Vous pouvez ensuite utiliser un routeur pour acheminer le trafic entre différents réseaux en vous servant d’adresses IP de couche 3. </p> <p>La sécurité des routeurs est un élément crucial dans tout déploiement de sécurisation. Les routeurs sont des cibles définies pour les assaillants d’un réseau. Si un assaillant arrive à compromettre un routeur d’accès, ce dernier peut lui être potentiellement utile. La connaissance du rôle des routeurs dans un réseau vous aide à comprendre leurs vulnérabilités.</p> <p>Les routeurs remplissent les rôles suivants :</p> <p><ul><li>annoncer les réseaux et filtrer les utilisateurs ;</li><li>fournir un accès aux segments de réseau et aux sous-réseaux. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6375914784">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020100/tl1404020102/cm6375914784.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020100/tl1404020102/cm6375914784text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Les routeurs sont des cibles</b></p> <p>Comme les routeurs sont des passerelles vers d’autres réseaux, ils constituent des cibles évidentes et sont soumis à une variété d’attaques. Voici quelques exemples des différents problèmes de sécurité rencontrés :</p> <p><ul><li>Un contrôle d’accès compromis peut révéler les détails de configuration du réseau et faciliter ainsi les attaques contre d’autres parties du réseau.</li><li>Des tables de routage compromises peuvent réduire les performances, refuser des services de communication et exposer des données sensibles.</li><li>Un <content-link target="{EA3669E0-11A9-4DBE-94B2-350BB62B299F}" type="glossary">filtre</content-link> de trafic mal configuré sur un routeur peut exposer les parties internes du réseau à des attaques, ce qui permet aux assaillants de passer plus facilement inaperçus.</li></ul></p> <p>Les assaillants peuvent compromettre les routeurs de différentes manières, il n’existe donc pas de méthode unique permettant aux administrateurs de les combattre. Les différentes manières de compromettre un routeur sont similaires aux attaques exposées précédemment dans ce chapitre, notamment les attaques par exploitation de la confiance, la <content-link target="{459471E1-347C-4DE5-B94A-1871CC809919}" type="glossary">mystification</content-link> d’adresse IP, le piratage de session et les attaques de l’homme du milieu.</p> <p><b>Remarque :</b> cette section traite de la sécurisation des routeurs. La plupart des méthodes recommandées peuvent également s’appliquer à la sécurisation des commutateurs. Cette section ne couvre cependant pas les menaces de couche 2, telles que les attaques par <content-link target="{64998211-9AE3-4C1B-9B1D-1E8EB818B9A8}" type="glossary">inondation</content-link> d’<content-link target="{C466E509-8B18-41A4-ABA9-8E5ADD9ADB49}" type="glossary">adresses MAC</content-link> et les attaques du protocole STP, car celles-ci sont abordées dans le cours CCNA Exploration : Commutation LAN et LAN sans fil.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404020103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1011888496">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020100/tl1404020103/cm1011888496.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020100/tl1404020103/cm1011888496text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Sécurisation de votre réseau</b></p> <p>La sécurisation des routeurs situés en périphérie du réseau est la première étape de la sécurisation.</p> <p>La sécurité des routeurs s’envisage en réfléchissant aux aspects suivants : </p> <p><ul><li>Sécurité physique</li><li>Mise à jour du logiciel IOS du routeur chaque fois qu’elle est conseillée</li><li>Sauvegarde de la configuration du routeur et de son logiciel IOS</li><li>Durcissement du routeur pour éliminer l’abus éventuel des ports et des services inutilisés</li></ul></p> <p>Pour assurer la sécurité physique, installez le routeur dans un local fermé à clé dont l’accès n’est donné qu’au personnel autorisé. Ce local doit être protégé contre les interférences électrostatiques et magnétiques et doit être équipé d’un système de régulation de la température et de l’humidité. Pour limiter les risques de déni de service en cas de panne de courant, installez une alimentation sans interruption (<content-link target="{CF6D87F7-670F-49F2-887B-FB85D3898C57}" type="glossary">UPS</content-link>) et conservez un stock de pièces de rechange. </p> <p>Les périphériques physiques utilisés pour la connexion au routeur doivent se trouver dans un local fermé à clé, ou rester en la possession d’une personne de confiance pour éviter qu’ils ne soient compromis. Un périphérique non surveillé peut contenir des chevaux de Troie ou d’autres types de fichiers exécutables.</p> <p>Dotez le routeur du maximum de mémoire possible. Une grande quantité de mémoire disponible peut être utile contre des attaques DoS, tout en permettant la prise en charge d’une large gamme de services de sécurité.</p> <p>Les fonctions de sécurité d’un système d’exploitation évoluent au fil du temps. Il se peut toutefois que la version la plus récente d’un système d’exploitation ne soit pas la plus stable. Pour un résultat optimal des fonctions de sécurité de votre système d’exploitation, utilisez la version la plus stable qui correspond aux besoins de votre réseau. </p> <p>Ayez toujours à portée de main une copie de sauvegarde de la configuration et du logiciel IOS en cas de panne du routeur. À des fins de sauvegarde, gardez une copie sécurisée de l’image du logiciel IOS et de la configuration du routeur sur un serveur <content-link target="{7E2130AA-5FC7-4CEE-A0E2-4277EB748ACA}" type="glossary">TFTP</content-link>.</p> <p>Durcissez le routeur pour le rendre aussi sûr que possible. Un grand nombre de services sont activés par défaut sur les routeurs. La plupart de ces services ne sont pas nécessaires et peuvent être utilisés par un assaillant pour collecter ou pour exploiter des informations. Vous devez durcir la configuration de votre routeur en désactivant les services qui ne sont pas nécessaires.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404020200">
<title><content-text>Application des fonctions de sécurité Cisco IOS aux routeurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8058167910">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020200/tl1404020201/cm8058167910.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020200/tl1404020201/cm8058167910text.xml"/></content-media> <content-text><p>Pour configurer les fonctions de sécurité d’un routeur, vous devez disposer d’un plan pour toutes les étapes de configuration assurant la sécurité du logiciel Cisco IOS.</p> <p>La figure illustre les étapes de sécurisation d’un routeur. Les quatre premières étapes sont présentées dans le présent chapitre. Les listes de contrôle d’accès sont abordées dans le chapitre suivant. Elles sont vitales et doivent être configurées pour contrôler et filtrer le trafic du réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404020300">
<title><content-text>Gestion de la sécurité des routeurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3823214629">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020300/tl1404020301/cm3823214629.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020300/tl1404020301/cm3823214629text.xml"/></content-media> <content-text><p>La sécurisation de base d’un routeur consiste à définir des mots de passe. Un mot de passe fort est l’élément le plus fondamental d’un contrôle d’accès sécurisé à un routeur. Il convient donc de toujours configurer des mots de passe forts.</p> <p>Voici quelques méthodes recommandées :</p> <p><ul><li>Ne notez pas les mots de passe sur des bouts de papier conservés à des endroits visibles sur votre bureau ou sur votre moniteur.</li><li>Évitez d’utiliser les mots d’un dictionnaire, des noms, des numéros de téléphone et des dates. Les mots de passe contenant des mots de dictionnaire sont vulnérables aux attaques par dictionnaire. </li><li>Utilisez une combinaison de lettres, de chiffres et de symboles. Le mot de passe doit comprendre au moins une minuscule, une majuscule, un chiffre et un caractère spécial.</li><li>Faites volontairement des fautes d’orthographe. Par exemple, <b>Smith</b> peut s’écrire <b>Smyth</b> ou comprendre un chiffre comme dans <b>5mYth</b>. Le mot <b>Security</b> écrit sous la forme <b>5ecur1ty</b> est un autre exemple.</li><li>Composez de longs mots de passe. Il est recommandé d’utiliser au moins huit caractères. Vous pouvez appliquer la longueur minimale à l’aide d’une fonction disponible sur les routeurs Cisco IOS, qui est présentée plus loin dans ce chapitre.  </li><li>Changez les mots de passe aussi souvent que possible. Votre stratégie de sécurité doit définir le moment et la fréquence du changement des mots de passe. Le changement fréquent des mots de passe offre deux avantages. Cette méthode limite la période pendant laquelle un pirate peut casser un mot de passe, ainsi que la période d’exposition une fois le mot de passe compromis.</li></ul></p>  <p><b>Remarque :</b> les espaces au début d’un mot de passe sont ignorés, mais les espaces après le premier caractère sont pris en compte. </p> <p><b>Phrases de passe</b></p> <p>Pour créer des mots de passe forts et complexes, il est recommandé d’utiliser des phrases de passe. Une phrase de passe est essentiellement une locution ou une expression qui sert de mot de passe plus sûr. Veillez à choisir un groupe de mots suffisamment long pour qu’il soit difficile à deviner mais facile à retenir et tapez-le avec précision.</p> <p>Pour constituer la base de votre mot de passe fort ou de votre phrase de passe, choisissez une phrase extraite d’un livre ou les paroles d’une chanson que vous pouvez mémoriser facilement. La figure présente quelques exemples de phrases de passe. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7222243846">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020300/tl1404020302/cm7222243846.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020300/tl1404020302/cm7222243846text.xml"/></content-media> <content-text><p>Par défaut, le logiciel Cisco IOS affiche les mots de passe en texte clair lorsque vous les entrez sur un routeur. Cette façon de faire n’est pas sûre, étant donné qu’une personne passant derrière vous peut jeter un coup d’œil par dessus votre épaule pendant que vous regardez la configuration d’un routeur. </p> <p>Les commandes <span class="cmd"><b>enable password</b></span> ou <span class="cmd"><b>username</b><i> nom_utilisateur </i><b>password</b><i> mot_de_passe</i></span> afficheraient ces mots de passe pendant l’étude de la configuration courante. </p> <p>Exemple :</p> <span class="cmd"><p>R1(config)# <b>username Student password cisco123</b></p></span> <span class="cmd"><p>R1(config)# <b>do show run | include username</b></p></span> <span class="cmd"><p>username Student password 0 cisco123</p></span> <span class="cmd"><p>R1(config)#</p></span> <p>Le <span class="cmd"><b>0</b></span> affiché dans la configuration courante indique que le mot de passe n’est pas masqué. </p> <p>C’est pour cette raison que tous les mots de passe doivent être chiffrés dans un fichier de configuration. Le logiciel Cisco IOS comporte deux méthodes de protection des mots de passe :</p> <p><ul><li>Chiffrement simple appelé méthode de type 7 : se base sur l’algorithme de chiffrement défini par Cisco et masque le mot de passe à l’aide d’un algorithme simple. </li><li>Chiffrement complexe appelé méthode de type 5 : se base sur le hachage MD5, plus sûr. </li></ul></p> <p>Le chiffrement de type 7 peut être utilisé par les commandes <span class="cmd"><b>enable password</b></span>, <span class="cmd"><b>username</b></span> et <span class="cmd"><b>line password</b></span>, y compris pour la ligne vty, la console de ligne et le port AUX. Il n’offre pas une très grande protection, du fait qu’il masque le mot de passe à l’aide d’un algorithme simple uniquement. Bien que moins sécurisante que le chiffrement de type 5, cette méthode vaut mieux que pas de chiffrement du tout. </p> <p>Pour chiffrer les mots de passe à l’aide de la méthode de type 7, utilisez la commande de configuration globale <span class="cmd"><b>service password-encryption</b></span>, comme illustré dans la figure. Cette commande empêche l’affichage en clair des mots de passe. </p> <p>Exemple :</p> <span class="cmd"><p>R1(config)#<b> service password-encryption</b></p></span> <span class="cmd"><p>R1(config)# <b>do show run | include username</b></p></span> <span class="cmd"><p>username Student password 7 03075218050061</p></span> <span class="cmd"><p>R1(config)#</p></span>  <p>Le <span class="cmd"><b>7</b></span> affiché dans la configuration courante indique que le mot de passe est masqué. Dans la figure, vous pouvez voir que le mot de passe de la console de ligne est à présent masqué.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Configurer le mot de passe dans la figure.</b></p> <p>Cisco recommande l’utilisation du chiffrement de type 5 au lieu du type 7, dans la mesure du possible. Le chiffrement MD5 est une méthode de chiffrement forte. Elle doit être utilisée autant que possible. Cette méthode est définie par le mot clé <span class="cmd"><b>password</b></span> avec <span class="cmd"><b>secret</b></span>.</p> <p>Par conséquent, pour protéger autant que possible le niveau d’exécution privilégié, configurez toujours la commande <span class="cmd"><b>enable secret</b></span> comme illustré dans la figure. Assurez-vous aussi que le mot de passe secret est unique et ne correspond à aucun autre mot de passe utilisateur. </p> <p> </p> <p>Sur un routeur, le mot de passe secret a toujours la priorité sur le mot de passe enable. Il convient donc de ne jamais configurer la commande <span class="cmd"><b>enable password</b></span> étant donné qu’elle peut révéler un mot de passe système. </p> <p> </p> <p><b>Remarque :</b> si vous oubliez le mot de passe d’exécution privilégié, vous aurez à effectuer la procédure de récupération de mot de passe. Cette procédure est présentée plus loin dans ce chapitre. </p> <p>Les noms d’utilisateur de la base de données locale doivent également être configurés à l’aide de la commande de configuration globale <span class="cmd"><b>username</b><i> nom_utilisateur </i><b>secret</b><i> mot_de_passe</i></span>. Exemple :</p> <span class="cmd"><p>R1(config)# <b>username Student secret cisco</b></p></span> <span class="cmd"><p>R1(config)# <b>do show run | include username</b></p></span> <span class="cmd"><p>username Student secret 5 $1$z245$lVSTJzuYgdQDJiacwP2Tv/</p></span> <span class="cmd"><p>R1(config)#</p></span> <p><b>Remarque :</b> il se peut que certains processus ne soient pas capables d’utiliser des mots de passe chiffrés de type 5. Par exemple, les protocoles PAP et CHAP requièrent des mots de passe en texte normal et ne peuvent pas utiliser des mots de passe chiffrés avec l’algorithme MD5. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Longueur du mot de passe dans la figure.</b></p> <p>Les versions 12.3(1) et ultérieures du logiciel Cisco IOS autorisent les administrateurs à définir la longueur minimale en caractères de tous les mots de passe du routeur à l’aide de la commande de configuration globale <span class="cmd"><b>security passwords min-length</b></span>, comme illustré dans la figure. Cette commande améliore la sécurité d’accès au routeur en permettant de spécifier une longueur minimale de mot de passe. Cela permet d’éliminer les mots de passe courants qui prédominent sur la plupart des routeurs, comme « lab » et « cisco ». </p> <p>Une fois exécutée, cette commande affecte tous les nouveaux mots de passe définis, qu’il s’agisse de mots de passe utilisateur, enable, secret ou de ligne. La commande n’affecte pas les mots de passe existants du routeur.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404020400">
<title><content-text>Sécurisation des accès administratifs à distance aux routeurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1450863788">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020401/cm1450863788.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020401/cm1450863788text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Sécurisation des accès administratifs à distance aux routeurs</b></p> <p>Les administrateurs réseau peuvent se connecter à un routeur ou à un commutateur de manière locale ou à distance. La meilleure méthode de connexion pour gérer un périphérique est un accès local par l’intermédiaire d’un port de console, car cette méthode est sûre. Toutefois, à mesure que les entreprises grandissent et que le nombre de routeurs et de commutateurs augmente, la connexion locale aux périphériques peut rendre le travail des administrateurs plus difficile. </p>  <p>L’accès à distance est alors plus pratique que l’accès local pour les administrateurs qui doivent gérer un grand nombre de périphériques. Toutefois, si cet accès n’est pas réalisé de manière sécurisée, un assaillant peut alors collecter des informations confidentielles. Par exemple, la mise en œuvre des accès administratifs distants à l’aide du protocole <content-link target="{7D425FA9-6AB1-4533-BDDE-C464A5411AB4}" type="glossary">Telnet</content-link> peut se révéler particulièrement peu sûre, du fait que Telnet transmet tout le trafic réseau en texte clair. Pendant une session d’administration à distance, un assaillant peut donc capter le trafic réseau et intercepter les mots de passe de l’administrateur ou les informations de configuration du routeur. Des précautions de sécurité supplémentaires sont donc indispensables dans la configuration des accès à distance à des fins d’administration. </p>  <p>Pour sécuriser les accès administratifs aux routeurs et aux commutateurs, vous devez commencer par sécuriser les lignes d’administration (VTY, AUX), puis configurer le périphérique réseau de manière à chiffrer le trafic dans un tunnel SSH.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1943272066">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020402/cm1943272066.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020402/cm1943272066text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Accès administratif à distance avec Telnet et SSH</b></p> <p>Pour gérer efficacement un réseau, il est important de disposer d’un accès à distance aux périphériques. L’accès à distance implique généralement d’autoriser la connexion d’un ordinateur au routeur dans un même interréseau. Cette connexion peut s’effectuer avec les protocoles Telnet, Secure Shell (SSH), HTTP, HTTP sécurisé (HTTPS) ou SNMP. </p> <p>Si vous avez besoin d’un accès à distance, vous disposez des options suivantes :</p> <p><ul><li>Établissement d’un réseau de gestion spécialisé : ce réseau de gestion ne doit comprendre que des hôtes d’administration identifiés et des connexions aux périphériques de l’infrastructure. Les connexions aux périphériques peuvent s’effectuer à l’aide d’un réseau local virtuel ou d’un réseau physique supplémentaire.</li><li>Chiffrement de tout le trafic entre l’ordinateur de l’administrateur et le routeur : Dans chaque cas, la configuration d’un filtre de paquets permet de n’autoriser l’accès au routeur qu’aux hôtes d’administration et au protocole identifiés. Par exemple, seule l’adresse IP de l’hôte d’administration serait autorisée à initier une connexion SSH aux routeurs du réseau. </li></ul></p> <p>L’accès à distance ne s’applique pas seulement à la ligne VTY du routeur, mais aussi aux lignes TTY et au port auxiliaire (AUX). Les lignes TTY permettent un accès asynchrone au routeur au moyen d’un modem. Bien que ce type de liaison soit actuellement moins utilisé qu’auparavant, il existe toujours dans certaines installations. La sécurisation de ces ports est même plus importante que la sécurisation des ports de terminal locaux.</p> <p>La meilleure façon de protéger un système consiste à assurer un contrôle approprié sur toutes les lignes, qu’il s’agisse de lignes VTY, TTY ou de ports auxiliaires (AUX). </p> <p>Les administrateurs doivent s’assurer que les sessions sur toutes les lignes sont contrôlées par des mécanismes d’authentification, même sur les appareils supposés inaccessibles par des réseaux non fiables. Ce contrôle est particulièrement important sur les lignes VTY et les lignes connectées à des modems ou à tout autre périphérique d’accès à distance.</p> <p>Il est possible d’empêcher toute ouverture de session sur chaque ligne en configurant le routeur à l’aide des commandes <span class="cmd"><b>login</b></span> et <span class="cmd"><b>no password</b></span>. Il s’agit de la configuration par défaut pour les lignes VTY, mais pas pour les lignes TTY et le port auxiliaire. Si ces lignes ne sont pas nécessaires, veillez à les configurer par les commandes <span class="cmd"><b>login</b></span> et <span class="cmd"><b>no password</b></span>.</p> <p><b>Cliquez sur les boutons Empêcher les sessions et Config pour voir un exemple.</b></p> <p><b>Contrôle des lignes VTY</b> </p> <p>Par défaut, toutes les lignes VTY sont configurées pour accepter n’importe quel type de connexion à distance. Pour des raisons de sécurité, les lignes VTY doivent être configurées pour n’accepter que les connexions utilisant les protocoles vraiment nécessaires. Vous devez pour cela utiliser la commande <span class="cmd"><b>transport input</b></span>. Par exemple, utilisez la commande <span class="cmd"><b>transport input telnet</b></span> pour configurer une ligne VTY prévue uniquement pour des sessions Telnet. Pour une ligne VTY autorisant des sessions Telnet et SSH, utilisez la commande <span class="cmd"><b>transport input telnet ssh</b></span>. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Accès VTY dans la figure.</b></p> <p>Le premier exemple de configuration montre comment configurer la ligne VTY pour n’accepter que des connexions Telnet et SSH. Le second indique comment configurer la ligne VTY pour des connexions SSH uniquement. Si le logiciel Cisco IOS installé sur le routeur prend en charge le protocole SSH, il est vivement conseillé de n’utiliser que ce protocole. </p> <p>Les périphériques Cisco IOS ont généralement un nombre de lignes VTY limité à cinq. Lorsque toutes les lignes VTY sont utilisées, il n’est plus possible d’établir d’autres connexions à distance. Dans ce cas, des attaques DoS sont possibles. Si un assaillant parvient à ouvrir des sessions distantes sur toutes les lignes VTY du système, l’administrateur légitime ne peut plus se connecter. Pour cela, l’assaillant n’a pas besoin d’ouvrir réellement les sessions. Il suffit de les laisser à l’état d’ouverture de session.</p> <p>Pour réduire l’exposition à ce type de risque, il convient de configurer la dernière ligne VTY pour n’accepter que les connexions d’une station d’administration spécifique, les autres lignes VTY pouvant accepter des connexions à partir de n’importe quelle adresse du réseau de l’entreprise. Cette méthode garantit qu’au moins une ligne sera toujours disponible pour l’administrateur. Pour la mettre en œuvre, vous devez configurer des listes de contrôle d’accès avec la commande <span class="cmd"><b>ip access-class</b></span> sur la dernière ligne VTY. Cette mise en œuvre est présentée dans le chapitre 5.</p> <p>Une autre tactique utile consiste à configurer des délais d’attente sur les lignes VTY à l’aide la commande <span class="cmd"><b>exec-timeout</b></span>. Vous évitez ainsi d’occuper indéfiniment une ligne VTY par une session inactive. Bien que l’efficacité de cette méthode soit relativement limitée contre les attaques délibérées, elle offre néanmoins une certaine protection dans le cas de sessions accidentellement inactives. De la même manière, l’activation du test d’activité TCP sur les connexions entrantes, à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>service tcp-keepalives-in</b></span>, peut faciliter la protection contre les attaques malveillantes ou contre les sessions orphelines causées par une panne du système distant.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Sécurisation VTY dans la figure.</b></p> <p>La configuration affichée indique comment fixer le délai d’attente d’exécution à 3 minutes et activer les tests d’activité TCP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404020403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2351205750">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020403/cm2351205750.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020403/cm2351205750text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Mise en œuvre du protocole SSH pour sécuriser l’accès administratif à distance</b></p> <p>Auparavant, l’accès administratif aux routeurs était configuré à l’aide de Telnet sur le port TCP 23. Le protocole Telnet a toutefois été développé à une époque où la sécurité ne posait aucun problème. C’est pourquoi tout le trafic Telnet est transmis en texte clair. </p> <p>SSH remplace désormais Telnet en tant que méthode recommandée pour l’accès administratif distant à des routeurs par des connexions qui assurent une forte vérification de la confidentialité et des sessions. Le protocole SSH utilise le port TCP 22. Ses fonctionnalités sont similaires à celles d’une connexion de sortie Telnet, sauf que le trafic de cette connexion est chiffré. Grâce  à l’authentification et au chiffrement, le protocole SSH permet des communications sécurisées sur un réseau non sécurisé. </p> <p>Toutes les images logicielles Cisco IOS ne prennent pas en charge le protocole SSH. Seules les images cryptographiques le permettent. Les noms de ces images logicielles contiennent les identifiants k8 ou k9. Les noms d’image logicielle sont abordés dans la section 5.</p> <p>L’accès par une ligne de terminal SSH permet aux administrateurs de configurer des routeurs et d’effectuer les tâches suivantes de manière sécurisée :</p> <p><ul><li>Connexion à un routeur doté de plusieurs lignes de terminal reliées à des consoles ou aux ports série d’autres routeurs, commutateurs et périphériques.</li><li>Connexion simplifiée à un routeur depuis n’importe quel endroit par une liaison spécifique au <content-link target="{1CE24246-9835-493E-B836-4DC2AE8AC830}" type="glossary">serveur de terminaux</content-link>.</li><li>Raccordement de modems aux routeurs utilisés pour des communications sortantes sécurisées.</li><li>Authentification exigée sur chaque ligne par un nom d’utilisateur et un mot de passe définis localement ou par un serveur de sécurité comme les serveurs TACACS+ ou RADIUS.</li></ul></p> <p>Les routeurs Cisco sont capables d’agir en tant que client et serveur SSH. Ces deux fonctions sont activées par défaut sur le serveur lorsque le protocole SSH est activé. En tant que client, un routeur peut établir une connexion SSH à un autre routeur. En tant que serveur, un routeur peut accepter des connexions de clients SSH.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404020404">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1466697678">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020404/cm1466697678.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020404/cm1466697678text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Configuration de la sécurité SSH</b></p> <p>Pour activer le protocole SSH sur un routeur, vous devez définir les paramètres suivants :</p> <p><ul><li>Nom d’hôte</li><li>Nom de <content-link target="{758DDF42-9791-44C9-8551-D0F22503124E}" type="glossary">domaine</content-link></li><li>Clés asymétriques</li><li>Authentification locale</li></ul></p> <p>Les paramètres de configuration facultatifs comprennent :</p> <p><ul><li>les délais d’attente ;</li><li>le nombre de tentatives.</li></ul></p> <p>Voici les étapes de la configuration SSH sur un routeur. </p> <p><b>Étape 1 : réglage des paramètres du routeur</b></p> <p>Configurez le nom d’hôte du routeur à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>hostname</b><i> nom d’hôte</i></span> en mode de configuration. </p> <p><b>Étape 2 : définition du nom de domaine</b></p> <p>Un nom de domaine doit exister pour pouvoir activer le protocole SSH. Dans l’exemple affiché, la commande <span class="cmd"><b>ip domain-name cisco.com</b></span> est utilisée en mode de configuration globale.</p> <p><b>Étape 3 : génération de clés asymétriques</b></p> <p>Vous devez générer une clé que le routeur utilisera pour chiffrer le trafic de gestion SSH. Pour cela, utilisez la commande <span class="cmd"><b>crypto key</b><i> generate rsa</i></span> en mode de configuration. Le routeur répond par un message indiquant la convention des noms de clé. Choisissez la taille du module de clé dans la plage 360 à 2048 pour vos clés d’usage général. Un module de clé supérieur à 512 peut demander quelques minutes. Cisco recommande d’utiliser une taille de module minimale de 1024. Vous devez être conscient que la génération et l’utilisation d’un module de grande taille demandent plus de temps, mais la sécurité offerte est renforcée. </p>  <p>La commande <span class="cmd"><b>crypto key</b></span> est présentée avec plus de détails dans le cours sur la sécurité des réseaux. </p> <p><b>Étape 4 : configuration de l’authentification locale et VTY</b></p> <p> Vous devez définir un utilisateur local et affecter la communication SSH aux lignes VTY comme illustré dans la figure.</p> <p><b>Étape 5 : configuration des délais d’attente SSH (facultatif)</b></p> <p>Les délais d’attente permettent d’améliorer la sécurité en terminant les connexions inactives persistantes. Pour activer les délais d’attente et les tentatives d’authentification, servez-vous de la commande <span class="cmd"><b>ip ssh time-out</b><i> secondes </i><b>authentication-retries</b><i> entier</i></span>. Réglez le délai d’attente SSH sur 15 secondes et le nombre de tentatives sur 2. </p>  <p>Pour vous connecter à un routeur configuré en SSH, vous devez utiliser une application cliente SSH comme PuTTY ou TeraTerm. Vous devez veiller à choisir l’option SSH et à utiliser le port TCP 22.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Utiliser SSH dans la figure.</b> </p> <p>Dans le cas de TeraTerm, une fois la connexion SSH initiée sur le routeur R2, celui-ci affiche une invite de nom d’utilisateur suivie par une invite de mot de passe. Si les données d’authentification sont exactes, TeraTerm affiche l’invite d’exécution R2 du routeur. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1404020405">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2570468368">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020405/cm2570468368.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020400/tl1404020405/cm2570468368text.xml"/></content-media> <content-text><p>Exercice Flash complexe</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404020500">
<title><content-text>Journalisation de l’activité du routeur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4161074173">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020500/tl1404020501/cm4161074173.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404020000/tl1404020500/tl1404020501/cm4161074173text.xml"/></content-media> <content-text><p>Les journaux vous permettent de vérifier le fonctionnement d’un routeur et de déterminer s’il a été compromis ou non. Dans certains cas, un journal peut indiquer les types de sondages ou d’attaques tentés contre le routeur ou le réseau protégé.</p> <p>La configuration des journaux (Syslog) sur le routeur est une opération à effectuer avec précaution. Envoyez les journaux du routeur à un hôte de journalisation désigné. L’hôte de journalisation doit être connecté à un réseau de confiance ou à un réseau protégé, ou encore à une interface de routeur isolée et spécialisée. Durcissez l’hôte de journalisation en supprimant tous les services et comptes inutiles. Les routeurs prennent en charge différents niveaux de journalisation. La plage de 8 niveaux va de 0 (urgences indiquant que le système est instable) à 7 (messages de débogage reprenant toutes les données de routage). </p> <p>Les journaux peuvent être transférés à différents emplacements, comme la mémoire du routeur ou un serveur Syslog spécialisé. La meilleure solution reste le serveur Syslog, étant donné que tous les périphériques réseau peuvent transférer leurs journaux à une station centrale où un administrateur peut les passer en revue. Kiwi Syslog Daemon est un exemple d’application du type serveur Syslog.</p> <p>Envisagez également d’envoyer les journaux à un deuxième périphérique de stockage, par exemple un support en écriture seule ou une imprimante spécialisée, pour vous prémunir contre les pires scénarios, comme un hôte de journalisation compromis.</p> <p>L’aspect le plus important est de ne pas oublier de passer régulièrement les journaux en revue. Leur vérification régulière vous permet d’acquérir le sens du bon fonctionnement de votre réseau. Une bonne compréhension du fonctionnement normal reflété dans les journaux vous aide à identifier les conditions anormales ou les attaques.</p> <p>Un horodatage précis a aussi son importance dans la journalisation. L’horodatage vous permet de mieux suivre la trace des attaques du réseau. Tous les routeurs sont capables de maintenir l’heure de leur propre horloge, mais ce n’est généralement pas suffisant. Pour garantir la précision et la disponibilité des données horaires, il vaut mieux régler l’horloge du routeur à l’aide de deux serveurs de synchronisation fiables. Il peut s’avérer nécessaire de configurer un serveur NTP (Network Time Protocol) afin de disposer d’une source de synchronisation fiable pour les horloges de tous les périphériques. La configuration de cette option sort du cadre de ce cours.</p> <p>Exemple :</p> <span class="cmd"><p>R2(config)#<b>service timestamps ?</b></p></span> <span class="cmd"><p> debug Timestamp debug messages</p></span> <span class="cmd"><p> log Timestamp log messages</p></span> <span class="cmd"><p> &lt;cr></p></span> <span class="cmd"><p>R2(config)#<b>service timestamps</b></p></span> <p>Plus loin dans ce chapitre, vous aurez l’occasion d’étudier la commande <span class="cmd"><b>debug</b></span>. Il est également possible d’envoyer les sorties de la commande <span class="cmd"><b>debug</b></span> dans des journaux.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1404030000">
<title><content-text>Sécurisation des services réseau d’un routeur</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404030100">
<title><content-text>Services et interfaces de routeur vulnérables</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4349037586">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030100/tl1404030101/cm4349037586.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030100/tl1404030101/cm4349037586text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Services et interfaces de routeur vulnérables</b></p> <p>Les routeurs Cisco prennent en charge un grand nombre de services réseau aux couches 2, 3, 4 et 7, comme indiqué dans la figure. Certains de ces services sont des protocoles de la <content-link target="{4A139CBC-C35A-4DF4-870A-2D8247C8B763}" type="glossary">couche application</content-link> qui permettent aux utilisateurs et aux processus hôtes de se connecter au routeur. D’autres sont des processus automatiques et des paramètres prévus pour la prise en charge de configurations spéciales ou d’ancienne génération qui présentent des risques de sécurité. Certains de ces services peuvent être limités ou désactivés pour améliorer la sécurité sans toutefois dégrader le fonctionnement du routeur. Il convient d’appliquer les règles générales de bon usage des routeurs pour ne prendre en charge que le trafic et les protocoles réseau nécessaires. </p> <p>La plupart des services présentés dans ce chapitre ne sont habituellement pas requis. Le tableau de la figure donne un aperçu général des services vulnérables des routeurs et indique la méthode recommandée pour ces services. </p> <p> </p> <p>Le fait de désactiver un service réseau sur le routeur lui-même ne l’empêche pas de prendre en charge un réseau utilisant le protocole correspondant. Par exemple, les services TFTP peuvent être nécessaires sur un réseau pour sauvegarder les fichiers de configuration et les images logicielles IOS. Ce service est généralement fourni par un serveur TFTP spécialisé. Dans certains cas, il est également possible de configurer un routeur en tant que serveur TFTP. Cette méthode est cependant inhabituelle. En général, le service TFTP est donc désactivé sur le routeur.</p>  <p>Dans de nombreux cas, le logiciel Cisco IOS permet de désactiver complètement un service ou de limiter son accès à des segments de réseau ou à des groupes d’hôtes particuliers. Si un service n’est utile qu’à une partie d’un réseau, les fonctions de restriction doivent alors être utilisées pour limiter la portée de ce service.</p> <p>La désactivation automatique d’une fonctionnalité réseau empêche soit le traitement d’un certain type de trafic par le routeur, soit le passage de ce trafic dans le routeur. Par exemple, le routage par la source IP est une fonction peu utilisée qui peut servir à des attaques du réseau. Sauf s’il est nécessaire pour le fonctionnement du réseau, le routage par la source IP doit donc être désactivé.</p>  <p><b>Remarque :</b> certaines mises en œuvre de la téléphonie IP exploitent le protocole CDP. Il convient donc de réfléchir avant de désactiver ce service globalement.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6392680869">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030100/tl1404030102/cm6392680869.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030100/tl1404030102/cm6392680869text.xml"/></content-media> <content-text><p>La désactivation de services nécessite différentes commandes. La sortie de la commande <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> présentée dans la figure donne un exemple de configuration de services qui ont été désactivés. </p> <p> </p> <p>Les services qu’il convient généralement de désactiver sont repris ci-dessous : </p> <p><ul><li>Petits services tels que echo, discard et chargen : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no service tcp-small-servers</b></span> ou <span class="cmd"><b>no service udp-small-servers</b></span>.</li><li><content-link target="{7B7069EE-B0A5-4E91-8A8E-6172DF15C3BD}" type="glossary">BOOTP</content-link> : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no ip bootp server</b></span>.</li><li>Finger : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no service finger</b></span>.</li><li>HTTP : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no ip http server</b></span>.</li><li>SNMP : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no snmp-server</b></span>. </li></ul></p> <p>Il est également important de désactiver les services qui permettent le passage de certains paquets par le routeur, l’envoi de paquets spéciaux, ou encore les paquets utilisés pour la configuration de routeurs à distance. Voici les commandes de désactivation correspondantes :</p> <p><ul><li>Protocole <content-link target="{9D47B72C-E6F2-496C-84FC-DCAC95365567}" type="glossary">Cisco Discovery Protocol</content-link> (<content-link target="{3CD61258-D6EA-4D00-B1D5-B772ED959841}" type="glossary">CDP</content-link>) : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no cdp run</b></span>. </li><li>Configuration à distance : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no service config</b></span>. </li><li>Routage par la source : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no ip source-route</b></span>. </li><li>Routage sans classe : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no ip classless</b></span>. </li></ul></p> <p>Vous pouvez sécuriser davantage les interfaces de routeur à l’aide de certaines commande en mode de configuration d’interface :</p> <p><ul><li>Interfaces inutilisées : utilisez la commande <span class="cmd"><b>shutdown</b></span>. </li><li>Pas d’attaques SMURF : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no ip directed-broadcast</b></span>. </li><li>Routage <content-link target="{CF8021B6-9CDA-48C3-B5D3-11514CC967F8}" type="glossary">ad hoc</content-link> : utilisez la commande <span class="cmd"><b>no ip proxy-arp</b></span>.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404030103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1546030766">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030100/tl1404030103/cm1546030766.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030100/tl1404030103/cm1546030766text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Vulnérabilité de SNMP, NTP et DNS</b></p> <p> </p> <p>La figure présente trois services de gestion qu’il convient également de sécuriser. Les méthodes de désactivation ou de mise au point de la configuration de ces services sortent du cadre de ce cours. Ces services sont abordés dans le cours CCNP qui traite de la mise en œuvre de réseaux étendus convergents sécurisés (ISCW). </p> <p> </p> <p>Ci-dessous, nous présentons donc seulement la description et les directives de sécurisation de ces services.</p> <p><b>SNMP</b></p> <p>Le protocole SNMP est le protocole Internet standard utilisé pour la surveillance et l’administration automatisées. Il en existe différentes versions ayant chacune des propriétés de sécurité différentes. Les versions SNMP antérieures à la version 3 véhiculent les informations en texte clair. En principe, il est conseillé d’utiliser la version SNMP 3.</p> <p><b><content-link target="{5E79EE83-C763-47BB-BC1C-8C97D156F5E6}" type="glossary">NTP</content-link></b></p> <p>Les routeurs et d’autres hôtes Cisco utilisent le protocole NTP pour synchroniser leurs horloges internes avec précision. Dans la mesure du possible, les administrateurs réseau doivent configurer tous les routeurs en tant que membres d’une hiérarchie NTP, dans la quelle un routeur sert d’horloge mère aux autres routeurs du réseau. Si une hiérarchie NTP n’est pas disponible dans le réseau, désactivez le protocole NTP.</p> <p>La désactivation de NTP sur une interface n’empêche pas le passage des messages NTP par le routeur. Pour rejeter tous les messages NTP sur une interface particulière, utilisez une liste d’accès.</p> <p><b>DNS</b></p> <p>Le logiciel Cisco IOS prend en charge la recherche de noms d’hôtes à l’aide du système DNS (système de noms de domaine). Ce système fournit la correspondance entre les noms et les adresses IP, par exemple entre central.mydomain.com et 14.2.9.250. </p> <p>Malheureusement, le protocole DNS de base n’offre aucune assurance d’authentification ou d’intégrité. Par défaut, les demandes d’adresse sont envoyées à l’adresse de diffusion 255.255.255.255.</p> <p>Si un ou plusieurs <content-link target="{92C2FFDF-A74E-42B5-963D-937071CC87ED}" type="glossary">serveurs de noms</content-link> sont disponibles sur le réseau et qu’il est souhaitable d’utiliser des noms dans les commandes Cisco IOS, définissez explicitement les adresses de ces serveurs de noms à l’aide de la commande de configuration globale <span class="cmd"><b>ip name-server</b><i> adresses</i></span>. Dans le cas contraire, désactivez la résolution de noms DNS avec la commande <span class="cmd"><b>no ip domain-lookup</b></span>. Il est également conseillé d’affecter un nom au routeur avec la commande <span class="cmd"><b>hostname</b></span>. Le nom du routeur apparaît alors dans l’invite. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404030200">
<title><content-text>Sécurisation des protocoles de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9465087473">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030200/tl1404030201/cm9465087473.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030200/tl1404030201/cm9465087473text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Présentation de l’authentification des protocoles de routage</b></p> <p>En tant qu’administrateur réseau, vous devez savoir que vos routeurs risquent de subir des attaques tout comme les systèmes des utilisateurs finaux. Au moyen d’un analyseur de paquets comme Wireshark, n’importe qui peut lire les informations qui se propagent entre les routeurs. En général, les systèmes de routage peuvent être attaqués de deux façons :</p> <p><ul><li>Interruption entre homologues</li><li>Falsification des informations de routage</li></ul></p> <p>L’interruption entre homologues est l’attaque la moins critique des deux, étant donné que les protocoles de routage se rétablissent automatiquement. La durée de l’interruption est donc à peine plus longue que l’attaque elle-même.</p> <p>Une catégorie d’attaques plus subtile vise les informations du protocole de routage. Des informations de routage falsifiées sont généralement utilisées pour tromper les systèmes, pour causer un déni de service ou pour acheminer le trafic par un chemin qu’il n’aurait pas suivi dans des conditions normales. Les conséquences de la falsification des informations de routages sont  les suivantes :</p> <p>1. Redirection du trafic pour créer des boucles, comme illustré dans la figure.</p> <p>2. Redirection du trafic pour pouvoir le surveiller sur une liaison non fiable.</p> <p>3. Redirection du trafic pour le rejeter.</p> <p>Une méthode d’attaque directe du système de routage consiste à attaquer les routeurs qui exécutent les protocoles de routage, puis à accéder à ces routeurs pour y injecter de fausses informations. N’oubliez pas que n’importe qui peut se mettre en écoute et intercepter les mises à jour de routage.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Lire dans la figure </b>pour voir l’animation d’une attaque de routage en boucle.</p> <p>L’animation montre un exemple d’attaque qui génère une boucle de routage. Un assaillant est parvenu à se connecter directement à la liaison entre les routeurs R2 et R3. L’assaillant injecte de fausses informations de routage destinées au routeur R1 uniquement. Ces informations signalent R3 comme destination privilégiée pour l’acheminement vers l’hôte 192.168.10.10/32. Bien que la <content-link target="{A5B54AF5-42F2-4206-A727-B3A046A12DB5}" type="glossary">table de routage</content-link> de R1 contienne une entrée vers le réseau 192.168.10.0/24 directement connecté, R1 ajoute la route injectée à sa table de routage étant donné le <content-link target="{0E05A28B-B532-42D1-9841-778E4C029AA7}" type="glossary">masque de sous-réseau</content-link> plus long. Une route correspondant à un masque de sous-réseau plus long est considérée comme supérieure à une route avec un masque de sous-réseau plus court. Par conséquent, lorsqu’un routeur reçoit un paquet, il sélectionne le masque de sous-réseau le plus long car celui-ci indique une route plus précise vers la destination.</p> <p>Lorsque PC3 envoie un paquet à PC1 (192.168.10.10/24), R1 ne le transmet pas à l’hôte PC1. Il achemine plutôt le paquet vers le routeur R3, étant donné que, selon ses informations de routage, le meilleur chemin vers 192.168.10.10/32 passe par R3. Lorsque R3 reçoit le paquet, sa table de routage lui indique de retransmettre le paquet à R1, ce qui crée une boucle.</p> <p>Le meilleur moyen de protéger les informations de routage sur le réseau consiste à authentifier les paquets du protocole de routage par l’algorithme MD5 (ou Message Digest 5). Un algorithme tel que MD5 permet aux routeurs de comparer des signatures qui doivent être identiques. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Protection des mises à jour dans la figure.</b></p> <p>La figure montre comment chaque routeur génère une signature dans la chaîne de mise à jour. Les trois composantes d’un tel système sont les suivantes :</p> <p>1. Algorithme de chiffrement, qui fait généralement partie du domaine public.</p> <p>2. Clé utilisée par l’algorithme, qui est un secret partagé par les routeurs qui authentifient leurs paquets.</p> <p>3. Contenu du paquet lui-même.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Fonctionnement dans la figure.</b></p> <p><b>Cliquez sur Lire pour lancer l’animation.</b></p> <p>L’animation montre comment chaque routeur authentifie les informations de routage. En général, l’expéditeur des informations de routage génère une signature à partir de la clé et des données de routage à expédier, en tant qu’entrées de l’algorithme de chiffrement. Les routeurs qui reçoivent des données de routage peuvent répéter le même processus avec la même clé, les données reçues et les mêmes données de routage. Si la signature calculée par le destinataire est identique à celle calculée par l’expéditeur, les données et la clé doivent être identiques à celles transmises par l’expéditeur et la mise  à jour est authentifiée.</p> <p>Les protocoles <content-link target="{066A02C7-F57D-422C-BB01-6AE1B170D524}" type="glossary">RIPv2</content-link>, EIGRP, OSPF, <content-link target="{CDC5A5EE-3274-4538-89DF-E29F1E03F9B8}" type="glossary">IS-IS</content-link> et <content-link target="{8161961D-E947-4D60-85BE-74C847AD308E}" type="glossary">BGP</content-link> prennent tous en charge les différentes formes d’authentification MD5.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4553984862">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030200/tl1404030202/cm4553984862.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030200/tl1404030202/cm4553984862text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Configuration de RIPv2 avec authentification du protocole de routage</b></p> <p>La topologie illustrée dans la figure représente un réseau configuré avec le protocole de routage RIPv2. Le protocole RIPv2 prend en charge l’authentification du protocole de routage. Pour sécuriser les mises à jour de routage, chaque routeur doit être configuré de manière à prendre en charge l’authentification. Pour sécuriser les mises à jour de RIPv2, procédez comme suit :</p> <p>Étape 1. Empêcher la propagation des mises à jour de routage RIP.</p> <p>Étape 2. Empêcher la réception non autorisée de mises à jour RIP.</p> <p>Étape 3. Vérifier le fonctionnement du routage RIP.</p> <p><b>Empêcher la propagation des mise à jour de routage RIP</b></p> <p>Vous devez empêcher qu’un intrus en écoute sur le réseau ne reçoive les mises à jour auxquelles il n’a pas droit. Pour cela, vous devez forcer le mode passif sur toutes les interfaces du routeur, puis activer uniquement celles qui sont nécessaires pour l’envoi et la réception des mises à jour RIP. En mode passif, une interface reçoit des mises à jour, mais n’en envoie pas. Vous devez configurer les interfaces en mode passif sur tous les routeurs du réseau. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton Config de l’étape 1.</b></p> <p>La figure présente les commandes de configuration permettant de contrôler les interfaces qui participent aux mises  à jour de routage. Les mises à jour de routage ne doivent jamais être annoncées aux interfaces qui ne sont pas connectées à d’autres routeurs. Par exemple, les interfaces de réseau local du routeur R1 ne se connectent pas à d’autres routeurs et ne doivent donc pas annoncer de mises à jour de routage. Seule l’interface S0/0/0 du routeur R1 doit annoncer les mises à jour de routage.</p> <p>Dans la sortie affichée, la commande <span class="cmd"><b>passive-interface default</b></span> désactive les annonces de routage sur toutes les interfaces,  y compris l’interface S0/0/0. La commande <span class="cmd"><b>no passive-interface s0/0/0</b></span> active l’envoi et la réception de mises à jour RIP sur l’interface S0/0/0.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Étape 2 dans la figure.</b></p> <p><b>Empêcher la réception non autorisée de mises à jour RIP</b></p> <p>Dans la figure, l’interception par l’intrus des mises à jour RIP est empêchée, étant donné que l’authentification MD5 a été activée sur les routeurs R1, R2 et R3. Il s’agit des routeurs qui participent aux mises à jour RIP.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Config de l’étape 2.</b></p> <p>La sortie présente les commandes permettant de configurer l’authentification du protocole de routage sur le routeur R1. Ces commandes doivent également s’appliquer aux interfaces appropriées des routeurs R2 et R3. </p> <p>L’exemple illustre les commandes permettant de créer une chaîne de clés appelée RIP_KEY. Bien qu’il soit possible d’envisager des clés multiples, notre exemple n’en montre qu’une. « Key 1 » est configurée pour contenir une chaîne de caractères appelée cisco. Cette clé est similaire à un mot de passe et les routeurs qui échangent des clés d’authentification doivent être configurés avec la même chaîne de caractères de clé. L’interface S0/0/0 est configurée pour prendre en charge l’authentification MD5. La chaîne RIP_KEY et la mise à jour de routage sont traitées par l’algorithme MD5 pour générer une signature unique. </p> <p>Une fois R1 configuré, les autres routeurs reçoivent des mises à jour de routage chiffrées et ne peuvent donc plus déchiffrer les mises à jour de R1. Cette condition subsiste jusqu’à ce que le protocole d’authentification soit configuré sur tous les routeurs du réseau.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Étape 3 dans la figure.</b></p> <p><b>Vérifier le fonctionnement du routage RIP</b></p> <p>Une fois tous les routeurs configurés, vous devez vérifier le fonctionnement du routage RIP dans le réseau.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Config de l’étape 3.</b></p> <p>La sortie de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> confirme que le routeur R1 a effectué l’authentification avec les autres routeurs et a pu acquérir les routes des routeurs R2 et R3. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404030203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1018741868">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030200/tl1404030203/cm1018741868.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030200/tl1404030203/cm1018741868text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Présentation de l’authentification des protocoles de routage EIGRP et OSPF</b></p> <p>L’authentification des protocoles de routage doit également être configurée pour d’autres protocoles tels que EIGRP et OSPF. Pour plus d’informations sur l’authentification des protocoles de routage EIGRP et OSPF, reportez-vous au cours CCNP2 qui traite de la mise en œuvre de réseaux étendus convergents sécurisés (ISCW).</p> <p><b>Cliquez sur le bouton EIGRP dans la figure.</b></p> <p><b>EIGRP</b></p> <p>La figure présente les commandes permettant de configurer l’authentification du protocole de routage EIGRP sur le routeur R1. Ces commandes sont très semblables à celles utilisées pour l’authentification MD5 du RIPv2. Les étapes de configuration de l’authentification du protocole de routage EIGRP sur le routeur R1 sont les suivantes :</p> <p>Étape 1. La zone surlignée en haut montre comment créer la chaîne de clés que tous les routeurs du réseau doivent utiliser. Ces commandes génèrent une chaîne de clés appelée EIGRP_KEY et placent le terminal en mode de configuration « keychain » ; elles créent également une clé numérotée 1 et la chaîne de caractères cisco. </p> <p>Étape 2. La zone surlignée en bas montre comment activer l’authentification MD5 dans les paquets EIGRP passant par une interface. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton OSPF dans la figure.</b></p> <p><b>OSPF</b></p> <p>La figure présente les commandes permettant de configurer l’authentification du protocole de routage OSPF sur l’interface S0/0/0 du routeur R1. La première commande spécifie la clé utilisée pour l’authentification MD5. La commande suivante active l’authentification MD5.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404030204">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7044011628">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030200/tl1404030204/cm7044011628/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030200/tl1404030204/cm7044011628/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Cet exercice couvre à la fois la simple authentification OSPF et l’authentification OSPF avec l’algorithme MD5. Vous pouvez activer l’authentification dans le protocole OSPF pour échanger des mises à jour de routage de manière sécurisée. Avec l’authentification simple, le mot de passe est envoyé sous forme de texte clair dans le réseau. L’authentification s’utilise lorsque les périphériques d’une <content-link target="{406914EE-0E7C-4473-A161-26A24E1A5CBA}" type="glossary">zone</content-link> ne prennent pas en charge l’authentification MD5, plus sûre. Dans l’authentification MD5, le mot de passe n’est pas envoyé sur le réseau. La méthode MD5 est considérée comme l’authentification OSPF la plus sûre. Lorsque vous configurez l’authentification, vous devez configurer une zone complète avec le même type d’authentification. Dans cet exercice, vous allez configurer l’authentification simple entre R1 et R2, puis l’authentification MD5 entre R2 et R3.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies tout au long de l’exercice, ainsi que dans le fichier PDF accessible par le lien suivant.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_4_3_2.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404030300">
<title><content-text>Verrouillage du routeur à l’aide de Cisco AutoSecure</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6420187655">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030300/tl1404030301/cm6420187655.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404030000/tl1404030300/tl1404030301/cm6420187655text.xml"/></content-media> <content-text><p>Cisco AutoSecure utilise une seule commande pour désactiver les processus et les services non essentiels du système, ce qui élimine certaines menaces de sécurité potentielles.  Vous pouvez configurer AutoSecure en mode d’exécution privilégié à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>auto secure</b></span> dans l’un des deux modes suivants :</p> <p><ul><li><b>Mode interactif</b> : ce mode vous présente des invites permettant d’activer ou de désactiver des services et autres fonctions de sécurité. Il s’agit du mode par défaut.</li><li><b>Mode non interactif</b> : ce mode exécute automatiquement la commande auto secure avec les paramètres par défaut recommandés par Cisco. Ce mode est activé avec l’option no-interact de la commande.</li></ul></p> <p><b>Cliquez sur le bouton Sortie du routeur dans la figure.</b></p> <p><b>Exécution d’AutoSecure sur un routeur Cisco</b></p> <p>L’écran illustré dans la figure affiche la sortie partielle d’une configuration Cisco AutoSecure. Pour démarrer le processus de sécurisation d’un routeur, lancez la commande <span class="cmd"><b>auto secure</b></span>. Cisco AutoSecure vous demande un certain nombre d’éléments dont voici la liste :</p> <p><ul><li>Éléments d’interface spécifiques</li><li>Bannières</li><li>Mots de passe</li><li>SSH</li><li>Fonctions de pare-feu du logiciel IOS</li></ul></p> <p><b>Remarque :</b> Cisco Router and Security Device Manager (SDM) offre une fonction similaire à celle de la commande Cisco AutoSecure. Cette fonction est décrite dans la section « Utilisation de Cisco SDM ».</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1404040000">
<title><content-text>Utilisation de Cisco SDM</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404040100">
<title><content-text>Présentation de Cisco SDM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7038737297">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040100/tl1404040101/cm7038737297.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040100/tl1404040101/cm7038737297text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Qu’est-ce que Cisco SDM ?</b></p> <p>Cisco Router and Security Device Manager (SDM) est un outil Web de gestion des périphériques facile à utiliser. Il est conçu  pour configurer les fonctions de réseau local, de réseau étendu et de sécurité sur les routeurs doté du logiciel Cisco IOS. </p> <p>La figure présente l’écran principal de SDM. Cette interface logicielle aide les administrateurs réseau des petites et moyennes entreprises à effectuer leurs tâches quotidiennes. Elle présente des assistants faciles à utiliser, automatise la gestion de la sécurité des routeurs et offre une assistance par une aide en ligne et des didacticiels exhaustifs. </p> <p>Cisco SDM prend en charge la plupart des versions du logiciel Cisco IOS. Il est préinstallé par défaut sur tous les nouveaux routeurs Cisco à services intégrés. S’il n’est pas préinstallé sur votre routeur, vous aurez à l’installer vous-même. Les fichiers SDM peuvent être installés sur le routeur, sur un PC ou les deux. L’installation sur un PC présente l’avantage d’économiser la mémoire du routeur et permet d’utiliser SDM pour la gestion d’autres routeurs du réseau. Si Cisco SDM est préinstallé sur le routeur, Cisco vous recommande de l’utiliser pour effectuer la configuration initiale.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7688568233">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040100/tl1404040102/cm7688568233.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040100/tl1404040102/cm7688568233text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Fonctionnalités de Cisco SDM</b></p> <p>Cisco SDM simplifie la configuration du routeur et de la sécurité grâce à plusieurs assistants intelligents qui permettent de configurer efficacement un réseau privé virtuel et les paramètres de pare-feu du logiciel Cisco IOS. Cette possibilité permet aux administrateurs de déployer, de configurer et de surveiller rapidement et facilement des routeurs d’accès Cisco.</p> <p>Les assistants intelligents de Cisco SDM guident les utilisateurs étape par étape dans la configuration du routeur et de la sécurité, en configurant systématiquement les interfaces de réseau local et de réseau étendu, le pare-feu, le système de protection contre les intrusions et les réseaux privés virtuels.</p> <p>Les assistants intelligents de Cisco SDM détectent automatiquement les erreurs de configuration et proposent des corrections, telles que permettre le trafic DHCP au travers d’un pare-feu si l’interface de réseau étendu est adressée selon le protocole DHCP. L’aide en ligne de Cisco SDM contient des informations de base essentielles en plus d’instructions étape par étape pour aider les utilisateurs à entrer des données correctes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404040200">
<title><content-text>Configuration du routeur pour la prise en charge de Cisco SDM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5399299654">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040200/tl1404040201/cm5399299654.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040200/tl1404040201/cm5399299654text.xml"/></content-media> <content-text><p>Cisco SDM est en principe installé sur tous les nouveaux routeurs Cisco. Si Cisco SDM n’est pas installé sur l’un de vos routeurs en exploitation, vous pouvez l’installer et l’exécuter sans interrompre le trafic du réseau. Avant d’installer Cisco SDM sur un routeur en exploitation, vous devez vérifier la présence de quelques paramètres dans le fichier de configuration du routeur. La figure présente une topologie dans laquelle l’administrateur système va installer Cisco SDM sur le routeur R1. </p>  <p>Pour configurer Cisco SDM sur un routeur en exploitation, sans interrompre le trafic, procédez comme suit : </p>  <p>Étape 1. Accédez à l’interface ILC du routeur Cisco à l’aide de la connexion de console ou Telnet.</p>  <p>Étape 2. Activez les serveurs HTTP et HTTPS sur le routeur.</p>  <p>Étape  3. Créez un compte utilisateur avec niveau de privilège 15 (activez les privilèges). </p>  <p>Étape 4. Configurez SSH et Telnet pour une session locale avec niveau de privilège 15. </p>  <p><b>Cliquez sur le bouton Sortie du routeur dans la figure</b>.</p>  <p>L’écran de sortie présente un exemple de configuration permettant de vérifier que l’installation et l’exécution de Cisco SDM sur un routeur en exploitation peut se faire sans interrompre le trafic.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404040300">
<title><content-text>Démarrage de Cisco SDM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6597936226">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040300/tl1404040301/cm6597936226.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040300/tl1404040301/cm6597936226text.xml"/></content-media> <content-text><p>Cisco SDM est stocké dans la <content-link target="{54277BBD-F779-42A2-8778-65F7AACBFBA0}" type="glossary">mémoire flash</content-link> du routeur. Il peut également résider sur un PC local. Pour lancer Cisco SDM, utilisez le protocole HTTPS et tapez l’adresse IP du routeur dans le <content-link target="{C454A437-B916-41F2-9530-DFE82203CD3C}" type="glossary">navigateur</content-link>. La figure représente le navigateur avec l’adresse https://198.162.20.1, ainsi que la page de démarrage de Cisco SDM. Le préfixe http:// peut être utilisé lorsque le protocole SSL n’est pas disponible. Lorsque la boîte de dialogue demandant le nom d’utilisateur et le mot de passe s’affiche (non représentée dans la figure), entrez le nom d’utilisateur et le mot de passe du compte privilégié du routeur (niveau de privilège 15). Une fois la page de lancement affichée, un programme Java signé Cisco SDM apparaît. Vous devez garder la fenêtre de ce programme ouverte pendant l’exécution de Cisco SDM. Comme il s’agit d’un programme Java signé Cisco SDM, il se peut que vous soyez invité à accepter un certificat. L’alerte de sécurité du certificat apparaît en bas à droite de la figure. </p>  <p><b>Remarque :</b> la séquence des étapes d’ouverture de session peut être différente selon que vous exécutez Cisco SDM sur un ordinateur personnel ou directement sur un routeur Cisco ISR. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404040400">
<title><content-text>Interface de Cisco SDM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3487353126">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040400/tl1404040401/cm3487353126.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040400/tl1404040401/cm3487353126text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Présentation de la page d’accueil de Cisco SDM</b></p> <p>Une fois Cisco SDM lancé et la session ouverte, la première page qui s’affiche est la page de présentation. </p> <p>Cette page affiche le modèle de routeur, la mémoire disponible, les versions de Flash, d’IOS et de SDM, le matériel installé et un résumé de certaines fonctions de sécurité, comme l’état du pare-feu et le numéro des connexions VPN actives.</p> <p>En particulier, elle présente des informations de base sur le matériel, le logiciel et la configuration du routeur.</p> <p><ul><li>Barre de menus : la barre en haut de l’écran contient les menus classiques File, Edit, View, Tools et Help.</li><li>Barre d’outils : sous la barre de menus, la barre d’outils présente les assistants SDM et les modes que vous pouvez sélectionner.</li><li>Informations routeur : le mode courant est affiché à gauche en dessous de la barre d’outils.</li></ul></p> <p><b>Remarque :</b> la barre de menus, la barre d’outils et le mode courant apparaissent toujours en haut de chaque écran. Les autres zones de l’écran changent en fonction du mode et de la fonction que vous utilisez.</p> <p><ul><li>Aperçu configuration : cette zone présente un résumé des paramètres de configuration. Pour afficher la configuration courante, cliquez sur le bouton <b>View Running Config</b>.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404040402">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5495421109">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040400/tl1404040402/cm5495421109.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040400/tl1404040402/cm5495421109text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Zone About Your Router</b></p> <p>Lorsque vous cliquez sur les boutons de la figure, vous pouvez voir les détails de chacun des éléments suivants de l’<content-link target="{29A75FAE-A910-4511-BA53-5B9BD02A3A79}" type="glossary">interface graphique utilisateur</content-link> : </p>  <p>About Your Router : zone de la page d’accueil de Cisco SDM qui présente des informations de base sur le matériel et le logiciel du routeur. Vous y trouvez les éléments suivants : </p> <p><ul><li>Host Name : cette zone affiche le nom d’hôte RouterX configuré sur le routeur.</li><li>Hardware : cette zone affiche le numéro de modèle du routeur, la quantité totale et la quantité disponible de mémoire <content-link target="{C3E0242B-9EDE-4EE0-A3EF-BB71BDE1438A}" type="glossary">RAM</content-link>, ainsi que la quantité de mémoire flash disponible. </li><li>Software : cette zone présente les versions des logiciels Cisco IOS et Cisco SDM exécutés sur le routeur. </li><li>La barre Feature Availability, située au bas de l’onglet About Your Router, affiche les fonctions disponibles de l’image logicielle Cisco IOS utilisée par le routeur. Si l’indicateur figurant à côté de chaque fonction est vert, cette fonction est disponible. S’il est rouge, la fonction n’est pas disponible. Les coches indiquent que la fonction est configurée sur le routeur. Dans la figure, Cisco SDM indique que les fonctions IP, Firewall, VPN, IPS et NAC sont disponibles et que seule la fonction IP est configurée. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404040403">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8480386732">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040400/tl1404040403/cm8480386732.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040400/tl1404040403/cm8480386732text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Zone Configuration Overview</b></p> <p>La figure présente la zone Configuration Overview de la page d’accueil de Cisco SDM. Lorsque vous cliquez sur les boutons de la figure, vous pouvez voir les détails de chacun des éléments suivants de l’interface graphique utilisateur : </p>  <p>Interfaces and Connections : cette zone présente les informations relatives aux interfaces et aux connexions, notamment le nombre de connexions actives et inactives, le nombre total d’interfaces de réseau local et de réseau étendu présentes sur le routeur, ainsi que le nombre de ces interfaces actuellement configurées. Vous y trouvez aussi des informations sur le serveur DHCP. </p> <p><ul><li><b>Firewall Policies</b> : cette zone affiche des informations sur le pare-feu, notamment si un pare-feu est en place, le nombre d’interfaces de confiance (internes), le nombre d’interfaces non fiables (externes) et les interfaces des zones démilitarisées (DMZ). Elle présente également le nom de l’interface à laquelle s’applique le pare-feu, si cette interface est définie comme interface intérieure ou extérieure et si la règle <content-link target="{063F61F2-BA6D-4607-8648-492954C38E1E}" type="glossary">NAT</content-link> s’applique à cette interface. </li><li><b>VPN</b> : cette zone affiche des informations sur les réseaux privés virtuels, comme le nombre de connexions VPN actives, le nombre de connexions VPN de site à site et le nombre de clients VPN actifs. </li><li><b>Routing</b> : cette zone affiche le nombre de routes statiques ainsi que les protocoles de routages configurés. </li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404040500">
<title><content-text>Assistants de Cisco SDM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404040501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9527182699">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040500/tl1404040501/cm9527182699.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040500/tl1404040501/cm9527182699text.xml"/></content-media> <content-text><p>Cisco SDM présente un certain nombre d’assistants pour vous aider à configurer un routeur Cisco ISR. Lorsqu’une tâche est sélectionnée dans la zone Tasks de l’interface graphique utilisateur de Cisco SDM, le panneau vous permet de sélectionner un assistant. La figure présente différents écrans de l’interface graphique utilisateur de Cisco SDM correspondant à l’assistant Basic NAT. La fonction de traduction d’adresses de réseau (NAT) est présentée plus loin, dans les sections du cours couvrant les services d’adressage IP. </p>  <p>Consultez le site <content-link target="http://www.cisco.com/go/sdm" type="external">http://www.cisco.com/go/sdm</content-link> pour obtenir les informations les plus récentes sur les assistants de Cisco SDM et les interfaces qu’ils prennent en charge.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404040600">
<title><content-text>Verrouillage d’un routeur à l’aide de Cisco SDM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404040601">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5692948409">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040600/tl1404040601/cm5692948409.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404040000/tl1404040600/tl1404040601/cm5692948409text.xml"/></content-media> <content-text><p>L’assistant de verrouillage en une seule étape de Cisco SDM applique pratiquement toutes les configurations de sécurité offertes par la fonction Cisco AutoSecure. Vous accédez à l’assistant de verrouillage en une seule étape en cliquant sur la tâche Security Audit de l’interface graphique de configuration. Cet assistant vérifie si la configuration de votre routeur présente des problèmes de sécurité potentiels et effectue automatiquement les changements de configuration nécessaires en cas de problème. </p>  <p>Ne croyez pas que le réseau est sécurisé par le simple fait d’avoir exécuté un verrouillage en une étape. De plus, toutes les fonctions de Cisco AutoSecure ne sont pas utilisées dans Cisco SDM. Cisco SDM applique différemment les fonctions AutoSecure, comme suit : </p>  <p><ul><li>désactive SNMP et ne configure pas SNMP version 3 ;</li><li>active et configure SSH sur les images Cisco IOS cryptographiques ;</li><li>n’active pas la fonction Service Control Point ou désactive d’autres services d’accès et de <content-link target="{ED284ACF-B1D2-428D-9C28-FC372C0F060A}" type="glossary">transfert de fichiers</content-link>, tel que FTP. </li></ul></p>  <p><b>Cliquez sur les boutons dans la figure </b>pour explorer les étapes de l’assistant Cisco de verrouillage en une étape.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1404050000">
<title><content-text>Gestion sécurisée des routeurs</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404050100">
<title><content-text>Mise à jour des images logicielle Cisco IOS</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7024489147">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050100/tl1404050101/cm7024489147.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050100/tl1404050101/cm7024489147text.xml"/></content-media> <content-text><p>Périodiquement, il convient de charger des mises à jour soit du système d’exploitation, soit du fichier de configuration. Ces mises à jour sont nécessaires pour résoudre des vulnérabilités connues, prendre en charge de nouvelles fonctions qui améliorent la sécurité, ou encore augmenter les performances du système. </p> <p><b>Remarque :</b> il n’et pas toujours conseillé d’effectuer une mise à niveau à la toute dernière version du logiciel Cisco IOS. La plupart du temps, cette version n’est pas stable. </p> <p>Lorsque vous modifiez le logiciel Cisco IOS d’un routeur, vous devez respecter un certain nombre de principes. Les modifications sont classées soit comme mises à jour, soit comme mises à niveau. Une mise à jour remplace une version par une autre sans mettre à niveau l’ensemble des fonctions. Le logiciel peut être mis à jour pour apporter un correctif ou remplacer une version qui n’est plus prise en charge. Les mises à jour sont gratuites. </p> <p>Une mise à niveau remplace une version par une autre dont l’ensemble des fonctions a subi lui-même une mise à niveau. Le logiciel peut être mis à niveau pour y ajouter de nouvelles fonctions ou technologies, ou remplacer une version qui n’est plus prise en charge. Les mises à niveau ne sont pas gratuites. Sur le site Cisco.com, vous trouverez des informations qui vous guideront dans le choix de la meilleure méthode.</p> <p>Pour simplifier la gestion et l’exploitation d’un réseau, Cisco vous recommande de suivre une procédure de migration en quatre phases. En suivant une procédure répétitive, vous pouvez également réduire les coûts d’exploitation, de gestion et de formation. Les quatre phases en question sont les suivantes :</p> <p><ul><li><b>Planification</b> : permet de définir les objectifs, d’identifier les ressources, de définir le profil matériel et logiciel du réseau, et de créer un calendrier préliminaire de migration aux nouvelles versions. </li><li><b>Conception</b> : permet de choisir les nouvelles versions de Cisco IOS et de définir une stratégie de migration vers ces versions. </li><li><b>Mise en œuvre</b> : programmation et exécution de la migration. </li><li><b>Exploitation</b> : surveillance de l’avancement de la migration et réalisation de copies de sauvegarde des images logicielles exécutées sur le réseau. </li></ul></p> <p>Le site Cisco.com met à votre disposition un certain nombre d’outils qui facilitent les tâches de migration du logiciel Cisco IOS. Vous pouvez utiliser ces outils pour obtenir des informations sur les versions, les jeux de fonctions, les plateformes et les images logicielles. Les outils suivants ne nécessitent pas l’ouverture d’une session avec mot de passe sur Cisco.com : </p> <p><ul><li><b>Cisco IOS Reference Guide</b> : ce guide en anglais couvre les bases des logiciels Cisco IOS.</li><li><b>Documents techniques sur le logiciel Cisco IOS</b> : documentation en anglais sur chaque version du logiciel Cisco IOS. </li><li><b>Software Center</b> : centre de téléchargement du logiciel Cisco IOS. </li></ul></p> <p>Cisco IOS Software Selector est une application Web qui permet de rechercher les fonctions requises pour une technologie donnée.</p> <p>Les outils suivants nécessitent un compte avec mot de passe valide pour ouvrir une session Cisco.com : </p> <p><ul><li><b>Bug Toolkit</b> : permet de rechercher des correctifs en fonction de la version, du jeu de fonctions et de mots clés. </li><li><b>Cisco Feature Navigator</b> : permet de rechercher et de comparer les versions qui prennent en charge un matériel et un jeu de fonctions. </li><li><b>Software Advisor</b> : permet de comparer des versions, d’établir la correspondance entre les versions et les fonctions des logiciels Cisco IOS et Cisco Catalyst OS, ainsi que de rechercher les versions logicielles qui prennent un charge un périphérique matériel donné. </li><li><b>Cisco IOS Upgrade Planner</b> : permet de rechercher les versions par matériel, version et jeu de fonctions, ainsi que de télécharger des images du logiciel Cisco IOS.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404050200">
<title><content-text>Gestion des images logicielles Cisco IOS</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404050201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5695386109">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050200/tl1404050201/cm5695386109.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050200/tl1404050201/cm5695386109text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Systèmes de fichiers et périphériques de Cisco IOS</b></p> <p>Lorsque la configuration d’un routeur est compromise, le réseau risque de ne plus être accessible. Les assaillants qui accèdent aux périphériques d’infrastructure peuvent altérer ou supprimer des fichiers de configuration. Ils peuvent aussi charger des images IOS incompatibles ou supprimer l’image IOS. Les changements sont alors appelés automatiquement ou au redémarrage du périphérique.</p> <p>Pour réduire de tels risques, vous devez pouvoir enregistrer, sauvegarder et restaurer vos configurations et vos images IOS. Pour cela, il vous suffit d’apprendre à effectuer quelques opérations de gestion de fichiers dans le logiciel Cisco IOS.</p> <p>Les périphériques Cisco IOS sont dotés d’une fonction appelée IFS (Cisco IOS Integrated File System). Ce système de fichiers intégré au logiciel Cisco IOS permet de créer des répertoires sur un périphérique Cisco et de se déplacer dans ces répertoires. Les répertoires disponibles dépendent de la plateforme utilisée.</p> <p>La figure présente, par exemple, la sortie de la commande <span class="cmd"><b>show file systems</b></span> qui affiche la liste de tous les systèmes de fichiers d’un routeur Cisco 1841. Cette commande fournit des informations intuitives comme la quantité de mémoire disponible, le type de système de fichiers et un indicateur d’autorisation. Les opérations autorisées sont la lecture seule (ro), l’écriture seule (wo), ainsi que la lecture et l’écriture (rw).</p> <p>Parmi les différents systèmes de fichiers affichés, les seuls qui nous intéressent sont les systèmes tftp, flash et <content-link target="{F23DBF8E-A495-47F7-9797-F2AD6ACA32A5}" type="glossary">NVRAM</content-link>. Les autres systèmes de fichiers sortent du cadre de ce cours.</p> <p>Les systèmes de fichiers réseau (<content-link target="{8856B136-9E77-4955-81B2-C8D5684F373C}" type="glossary">Network File System</content-link>) comprennent l’utilisation des protocoles FTP, TFTP (FTP trivial) ou <content-link target="{F72163BE-630C-41DC-ACB6-CC7F7E320E5F}" type="glossary">Remote Copy Protocol</content-link> (<content-link target="{4CFF7D26-33D1-46DF-BD0D-4B59E200CA5C}" type="glossary">RCP</content-link>). Le présent cours se concentre sur le protocole TFTP.</p> <p>Remarquez que la ligne du système de fichiers flash est marquée d’un astérisque, indiquant qu’il s’agit du système de fichiers par défaut. Souvenez-vous que l’IOS amorçable se trouve dans la mémoire flash. La présence du symbole dièse (#) en fin de ligne indique donc qu’il s’agit d’un « disque amorçable ».</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Flash dans la figure.</b></p> <p>La figure présente le contenu du système de fichiers par défaut courant qui est, dans le cas présent, la mémoire flash, comme indiqué par l’astérisque en début de ligne dans la figure précédente. La mémoire flash contient plusieurs fichiers. Toutefois le seul qui présente un intérêt spécifique pour nous est le dernier de la liste, à savoir le nom de fichier de l’image IOS chargée en mémoire vive.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton NVRAM.</b></p> <p>Pour afficher le contenu de la mémoire vive non volatile (NVRAM), vous devez changer de système de fichiers par défaut à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>cd</b></span> (change directory) permettant de changer de répertoire. La commande <span class="cmd"><b>pwd</b></span> (present working directory) permet de vérifier que vous vous trouvez dans le répertoire de la mémoire vive non volatile. Finalement, la commande <span class="cmd"><b>dir</b></span> affiche le contenu de la mémoire vive non volatile. Parmi les différents fichiers affichés, le seul qui présente un intérêt pour nous est le fichier nommé « startup-config » qui définit la configuration de démarrage. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6741381036">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050200/tl1404050202/cm6741381036.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050200/tl1404050202/cm6741381036text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Préfixes des URL des périphériques Cisco</b></p> <p>Lorsqu’un administrateur réseau souhaite déplacer des fichiers sur un ordinateur, le système d’exploitation lui présente une structure de fichiers permettant d’indiquer l’origine et la destination des fichiers.  En travaillant avec l’interface ILC d’un routeur, les administrateurs ne disposent pas de ces repères visuels. Dans la section précédente, c’est avec la commande show file systems que les différents systèmes de fichiers de la plateforme Cisco 1841 ont été affichés. </p> <p> </p> <p>Dans le système Cisco IFS, la convention URL est utilisée pour spécifier les emplacements de fichiers. Les URL utilisées sur les plateformes Cisco IOS sont similaires au format Web bien connu. </p> <p>La figure illustre l’exemple TFTP suivant : tftp://192.168.20.254/configs/backup-configs. </p> <p><ul><li>L’expression « tftp: » s’appelle le préfixe. </li><li>Tout ce qui se trouve après la double barre oblique (//) définit l’emplacement. </li><li>192.168.20.254 est l’emplacement du serveur TFTP. </li><li> Le répertoire principal correspond à « configs ». </li><li> Le nom de fichier est « backup-configs »  </li></ul></p> <p> </p> <p>Le préfixe de l’URL indique le système de fichiers. Cliquez sur les différents boutons de la figure pour voir les préfixes courants et leur syntaxe. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4234901437">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050200/tl1404050203/cm4234901437.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050200/tl1404050203/cm4234901437text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Commandes pour la gestion des fichiers de configuration</b></p> <p>Pour assurer l’accès à un système, la meilleure méthode consiste à toujours disposer de copies de sauvegarde des fichiers de la configuration de démarrage et des fichiers des images IOS. La commande <span class="cmd"><b>copy</b></span> du logiciel Cisco IOS s’utilise pour déplacer des fichiers de configuration d’un emplacement de stockage ou périphérique à un autre, tel que la mémoire vive (RAM), la mémoire vive non volatile (NVRAM) ou un serveur TFTP. La figure illustre la syntaxe de la commande.</p> <p>Quelques utilisations courantes de la commande <span class="cmd"><b>copy</b></span> sont présentées dans les exemples ci-dessous. Ces exemples montrent deux méthodes permettant d’accomplir la même opération. Le premier exemple correspond à une syntaxe simple, le second est plus explicite.</p> <p>Copie de la configuration courante de la mémoire vive à la configuration de démarrage en mémoire vive non volatile :</p> <p><span class="cmd">R2# <b>copy running-config startup-config</b></span></p> <p><span class="cmd"><b>copy system:running-config nvram:startup-config</b></span></p> <p>Copie de la configuration courante de la mémoire vive à un emplacement distant :</p> <p><span class="cmd">R2# <b>copy running-config tftp:</b></span></p> <p><span class="cmd">R2# <b>copy system:running-config tftp:</b></span></p> <p>Copie de la configuration d’une source distante à la configuration courante :</p> <p><span class="cmd">R2# <b>copy tftp: running-config</b></span></p> <p><span class="cmd">R2# <b>copy tftp: system:running-config</b></span></p> <p>Copie de la configuration d’une source distante à la configuration de démarrage :</p> <p><span class="cmd">R2# <b>copy tftp: startup-config</b></span></p> <p><span class="cmd">R2# <b>copy tftp: nvram:startup-config</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8771181290">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050200/tl1404050204/cm8771181290.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050200/tl1404050204/cm8771181290text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Conventions de nom de fichier dans le logiciel Cisco IOS</b></p> <p>Le nom du fichier image du logiciel Cisco IOS est attribué selon une convention spéciale. Ce nom se compose de plusieurs parties, ayant chacune leur propre signification. Il est important de bien comprendre cette convention lorsque vous effectuez une mise à niveau ou lors de la sélection d’un IOS.</p> <p>L’explication du nom de fichier illustré dans la figure est la suivante :</p> <p>La première partie,<b> c1841</b>, identifie la plateforme sur laquelle l’image logicielle s’exécute. Dans l’exemple illustré, il s’agit d’un routeur Cisco 1841.</p> <p> </p> <p>La deuxième partie,<b> ipbase</b>, indique le jeu de fonctions. Dans ce cas, « ipbase » se rapporte à l’image des interréseaux IP de base. Les autres jeux de fonctions possibles sont les suivants :</p> <p><b>i</b> : désigne le jeu de fonctions IP.</p> <p><b>j</b> : désigne le jeu de fonctions pour entreprises (tous protocoles).<b>s</b> : désigne un jeu de fonctions PLUS (mise en file d’attente, manipulation ou traductions supplémentaires).</p> <p><b>56i</b> : désigne le chiffrement <content-link target="{D6D25928-2873-443A-8F81-F28770B2C6A1}" type="glossary">DES</content-link> à 56 bits de l’IPsec.</p> <p><b>3</b> : désigne le système de détection des intrusions / le pare-feu.</p> <p><b>k2</b> : désigne le chiffrement 3DES à 168 bits de l’IPsec.</p> <p>La troisième partie, <b>mz</b>, indique l’endroit où l’image logicielle s’exécute et si le fichier est compressé. Dans l’exemple, « mz » signifie que le fichier s’exécute en mémoire vive et qu’il est compressé.</p>  <p>La quatrième partie, <b>12.3-14.T7</b>, correspond au numéro de version. </p> <p>La dernière partie, <b>bin</b>, est l’extension du nom de fichier. L’extension .bin indique qu’il s’agit d’un fichier binaire exécutable.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404050300">
<title><content-text>Gestion des images logicielles Cisco IOS</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404050301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2418633892">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050300/tl1404050301/cm2418633892.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050300/tl1404050301/cm2418633892text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Utilisation de serveurs TFTP pour gérer les images Cisco IOS</b></p> <p>Les interréseaux de production couvrent généralement de grandes zones et contiennent de nombreux routeurs. Une des tâches importantes des administrateurs consiste à mettre à niveau les images logicielles de Cisco IOS chaque fois que des exploitations ou des vulnérabilités sont découvertes. Il est également bon de s’assurer que toutes les plateformes exécutent, dans la mesure du possible, la même version du logiciel Cisco IOS. Enfin, pour chaque réseau, la prudence impose de toujours conserver une copie de sauvegarde de l’image logicielle de Cisco IOS, au cas où l’image système du routeur serait altérée ou accidentellement effacée.</p>  <p>Les routeurs largement distribués ont besoin d’une source ou d’un emplacement de sauvegarde pour stocker les images logicielles Cisco IOS. Un serveur TFTP permet de télécharger des images logicielles et des configurations par l’intermédiaire du réseau. Ce serveur TFTP peut être un autre routeur, une station de travail ou un système hôte.</p> <p>À mesure que le réseau s’agrandit, le stockage sur un serveur TFTP permet de contrôler le numéro et le niveau de révision des images logicielles Cisco IOS et des fichiers de configuration qu’il convient de maintenir à jour.</p> <p>Avant de changer l’image du logiciel Cisco IOS sur un routeur, vous devez accomplir les tâches suivantes :</p> <p><ul><li>déterminer la quantité de mémoire nécessaire pour la mise à jour et, au besoin, installer de la mémoire supplémentaire ;</li><li>installer et tester la fonction de transfert de fichiers entre l’hôte d’administration et le routeur ;</li><li>programmer le temps d’arrêt nécessaire à la mise à jour du routeur, normalement en dehors des heures ouvrables.</li></ul></p> <p>Lorsque vous êtes prêt pour la mise à jour, effectuez les étapes suivantes :</p> <p><ul><li>Désactivez toutes les interfaces du routeur qui ne sont pas nécessaires pour la mise à jour.</li><li>Sauvegardez le système d’exploitation et le fichier de configuration courants sur un serveur TFTP.</li><li>Chargez la mise à jour du système d’exploitation ou du fichier de configuration.</li><li>Effectuez des tests de confirmation du bon fonctionnement de la mise à jour. Si ces tests réussissent, vous pouvez réactiver les interfaces désactivées. En cas d’échec des tests, rétablissez la configuration précédente, recherchez la cause du problème et recommencez les opérations.</li></ul></p> <p>Le grand défi auquel doivent faire face les <content-link target="{9A49EBE1-9ED3-496B-91BF-D52AAA8C8DC8}" type="glossary">opérateurs réseau</content-link> est de minimiser le temps d’arrêt d’un routeur compromis ou lorsque le logiciel d’exploitation et les données de configuration ont été effacés de la mémoire permanente du routeur. L’opérateur doit alors récupérer une copie d’archivage de la configuration (si celle-ci existe) et restaurer une image logicielle qui fonctionne sur le routeur. Cette restauration doit être faite sur tous les routeurs affectés, ce qui augmente le temps d’arrêt total du réseau. </p> <p>N’oubliez pas que le logiciel Cisco IOS est doté d’une fonction qui assure la résilience de la configuration. Cette fonction permet au routeur de sécuriser et de conserver une copie fonctionnelle de l’image du système d’exploitation et du fichier de configuration courants. Ces fichiers peuvent ainsi résister aux tentatives d’effacement malveillant du contenu de la mémoire vive non volatile et de la mémoire flash.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404050400">
<title><content-text>Sauvegarde et mise à niveau de l’image logicielle</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404050401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1641285484">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050400/tl1404050401/cm1641285484.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050400/tl1404050401/cm1641285484text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Sauvegarde et mise à niveau de l’image logicielle</b></p> <p>Les tâches de gestion de base comprennent l’enregistrement de copies de sauvegarde des fichiers de configuration, ainsi que le téléchargement et l’installation de fichiers de configuration mis à niveau lorsque cela s’impose. Une copie de sauvegarde de l’image logicielle s’effectue en copiant le fichier image d’un routeur sur un serveur TFTP du réseau. </p> <p>Pour copier l’image du logiciel Cisco IOS de la mémoire flash d’un routeur sur un serveur du réseau, nous vous suggérons de suivre les étapes suivantes : </p> <p><b>Cliquez sur les boutons Topologie et Config dans la figure, au fur et à mesure de votre progression.</b></p> <p><b>Étape 1.</b> Envoyez une requête ping au serveur TFTP pour vous assurer qu’il est accessible.</p> <p><b>Étape 2.</b> Vérifiez que le routeur possède suffisamment d’espace disque pour contenir l’image du logiciel Cisco IOS. Servez-vous de la commande <span class="cmd"><b>show flash:</b></span> sur le routeur pour connaître la taille du fichier image.</p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show flash:</b></span> est un outil important qui permet d’obtenir des informations sur la mémoire du routeur et sur le fichier image. Elle vous permet de déterminer les valeurs suivantes :</p> <p><ul><li>Taille totale de la mémoire flash du routeur</li><li>Mémoire flash disponible</li><li>Nom de tous les fichiers stockés dans la mémoire flash</li></ul></p> <p>Une fois les étapes 1 et 2 accomplies, effectuez la copie de sauvegarde de l’image logicielle. </p> <p><b>Étape 3.</b> Copiez, sur le serveur TFTP du réseau, le fichier image du système courant du routeur à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>copy flash: tftp:</b></span>, en mode d’exécution privilégié. Cette commande demande d’entrer l’adresse IP de l’hôte distant, ainsi que le nom des fichiers image du système source et du système de destination. </p> <p>L’état d’avancement de la copie est indiqué par des points d’exclamation (!). Chaque point d’exclamation indique la réussite du transfert d’un segment UDP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4365993703">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050400/tl1404050402/cm4365993703.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050400/tl1404050402/cm4365993703text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Mise à niveau des images du logiciel Cisco IOS</b></p> <p>La mise à niveau d’un système vers une nouvelle version nécessite de charger un nouveau fichier image du système sur le routeur. Servez-vous de la commande <span class="cmd"><b>copy tftp: flash:</b></span> pour télécharger la nouvelle image depuis le serveur TFTP.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Config dans la figure.</b></p> <p>Cette commande vous invite à entrer l’adresse IP de l’hôte distant, ainsi que le nom des fichiers image du système source et du système de destination. Entrez le nom de fichier de l’image de mise à jour, tel qu’il apparaît sur le serveur.</p> <p>Une fois ces données confirmées, l’invite <span class="cmd">Erase flash:</span> s’affiche. L’effacement de la mémoire flash libère de l’espace pour la nouvelle image. Effacez la mémoire flash si elle ne permet pas de stocker plus d’une image du logiciel Cisco IOS. Si l’espace disponible de la mémoire flash n’est pas suffisant, l’exécution de la routine d’effacement est nécessaire pour pouvoir copier de nouveaux fichiers. Le système vous informe de ces conditions et vous demande de répondre.</p> <p>Chaque point d’exclamation (!) indique la réussite du transfert d’un segment UDP.</p> <p><b>Remarque :</b> assurez-vous que l’image du logiciel Cisco IOS chargée convient à la plateforme logicielle du routeur. Le chargement d’une image logicielle inappropriée peut rendre impossible l’amorçage du routeur et nécessiter une intervention en mode moniteur ROM (ROMmon).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050403">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2998421470">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050400/tl1404050403/cm2998421470/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050400/tl1404050403/cm2998421470/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Dans cet exercice, vous allez configurer l’accès à un serveur TFTP et télécharger une nouvelle image plus avancée du logiciel Cisco IOS. Bien que le logiciel Packet Tracer simule la mise à niveau de l’image du logiciel Cisco IOS sur un routeur, il ne simule pas la sauvegarde de cette image sur le serveur TFTP. De plus, bien que l’image que vous mettez à niveau soit plus avancée, la simulation de Packet Tracer ne reflète pas cette mise à niveau en permettant des commandes plus avancées. Le jeu de commandes Packet Tracer ne change pas.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies tout au long de l’exercice, ainsi que dans le fichier PDF accessible par le lien suivant.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_4_5_4.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404050500">
<title><content-text>Récupération d’images logicielles</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404050501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4966139518">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050500/tl1404050501/cm4966139518.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050500/tl1404050501/cm4966139518text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Restauration des images logicielles IOS</b></p> <p>Un routeur ne peut pas fonctionner sans son logiciel Cisco IOS. Si ce logiciel était effacé ou altéré, un administrateur devrait en recopier l’image sur le routeur pour le rendre de nouveau opérationnel.</p> <p> </p> <p>Pour ce faire, il pourrait, entre autres solutions, utiliser l’image Cisco IOS précédemment enregistrée sur le serveur TFTP. Dans l’exemple de la figure, l’image IOS du routeur R1 a été sauvegardée sur un serveur TFTP connecté à R2. Dans son état actuel, R1 n’a pas la possibilité d’accéder à ce serveur TFTP. </p> <p>Lorsque le logiciel IOS d’un routeur a été accidentellement effacé de la mémoire flash, le routeur est toujours opérationnel, étant donné que le logiciel IOS s’exécute dans la mémoire vive. Toutefois, il est vital de ne pas redémarrer le routeur dans ces conditions, puisqu’il ne pourrait pas trouver un IOS valide dans la mémoire flash. </p> <p> </p> <p>Dans la figure, le logiciel IOS du routeur R1 a été accidentellement effacé de la mémoire flash. Malheureusement, il a été redémarré et ne peut plus charger un IOS. Il charge donc par défaut l’invite ROMmon. Dans un tel état, le routeur R1 doit récupérer l’image IOS précédemment copiée sur le serveur TFTP connecté à R2. Pour réaliser ce scénario, le serveur TFTP doit être connecté directement à R1. Une fois le serveur TFTP préparé, suivez la procédure ci-dessous.</p> <p><b>Étape 1.</b> Connectez les périphériques.</p> <p><ul><li>Connectez le PC de l’administrateur système au port console du routeur affecté.</li><li>Connectez le serveur TFTP au premier port Ethernet du routeur. Dans la figure, R1 est un routeur Cisco 1841. Il s’agit alors du port Fa0/0. Activez le serveur TFTP et configurez-le avec l’adresse statique 192.168.1.1/24.</li></ul></p> <p><b>Étape 2.</b> Démarrez le routeur et définissez les variables ROMmon.</p> <p>Comme le routeur n’a pas d’image IOS valide, il s’amorce automatiquement en mode ROMmon. Ce mode offre un nombre très limité de commandes. Vous pouvez les afficher en tapant un point d’interrogation <span class="cmd"><b>?</b></span> à l’invite <span class="cmd">rommon&gt;</span>. </p> <p>Vous devez entrer toutes les variables présentées dans la figure. Lorsque vous entrez les variables ROMmon, souvenez-vous de ce qui suit :</p> <p><ul><li>Tous les noms de variables tiennent compte des majuscules et des minuscules.</li><li>N’insérez pas d’espace avant et après le signe égal (=).</li><li>Dans la mesure du possible, servez-vous d’un éditeur de texte pour couper et coller les variables dans la fenêtre du terminal. Toute la ligne doit être tapée avec précision.</li><li>Les touches de direction (flèches) ne sont pas opérationnelles.</li></ul></p> <p>Le routeur R1 est à présent configuré avec les valeurs appropriées pour se connecter au serveur TFTP. La syntaxe des commandes ROMmon est essentielle. Bien que les adresses IP, le masque de sous-réseau et le nom d’image de la figure ne soient que des exemples, il est indispensable de respecter la syntaxe affichée pour configurer le routeur. N’oubliez pas que les variables réelles sont différentes en fonction de votre configuration.</p> <p>Lorsque vous avez entré les variables, passez à l’étape suivante.</p> <p><b>Étape 3.</b> Tapez la commande <span class="cmd"><b>tftpdnld</b></span> à la suite de l’invite ROMmon.</p> <p>Cette commande affiche les variables d’environnement requises et vous avertit que toutes les données de la mémoire flash seront effacées. Tapez  <b>y</b> pour continuer, puis appuyez sur <b>Entrée</b>. Le routeur tente de se connecter au serveur TFTP pour initier le téléchargement. Une fois la connexion établie, le téléchargement commence, comme indiqué par les points d’exclamation (!). Chaque point d’exclamation indique que le routeur a reçu un segment UDP.</p> <p>Vous pouvez utiliser la commande <span class="cmd"><b>reset</b></span> pour recharger la nouvelle image du logiciel Cisco IOS sur le routeur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8718598525">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050500/tl1404050502/cm8718598525.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050500/tl1404050502/cm8718598525text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Utilisation de Xmodem pour restaurer une image IOS</b></p> <p>La commande <span class="cmd"><b>tftpdnld</b></span> est une méthode très rapide permettant de copier le fichier image. L’utilisation de Xmodem est une autre méthode de restauration de l’image du logiciel Cisco IOS. Le transfert du fichier s’effectue cependant par le câble de console et se déroule donc très lentement par rapport à la commande <span class="cmd"><b>tftpdnld</b></span>.</p> <p>Lorsque l’image du logiciel Cisco IOS est perdue, le routeur passe automatiquement en mode ROMmon au démarrage. Le mode ROMmon prend en charge le protocole Xmodem. Cette possibilité permet au routeur de communiquer avec une application d’<content-link target="{13693F75-EE57-423C-BDEA-A77DB3F89290}" type="glossary">émulation de terminal</content-link>, comme HyperTerminal, sur le PC de l’administrateur système. S’il dispose d’une copie de l’image du logiciel Cisco IOS sur un PC, un administrateur système peut le restaurer sur le routeur en établissant une connexion de console entre le PC et le routeur et en exécutant Xmodem dans HyperTerminal.</p> <p>La figure illustre les étapes que vous devez alors effectuer en tant qu’administrateur. </p> <p><b>Étape 1.</b> Connectez le PC de l’administrateur système au port console du routeur affecté. Ouvrez une session d’émulation de terminal entre le routeur R1 et le PC de l’administrateur système.</p> <p><b>Étape 2.</b> Démarrez le routeur et lancez la commande <span class="cmd"><b>xmodem</b></span> à l’invite ROMmon. </p> <p>La syntaxe de cette commande est <span class="cmd"><b>xmodem</b> [<b>-cyr</b>] [<i>nom_de_fichier</i>]</span>. L’option cyr varie en fonction de la configuration. Par exemple, <span class="cmd"><b>-c</b></span> indique CRC-16, <span class="cmd"><b>y</b></span> indique le protocole Ymodem et <span class="cmd"><b>r</b></span> copie l’image en mémoire vive. Le paramètre nom_de_ficher est le nom du fichier à transférer. </p> <p>Acceptez toutes les confirmations, comme illustré dans la figure.</p> <p><b>Étape 3.</b> La figure représente l’envoi d’un fichier à l’aide de l’application HyperTerminal. Dans ce cas, sélectionnez <b>Transfert &gt; Envoyer un fichier</b>. </p> <p><b>Étape 4.</b> Déplacez-vous à l’emplacement de l’image Cisco IOS que vous voulez transférer et choisissez le protocole Xmodem. Cliquez sur <b>Envoyer</b>. La boîte de dialogue qui s’affiche indique l’avancement du téléchargement. Quelques secondes s’écoulent avant que l’hôte et le routeur ne commencent le transfert.</p> <p>Dès que le téléchargement commence, la valeur des champs Paquets et Temps écoulé s’incrémente. Prenez note du temps restant indiqué. Vous pouvez améliorer le temps de téléchargement de façon spectaculaire en sélectionnant 115 000 bits/s au lieu de 9 600 bits/s comme taux de transfert pour la connexion entre le routeur et HyperTerminal.</p> <p>Une fois le transfert terminé, le routeur charge automatiquement le logiciel Cisco IOS.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404050600">
<title><content-text>Dépannage des configurations Cisco IOS</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404050601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5715946195">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050601/cm5715946195.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050601/cm5715946195text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Commandes de dépannage du logiciel Cisco IOS</b></p> <p>Lorsque tous les routeurs du réseau exécutent une image valide du logiciel Cisco IOS, et que toutes les configurations sont sauvegardées, vous pouvez mettre au point manuellement la configuration de chaque périphérique pour améliorer son fonctionnement dans le réseau.</p> <p>Les deux commandes largement utilisées dans les travaux quotidiens d’administration sont <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span>. La différence entre les deux est significative. La commande <span class="cmd"><b>show</b></span> affiche la liste des paramètres configurés et de leurs valeurs. La commande <span class="cmd"><b>debug</b></span> permet de suivre pas à pas l’exécution d’un processus. La commande <span class="cmd"><b>show</b></span> vous permet de vérifier des configurations. Avec la commande <span class="cmd"><b>debug</b></span>, vous pouvez identifier les flux de trafic des interfaces et des processus du routeur.</p> <p>La figure présente un résumé des caractéristiques des commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span>. Pour apprendre à connaître les sorties générées par ces commandes, l’idéal est un réseau totalement opérationnel. Vous pourrez alors reconnaître ce qui manque ou ce qui n’est pas correct lorsque vous les utilisez pour résoudre un problème de réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050602">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7970608026">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050602/cm7970608026.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050602/cm7970608026text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Utilisation de la commande </b><span class="cmd"><b>show</b></span></p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show</b></span> affiche des informations statiques. Les commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> s’utilisent pour collecter des informations permettant d’isoler des problèmes d’interréseau, notamment des problèmes d’interface, de nœuds, de supports, de serveurs, de clients ou d’applications. Vous pouvez les utiliser fréquemment pour confirmer la mise en œuvre de changements de configurations.</p> <p>La figure illustre un exemple de sortie de la commande <span class="cmd"><b>show protocols</b></span>. Le guide des commandes du logiciel Cisco IOS reprend 1 463 commandes <span class="cmd"><b>show</b></span>. Pour afficher la liste des commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> disponibles pour le niveau et le mode utilisés, tapez <span class="cmd"><b>show ?</b></span> à l’invite de commande.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050603">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3023473605">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050603/cm3023473605.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050603/cm3023473605text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Utilisation de la commande </b><span class="cmd"><b>debug</b></span></p> <p>Lorsque vous configurez un routeur, les commandes que vous lancez initient un nombre de processus bien plus grand que ce que vous voyez dans une seule ligne de code. Par conséquent, l’analyse ligne par ligne de vos configurations écrites ne révèle pas toutes les erreurs possibles. Vous devez donc disposer d’un moyen de capture des données du périphérique chaque fois qu’une étape d’exécution d’un processus est initiée.</p> <p>Par défaut, le routeur envoie les sorties des commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> et les messages d’erreur du système à la console. Souvenez-vous que vous pouvez rediriger les sorties des commandes vers un serveur de journalisation Syslog.</p> <p><b>Remarque :</b> les sorties de débogage ont une haute priorité dans la file d’attente du processeur (<content-link target="{553626E2-B675-44AE-9FBA-B8F65077C560}" type="glossary">CPU</content-link>) et peuvent donc interférer avec les processus normaux d’un réseau. C’est pourquoi il convient d’utiliser les commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> pendant les heures creuses et uniquement pour dépanner des problèmes spécifiques.</p> <p>La commande <span class="cmd"><b>debug</b></span> affiche des données et des événements dynamiques. La commande  <span class="cmd"><b>debug</b></span> s’utilise pour vérifier l’absence de problèmes, de bogues ou de mauvaises configurations dans le trafic de protocole.  La commande <span class="cmd"><b>debug</b></span> fournit un flux d’informations sur le trafic observé (visible ou non) sur une interface, sur les messages d’erreurs générés aux nœuds du réseau, sur les paquets de diagnostic spécifiques à un protocole et encore bien d’autres données de dépannage. Utilisez la commande <span class="cmd"><b>debug</b></span> lorsque vous devez analyser les opérations d’un routeur afin de vérifier le bon déroulement des événements ou de la transmission des paquets.</p> <p>Toutes les commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> nécessitent le mode d’exécution privilégié et la plupart des commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> ne prennent pas d’arguments. Pour afficher la liste et une brève description des commandes de débogage, tapez <span class="cmd"><b>debug ?</b></span> en mode d’exécution privilégié.</p> <p><b>Attention :</b> il est important de désactiver le débogage lorsque vous avez terminé votre dépannage. Pour s’assurer qu’il ne reste aucune opération de débogage en cours, la meilleure méthode consiste à lancer la commande <span class="cmd"><b>no debug all</b></span>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050604">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6055469736">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050604/cm6055469736.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050604/cm6055469736text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Considérations sur l’utilisation de la commande </b><span class="cmd"><b>debug</b></span></p> <p> </p> <p>L’utilisation des commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> pour dépanner un réseau de laboratoire sans trafic d’utilisateurs finaux est une chose. C’en est une autre de les utiliser dans un réseau de production où les utilisateurs ont besoin de flux de données. Sans précautions adéquates, les effets d’une commande <span class="cmd"><b>debug</b></span> mal focalisée peuvent empirer les choses.</p> <p>En revanche, une utilisation sélective et temporaire de commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> vous permet d’obtenir des informations utiles sans devoir recourir à un analyseur de protocole ou à tout autre outil tiers.</p> <p>Voici d’autres considérations sur l’utilisation des commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> :</p> <p><ul><li>Une fois que vous avez interprété les informations obtenues par la commande <span class="cmd"><b>debug</b></span> et que celle-ci est terminée (ainsi que tout autre réglage de configuration, le cas échéant), le routeur peut reprendre ses commutations plus rapidement. Vous pouvez reprendre le dépannage par la suite, planifier une action mieux ciblée et résoudre le problème de réseau.</li><li>Sachez que les commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> peuvent générer plus de données que nécessaire pour résoudre un problème particulier. En principe, l’interprétation correcte des sorties <span class="cmd"><b>debug</b></span> nécessite une bonne connaissance des protocoles analysés.</li><li>Lorsque vous utilisez les outils de dépannage <span class="cmd"><b>debug</b></span>, sachez aussi que les formats de sortie sont différents d’un protocole à l’autre. Dans certains cas, une seule ligne est générée par paquet et dans d’autres cas la sortie comporte plusieurs lignes. Certaines commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> génèrent un grand nombre de sorties, d’autres quelques-unes de temps à autre. Certaines commandes génèrent quelques lignes de texte, d’autres des champs de données.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050605">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4945776973">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050605/cm4945776973.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050600/tl1404050605/cm4945776973text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Commandes associées à la commande </b><span class="cmd"><b>debug</b></span></p> <p>Pour utiliser efficacement les outils de débogage, vous devez tenir compte des éléments suivants :</p> <p><ul><li>impact d’un outil de dépannage sur les performances du routeur ;</li><li>utilisation la plus sélective et la plus ciblée possible de l’outil de diagnostic ;</li><li>méthode permettant de minimiser l’impact du dépannage sur d’autres processus utilisant les mêmes ressources sur le périphérique réseau ;</li><li>méthode permettant d’arrêter l’outil de dépannage, une fois le diagnostic établi, pour permettre au routeur de reprendre ses commutations de manière optimale.</li></ul></p> <p>Pour optimiser l’utilisation de la commande <span class="cmd"><b>debug</b></span>, les commandes suivantes peuvent vous être utiles :</p> <p><ul><li>La commande <span class="cmd"><b>service timestamps</b></span> permet d’ajouter un horodatage aux messages de débogage ou de journalisation. Cette fonction peut apporter des informations précieuses sur le moment d’apparition des éléments de débogage et le temps écoulé entre deux événements.</li><li>La commande <span class="cmd"><b>show processes</b></span> permet d’afficher l’utilisation du processeur par chaque processus. Cette donnée peut influencer la décision d’utiliser ou non une commande debug, lorsqu’elle indique que le système de production est déjà trop chargé.</li><li>La commande <span class="cmd"><b>no debug all</b></span> permet de désactiver toutes les commandes debug. Cette commande libère les ressources du système lorsque vous avez terminé le débogage.</li><li>La commande <span class="cmd"><b>terminal monitor</b></span> affiche les sorties debug et les messages d’erreur du système pour le terminal et la session en cours. Vous devez lancer cette commande pour voir les sorties <span class="cmd"><b>debug</b></span> si vous communiquez avec un périphérique à l’aide de Telnet.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404050700">
<title><content-text>Récupération des mots de passe d’un routeur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404050701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4098248353">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050700/tl1404050701/cm4098248353.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050700/tl1404050701/cm4098248353text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>À propos de la récupération des mots de passe</b></p> <p>N’avez-vous jamais oublié le mot de passe d’un routeur ? Si ce n’est pas le cas, au cours de votre carrière, vous pouvez néanmoins vous attendre à ce que quelqu’un fasse un tel oubli. Vous aurez alors à récupérer le mot de passe.</p> <p>Pour récupérer un mot de passe, sachez en tout premier lieu que l’accès physique au routeur est nécessaire pour des raisons de sécurité. Vous connectez votre PC au routeur par un câble de console.</p> <p>Les mot de passe « enable » et « enable secret » protègent le mode de configuration et le mode d’exécution privilégié. La récupération du mot de passe « enable » est possible. En revanche, le mot de passe « enable secret » doit être remplacé par un nouveau, étant donné qu’il est chiffré.</p> <p>Le <content-link target="{5EB9EDBA-363A-4348-B008-CEBE651612E7}" type="glossary">registre de configuration</content-link> est un concept que vous aurez l’occasion d’approfondir ultérieurement. Le registre de configuration est similaire aux paramètres BIOS qui contrôlent le processus de démarrage d’un PC. Le BIOS indique notamment le disque dur à utiliser pour le démarrage. Dans un routeur, le registre de configuration est  représenté par une seule valeur hexadécimale. Cette valeur indique les étapes spécifiques que le routeur doit effectuer à la mise sous tension. Les registres de configuration ont un grand nombre d’utilisations. La restauration des mots de passe est probablement la plus courante.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404050702">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7745591695">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050700/tl1404050702/cm7745591695.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404050000/tl1404050700/tl1404050702/cm7745591695text.xml"/></content-media> <content-text><p><b>Procédure de récupération du mot de passe d’un routeur</b></p> <p>Pour récupérer le mot de passe d’un routeur, effectuez les étapes suivantes :</p> <p><b>Préparation du périphérique</b></p> <p><b>Étape 1.</b> Connectez-vous au port de console.</p> <p><b>Étape 2.</b> Si vous avez perdu le mot de passe « enable », vous avez encore accès au mode d’exécution privilégié. Tapez <span class="cmd"><b>show version</b></span> à l’invite, et notez la valeur du registre de configuration. </p> <span class="cmd"><p>R&gt;#<b>show version</b></p></span> <span class="cmd"><p><i>&lt;show command output omitted></i></p></span> <span class="cmd"><p>Configuration register is 0x2102</p></span> <span class="cmd"><p>R1&gt;</p></span> <p>Le registre de configuration contient généralement la valeur 0x2102 ou 0x102. Si vous n’avez plus accès au routeur (mot de passe routeur ou mot de passe TACACS perdu), vous pouvez supposer en toute sécurité que votre registre de configuration contient la valeur 0x2102.</p> <p><b>Étape 3.</b> Éteignez le routeur plus rallumez-le à l’aide de son interrupteur.</p> <p><b>Étape 4.</b> Dans un délai de 60 secondes après la mise sous tension, appuyez sur la touche Pause du clavier du terminal pour activer le mode ROMmon du routeur.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Ignorer le démarrage dans la figure.</b></p> <p><b>Étape 5.</b> Tapez <span class="cmd"><b>confreg 0x2142</b></span> à la suite de l’invite <span class="cmd">rommon 1&gt;</span>. Le routeur ignore ainsi la configuration de démarrage où le mot de passe « enable » est stocké.</p> <p><b>Étape 6.</b> Tapez <span class="cmd"><b>reset</b></span> à la suite de l’invite <span class="cmd">rommon 2&gt;</span>. Le routeur redémarre, en ignorant la configuration enregistrée.</p> <p><b>Étape 7.</b> Tapez <span class="cmd"><b>no</b></span> en réponse à chaque question ou appuyez sur <b>Ctrl-C</b> pour passer la procédure de configuration initiale.</p> <p><b>Étape 8.</b> Tapez <span class="cmd"><b>enable</b></span> à la suite de l’invite <span class="cmd">Router&gt;</span>. Vous passez ainsi en mode « enable », et vous voyez normalement l’invite <span class="cmd">Router#</span>.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Accéder à la NVRAM dans la figure.</b></p> <p><b>Étape 9.</b> Tapez <span class="cmd"><b>copy startup-config running-config</b></span> pour copier le contenu de la mémoire vive non volatile en mémoire. Soyez attentif ! Ne tapez pas <span class="cmd"><b>copy running-config startup-config</b></span>, car cela efface votre configuration de démarrage.</p> <p><b>Étape 10.</b> Tapez <span class="cmd"><b>show running-config</b></span>. Dans cette configuration, la commande <span class="cmd"><b>shutdown</b></span> apparaît sous toutes les interfaces, car elles sont à l’arrêt. L’aspect le plus important est que vous voyez à présent les mots de passe (enable, enable secret, vty, console) soit en clair, soit sous forme chiffrée.  Vous pouvez réutiliser les mots de passe non chiffrés,  mais vous devez remplacer les mots de passe chiffrés par de nouveaux.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Réinitialiser les mots de passe dans la figure.</b></p> <p><b>Étape 11.</b> Tapez <span class="cmd"><b>configure terminal</b></span>. L’invite <span class="cmd">hostname(config)#</span> s’affiche.</p> <p><b>Étape 12.</b> Tapez <span class="cmd"><b>enable secret</b> <i>mot_de_passe</i></span> pour changer le mot de passe « enable secret ». Exemple : </p> <p><span class="cmd">R1(config)# <b>enable secret cisco</b></span></p> <p><b>Étape 13.</b> Lancez la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> sur chaque interface que vous souhaitez utiliser. Vous pouvez utiliser la commande <span class="cmd"><b>show ip interface brief</b></span> pour obtenir la confirmation que votre configuration d’interface est correcte. Toutes les interfaces que vous souhaitez utiliser doivent s’afficher avec l’état activé.</p> <p><b>Étape 14.</b> Tapez <span class="cmd"><b>config-register</b> <i>valeur_du_registre</i></span>, où <span class="cmd"><i>valeur_du_registre</i></span> est soit la valeur notée à l’étape 2, soit 0x2102. Exemple : </p> <p><span class="cmd">R1(config)#<b>config-register 0x2102</b></span></p> <p><b>Étape 15.</b> Appuyez sur <b>Ctrl-Z</b> ou tapez <span class="cmd"><b>end</b></span> pour quitter le mode de configuration. L’invite <span class="cmd">hostname#</span> s’affiche.</p> <p><b>Étape 16.</b> Tapez <span class="cmd"><b>copy running-config startup-config</b></span> pour confirmer vos modifications.</p> <p>Vous avez à présent terminé la récupération des mots de passe. La commande <span class="cmd"><b>show version</b></span> vous permet de vérifier que le routeur utilisera la configuration enregistrée dans le registre de configuration au prochain redémarrage.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1404060000">
<title><content-text>Travaux pratiques du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404060100">
<title><content-text>Configuration de base de la sécurité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404060101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9304799322">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404060000/tl1404060100/tl1404060101/cm9304799322/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1404000000/tl1404060000/tl1404060100/tl1404060101/cm9304799322/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Au cours de ces travaux pratiques, vous allez apprendre à configurer la sécurité de base d’un réseau en vous servant du réseau illustré dans le diagramme de topologie. Vous allez apprendre à configurer la sécurité du routeur de trois manières différentes : à l’aide de l’interface ICL, à l’aide de la fonction AutoSecure et à l’aide de Cisco SDM. Vous apprendrez également à gérer le logiciel Cisco IOS. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404060200">
<title><content-text>Configuration avancée de la sécurité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404060201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6268979545">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404060000/tl1404060200/tl1404060201/cm6268979545/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1404000000/tl1404060000/tl1404060200/tl1404060201/cm6268979545/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Au cours de ces travaux pratiques, vous allez configurer la sécurité du réseau illustré dans le diagramme de topologie. Si vous avez besoin d’aide, reportez-vous aux travaux pratiques sur la sécurité de base. Essayez toutefois de faire le maximum par vous-même. Pour ces travaux pratiques, n’utilisez pas de mot de passe de protection ou d’ouverture de session sur les lignes de console, car cela pourrait causer une fermeture accidentelle de session. Vous pouvez néanmoins sécuriser les lignes de console par d’autres moyens.  Pour tous les mots de passe de ces travaux pratiques, utilisez <b>ciscoccna</b>. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1404060300">
<title><content-text>Dépannage de la configuration de sécurité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404060301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7541640364">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404060000/tl1404060300/tl1404060301/cm7541640364/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1404000000/tl1404060000/tl1404060300/tl1404060301/cm7541640364/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Votre société vient d’engager un nouvel administrateur réseau qui a créé quelques problèmes de sécurité dans le réseau par de mauvaises configurations et des omissions. Votre patron vous a demandé de corriger les erreurs que le nouvel administrateur a commises en configurant les routeurs. Lors de la correction de ces erreurs, assurez-vous que tous les périphériques sont sécurisés tout en restant accessibles aux administrateurs, de même pour tous les réseaux. Tous les routeurs doivent être accessibles depuis PC1 à l’aide du logiciel SDM. Vérifiez la sécurisation d’un périphérique à l’aide d’outils comme Telnet et les requêtes ping. L’utilisation non autorisée de ces outils doit être bloquée, mais veillez toutefois à ce que les personnes autorisées puissent les utiliser. Pour ces travaux pratiques, n’utilisez pas de mot de passe de protection ou d’ouverture de session sur les lignes de console pour éviter tout verrouillage accidentel. Pour tous les mots de passe de ce scénario, utilisez <b>ciscoccna</b>.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1404070000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404070100">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1404070101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1850904879">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404070000/tl1404070100/tl1404070101/cm1850904879.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404070000/tl1404070100/tl1404070101/cm1850904879text.xml"/></content-media> <content-text><p>L’importance de la sécurité des réseaux ne peut pas être sous-estimée. Ce chapitre a insisté sur l’importance de développer une stratégie de sécurité efficace et de respecter ses règles. Vous connaissez les menaces de votre réseau, à la fois de l’intérieur et de l’extérieur, et vous connaissez les étapes de base à entreprendre pour vous protéger contre ces menaces. En outre, vous comprenez à présent la nécessité d’un équilibre entre les exigences de sécurité et d’accès. </p> <p>Les attaques de réseau viennent de toutes parts et peuvent prendre de nombreuses formes. Les attaques de mot de passe sont faciles à initier, mais il est également facile de les repousser. La tactique du piratage psychologique impose aux utilisateurs de développer une certaine vigilance. Une fois qu’un assaillant est parvenu à pénétrer dans un réseau, il peut littéralement ouvrir tous les verrous. Mais les assaillants ne doivent pas forcément accéder à un réseau pour faire des ravages. Des attaques par déni de service peuvent être lancées pour surcharger les ressources d’un réseau au point qu’elles ne puissent plus fonctionner. Des vers, virus et chevaux de Troie peuvent pénétrer les réseaux et continuer à se répandre et infecter les périphériques.</p> <p>La sécurisation des routeurs est également une tâche importante de la sécurisation d’un réseau. Les routeurs sont des passerelles d’accès au réseau et constituent des cibles évidentes. Les tâches administratives de base, comme une bonne sécurité physique, les mises à jour du logiciel IOS et la sauvegarde des fichiers de configuration, sont un bon point de départ. Le logiciel Cisco IOS fournit de nombreuses fonctions de sécurité pour durcir les routeurs et fermer les portes ouvertes que sont les ports et les services inutilisés. La plupart de ces fonctions peuvent être accomplies par un verrouillage en une étape à l’aide du logiciel Cisco SDM.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1404070102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm9180026423">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404070000/tl1404070100/tl1404070102/cm9180026423.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1404000000/tl1404070000/tl1404070100/tl1404070102/cm9180026423text.xml"/></content-media> <content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1404070103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2898938218">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404070000/tl1404070100/tl1404070103/cm2898938218/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1404000000/tl1404070000/tl1404070100/tl1404070103/cm2898938218/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Cet exercice est une révision globale du chapitre couvrant le routage OSPF, l’authentification et la mise à niveau de l’image du logiciel Cisco IOS.</p> <p>Des instructions détaillées sont fournies tout au long de l’exercice, ainsi que dans le fichier PDF accessible par le lien suivant.</p> <p><content-link target="E4_PTAct_4_7_1.pdf" type="internalfile">Instructions pour l’exercice (PDF)</content-link></p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1404080000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1404080100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1404080101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm9162402892">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1404000000/tl1404080000/tl1404080100/tl1404080101/cm9162402892/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1404000000/tl1404080000/tl1404080100/tl1404080101/cm9162402892/icontext.xml"/></content-media> <content-text><p>Questionnaire du chapitre</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
