<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b><p>Pour qu’un projet de conception de réseau <font color="#3f93ab" size="+14">réussisse</font>, il est essentiel que tous les <font color="#3f93ab" size="+14">objectifs commerciaux</font> soient abordés par la nouvelle conception.</p></b>]]></text>
</component>

  
 
<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>Les <font color="#3f93ab" size="+14">éléments</font> à inclure dans la conception sont déterminés <font color="#3f93ab" size="+14">en plusieurs étapes</font>.</p></b>]]></text>
</component>



<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p>À chaque étape du processus, le concepteur du réseau tient compte des <font color="#3f93ab" size="+14">objectifs et exigences</font>, des capacités du réseau existant et des <font color="#3f93ab" size="+14">nouvelles technologies</font> qui doivent être intégrées.</p></b>]]></text>
</component>



<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>Pour produire la <font color="#3f93ab" size="+12">conception finale</font>, le concepteur du réseau choisit les meilleures <font color="#3f93ab" size="+12">solutions d’équipements et de technologies</font> pour répondre aux objectifs et exigences du client.</p></b>]]></text>
</component>

   



<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez en mesure d’effectuer les tâches suivantes :</b>
<ul><li>Analyser les objectifs commerciaux et les exigences techniques pour produire la conception requise.</li><br/><li>Concevoir les topologies des couches cœur de réseau, de distribution et d’accès pour le réseau d’un campus.</li><br/><li>Concevoir le module de connectivité du réseau étendu et la prise en charge des employés à distance.</li><br/><li>Concevoir une topologie de réseau sans fil.</li><br/><li>Intégrer la sécurité dans la conception du réseau.</li><br/></ul></p>]]></text>
</component> 



<component id="s4_ID_txt01">
<text><![CDATA[Internet]]></text>
</component>
<component id="s4_ID_txt02">
  <text><![CDATA[Internet]]></text> 
  </component>
<component id="s4_ID_txt03">
  <text><![CDATA[Couche cœur de réseau]]></text> 
  </component>


</textcomponents>






