<textcomponents>

<component id="ID_setup">
<text><![CDATA[<b>Utilisez cet exercice pour tester vos connaissances sur les principaux sujets abordés dans ce chapitre.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_setup2">
<text><![CDATA[<ul><li>Une série de questions va s’afficher. Il ne s’agit pas d’un questionnaire et vos réponses ne seront pas enregistrées.</li><li>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour voir la réponse.</li><li>Cliquez sur <b>Question suivante</b> pour passer à la question suivante.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="clickHere">
<text><![CDATA[<b>Cliquez ici<br/>pour commencer.</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 1 -->

<component id="ID_Q1_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt02">
<text><![CDATA[Pouvez-vous répondre à cette question ?<br/>Cliquez sur <b>Réponse</b> pour vérifier votre réponse.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt03">
<text><![CDATA[1. <textformat blockindent='14'>Décrivez les technologies prises en charge par les réseaux qui ont un impact sur la façon dont nous apprenons, travaillons et nous divertissons. </textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt04">
<text><![CDATA[<p>Les facteurs internes ayant un impact sur les communications sont liés à la nature même des communications. La complexité et l’importance des communications peut varier. Il est généralement plus facile de comprendre des messages clairs et concis que des messages complexes. Un soin tout particulier doit être apporté aux communications importantes pour que leur signification soit correctement perçue.</p><br/><p>Parmi les facteurs internes affectant la qualité des communications, on peut citer :</p><ul><li>la taille du message ;</li><li>la complexité du message ;</li><li>l’importance du message.</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q1_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 2 -->

<component id="ID_Q2_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt03">
<text><![CDATA[2. <textformat blockindent='14'>Décrivez les facteurs externes qui ont un impact sur les communications réseau.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt04">
<text><![CDATA[<p>Les facteurs externes ayant un impact sur la qualité des communications sont liés aux processus utilisés par les périphériques pour communiquer entre eux. Il s’agit notamment :</p><ul><li>de l’envoi, ou non, d’un message de confirmation à l’expéditeur ;</li><li>de la qualité du chemin d’accès entre l’expéditeur et le destinataire ;</li><li>du nombre de fois où le message doit changer de forme ;</li><li>du nombre d’autres communications dans le réseau ;</li><li>du nombre de fois où le message est reformaté ;</li><li>du temps alloué au succès des communications.</li></ul>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q2_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>


<!-- Question 3 -->

<component id="ID_Q3_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt03">
<text><![CDATA[3. <textformat blockindent='14'>Décrivez les technologies prises en charge par les réseaux qui ont un impact sur la façon dont nous apprenons, travaillons et nous divertissons.</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt04">
<text><![CDATA[Il s’agit de la messagerie instantanée, des blogs, des podcasts, des outils collaboratifs utilisant des technologies en matière de texte, de graphiques, d’audio et de vidéo sur les réseaux de données fixes et mobiles.]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q3_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 4 -->

<component id="ID_Q4_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt03">
<text><![CDATA[4. <textformat blockindent='14'>Qu’appelle-t-on des données ? Qu’est-ce qu’un réseau de données ? Qu’est-ce qu’un réseau convergent ?</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt04">
<text><![CDATA[<p><b>Données :</b></p><p>les données sont des éléments d’information tels que des fichiers, de l’audio, des appels téléphoniques et de la vidéo partagés sur un réseau.</p><br/><p><b>Un réseau de données se compose :</b></p><ul><li>de périphériques qui communiquent entre eux ;</li><li>d’une méthode de connexion de ces périphériques entre eux, c’est-à-dire d’un support capable de transporter les messages d’un périphérique à un autre ;</li><li>de messages numériques ou d’informations qui transiteront d’un périphérique à un autre ;</li><li>de règles ou conventions déterminant la façon dont les messages sont envoyés, orientés et reçus.</li></ul><br/><p><b>Réseaux convergents :</b></p><p>dans le passé, les communications téléphoniques et de données entre des ordinateurs, radios et télévisions disposaient de réseaux séparés et nécessitaient chacune une technique différente pour le transport de son signal de communication particulier. En outre, chaque service avait son propre ensemble de règles et de normes destiné à assurer le succès des communications de ses services sur un support spécifique.</p><br/><p>Aujourd’hui, cependant, la technologie est en mesure de regrouper ces réseaux disparates au sein d’une plateforme unique appelée réseau convergent. Le fait que les flux de voix, radio, vidéo et données empruntent le même réseau rend inutile la création et l’utilisation de réseaux séparés. Du fait de la généralisation des réseaux convergents, les entreprises comme les utilisateurs particuliers n’ont besoin que d’un réseau pour leurs services au lieu de devoir gérer et utiliser des réseaux physiques distincts pour chaque type de service. Si nous continuons à utiliser de nombreux points de contact et périphériques (ordinateurs personnels, téléphones, télévisions, assistants personnels et lecteurs sur le point de vente), le réseau, lui, est unique. Un même réseau peut maintenant transporter de nombreux types d’informations et de messages.</p>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q4_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 5 -->

<component id="ID_Q5_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt03">
<text><![CDATA[5. <textformat blockindent='14'>Pourquoi la qualité de service est-elle importante sur un réseau de données ?</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt04">
<text><![CDATA[<p>Les réseaux de données convergents acheminent de nombreux types de communications. Cependant, les ressources des réseaux de données continuent à être limitées par les budgets, les contraintes matérielles et la technologie. L’existence de ces limitations implique que des décisions doivent être prises quant au niveau de priorité des différents types de communications.</p><br/><p>Gérer différents types de communications implique de trouver un équilibre entre l’importance du trafic et ses caractéristiques. Ces deux facteurs sont pris en considération lors de l’élaboration d’une stratégie de qualité du service (QoS) pour la gestion des données sur un réseau de données particulier.</p>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q5_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 6 -->

<component id="ID_Q6_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt03">
<text><![CDATA[6. <textformat blockindent='14'>Que se passe-t-il en l’absence d’un processus de QoS correctement conçu et mis en oeuvre ?</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt04">
<text><![CDATA[<p>En l’absence de processus de QoS correctement conçus et mis en oeuvre, des paquets de données seront abandonnés sans souci des caractéristiques ou du niveau de priorité de l’application.</p>
]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q6_txt06">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>suivante</b>]]></text>
</component>

<!-- Question 7 -->

<component id="ID_Q7_txt01">
<text><![CDATA[<b>Réponse</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt03">
<text><![CDATA[7. <textformat blockindent='14'>Qu’entend-t-on par « sécurité » dans le contexte des réseaux de données ?</textformat>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt04">
<text><![CDATA[<p>La sécurité des réseaux de données concerne deux aspects :</p><ul><li>l’interception des communications de données (le chiffrement des données permet d’empêcher ces interceptions) ;</li><li>l’accès non autorisé au réseau et à ses données (l’authentification des utilisateurs au moyen de noms d’utilisateurs, de mots de passe et de classifications, ajoutée à la sécurité physique, permet de prévenir ce type d’accès).</li></ul><br/><p>Les intrus tentent parfois d’accéder à des informations pour s’assurer un gain financier. Ils dérobent des dossiers financiers et vendent des secrets commerciaux à des concurrents. Pour d’autres, le vol de données ne constitue qu’un jeu dont ils aiment se vanter. Ils cherchent à accéder à des données « simplement parce que c’est possible » et se vantent souvent de leurs derniers exploits en ligne. Beaucoup n’ont que des connaissances limitées en matière d’informatique et de réseaux et ne s’adonnent à cette activité que par jeu. Certaines personnes, elles, modifient ou détruisent des données ou perturbent des processus réseau. Il s’agit parfois d’employés mécontents qui décident de semer le désordre dans les données de l’entreprise.</p>]]></text>
</component>
<component id="ID_Q7_txt05">
<text><![CDATA[<b>Question<br/>précédente</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_conclusion">
<text><![CDATA[<b>Vous avez passé en revue toutes les questions de la partie « Problèmes et discussion » du présent chapitre.</b>]]></text>
</component>
</textcomponents>