<textcomponents>
<component id="connectionSpeedTitle">
	<text>Vitesse de connexion</text>
</component>
<component id="connectionSpeedBody">
	<text><![CDATA[<li>Les vitesses de téléchargement peuvent varier de 56 Kbits/s en ligne commutée à 1,5 Mbit/s ou plus avec des technologies telles que le DSL ou le modem câble.</li><li>Pour les personnes qui téléchargent beaucoup de programmes, qui font des jeux ou gèrent leurs propres serveurs, une connexion grande vitesse est recommandée.</li>]]></text>
</component>
<component id="emailAccountsTitle">
	<text>Comptes de messagerie</text>
</component>
<component id="emailAccountsBody">
	<text><![CDATA[<li>Les fournisseurs de services Internet fournissent généralement plusieurs messageries utilisateur sur un seul compte. Ces adresses électroniques peuvent être distribuées individuellement ou utilisées pour séparer les courriels professionnels des courriels personnels.</li><li>Grâce au Webmail, les utilisateurs peuvent accéder à leur messagerie à l'aide d'un navigateur Web à partir de n'importe quel ordinateur relié à Internet. Aucun client de messagerie spécial / dédié n'est nécessaire.</li>]]></text>
</component>
<component id="personalHomePagesTitle">
	<text>Pages personnelles</text>
</component>
<component id="personalHomePagesBody">
	<text><![CDATA[<li>Un espace de pages Web personnelles est souvent fourni avec le service. La taille de l'espace Web et du trafic généré est généralement limitée.</li><li>La conception et la maintenance du site Web est gérée par son auteur individuel.</li>]]></text>
</component>
<component id="webHostingServicesTitle">
	<text>Services d'hébergement Web</text>
</component>
<component id="webHostingServicesBody">
	<text><![CDATA[<li>Les entreprises qui ne disposent pas de serveurs Web peuvent avoir recours aux serveurs de leur fournisseur de services Internet pour leur site Web. Ceci s'accompagne souvent de services de conception et de maintenance.</li><li>Les services d'hébergement Web achetés dépendent généralement de la taille du site Web et du volume mensuel anticipé. </li>]]></text>
</component>
<component id="fileStorageTitle">
	<text>Stockage de fichiers</text>
</component>
<component id="fileStorageBody">
	<text><![CDATA[<li>Les entreprises peuvent utiliser les systèmes de stockage et de gestion de fichiers en ligne des fournisseurs de services Internet pour offrir un accès aux fichiers importants 24h/24 et 7 jours/7.</li><li>Le stockage de fichiers peut varier de quelques mégaoctets à plusieurs téraoctets de stockage en ligne.</li><li>Le stockage de fichiers en ligne est souvent protégé par un mot de passe.</li>]]></text>
</component>
<component id="ipTelephoneTitle">
	<text>Téléphonie sur IP</text>
</component>
<component id="ipTelephoneBody">
	<text><![CDATA[<li>Les fournisseurs de services Internet peuvent offrir des services de téléphonie sur IP pour permettre à leurs utilisateurs de passer et de recevoir des appels vocaux sur Internet.</li><li>L'utilisation d'Internet permet d'éliminer les taxes d'appel pour les appels longue distance.</li>]]></text>
</component>
<component id="virusScanningTitle">
	<text>Analyse antivirus</text>
</component>
<component id="virusScanningBody">
	<text><![CDATA[<li>Les fournisseurs de services Internet intègrent souvent dans leur offre de connexion des services d'analyse antivirus et antispam.</li><li>La plupart des fournisseurs de services Internet recherchent les codes nuisibles sur des fichiers téléchargés par l'utilisateur final et ceux qui arrivent à destination chez l'utilisateur final.</li>]]></text>
</component>
<component id="contentFilteringTitle">
	<text>Filtrage de contenu</text>
</component>
<component id="contentFilteringBody">
	<text><![CDATA[<li>Les fournisseurs de services Internet peuvent fournir des logiciels qui empêchent le téléchargement de support spécifique en fonction des spécifications des utilisateurs.</li><li>Ce logiciel sert souvent à bloquer des sites Web injurieux ou tendancieux.</li>]]></text>
</component>
<component id="videoOnDemandTitle">
	<text>Vidéo à la demande</text>
</component>
<component id="videoOnDemandBody">
	<text><![CDATA[<li>Téléchargement en temps réel de films qui permet aux utilisateurs de regarder des films sur Internet.<br>Également appelée « vidéo en continu ».</li>]]></text>
</component>

    <component id="ID_txt01">
		<text><![CDATA[<b>Vitesse de connexion</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt02">
		<text><![CDATA[<b>Comptes de messagerie</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt03">
		<text><![CDATA[<b>Pages personnelles</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt04">
		<text><![CDATA[<b>Services d'hébergement Web</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt05">
		<text><![CDATA[<b>Stockage de fichiers</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt06">
		<text><![CDATA[<b>Téléphone sur IP</b>]]></text>
	</component>
		<component id="ID_txt07">
		<text><![CDATA[<b>Analyse antivirus</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt08">
		<text><![CDATA[<b>Filtrage de contenu</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt09">
		<text><![CDATA[<b>Vidéo à la demande</b>]]></text>
	</component>
	    <component id="ID_txt10">
		<text><![CDATA[<b>Services des fournisseurs de services Internet</b>]]></text>
	</component>
	<component id="ID_txt11">
		<text><![CDATA[<b>Placez le pointeur de la souris sur les services des fournisseurs de services Internet pour obtenir plus d'informations.</b>]]></text>
	</component>
	
</textcomponents>