<chapter type="" id="tl1204000000">
<title><content-text>Impact des applications sur la conception de réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1204000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1204000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1204000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm4049808882">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204000000/tl1204000100/tl1204000101/cm4049808882.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204000000/tl1204000100/tl1204000101/cm4049808882text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1204010000">
<title><content-text>Caractéristiques des applications réseau</content-text></title>
<topic type="" id="tl1204010100">
<title><content-text>Importance des performances des applications</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7741533127">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010100/tl1204010101/cm7741533127.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010100/tl1204010101/cm7741533127text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La plupart des utilisateurs de services réseau disposent de très peu d’informations à propos du réseau sous-jacent ou de la conception du réseau. Leur expérience est basée sur leur interaction avec les applications exécutées sur le réseau. </p> <p>Dans le cas du stade, les applications basées sur le réseau offrent des services essentiels aux supporters, aux équipes et à l’encadrement. Ces services et le réseau sur lequel ils résident, font partie des éléments stratégiques qui garantissent la satisfaction des demandes du client et de l’utilisateur.</p> <p>La collecte de données statistiques en provenance de routeurs, de serveurs et d’autres périphériques réseau permet de déterminer si un système fonctionne conformément aux spécifications du fabricant. Toutefois, les considérations techniques seules ne garantissent pas la réussite sur le marché.</p> <p>La réussite dépend de la manière dont le client, les fournisseurs et les prestataires considèrent les performances du réseau. </p> <p>Pour les utilisateurs finaux, les performances des applications sont basées sur :</p> <p><ul><li> La disponibilité (l’application fonctionne-t-elle en cas de besoin ?)</li><li> La réactivité (l’application répond-elle aussi rapidement que prévu ?)</li></ul></p> <p>Au stade, par exemple, les revenus générés par les ventes de billets, les concessions et les souvenirs sont moindres lorsque les processus de transaction sont indisponibles ou trop lents.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6594568809">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010100/tl1204010102/cm6594568809.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010100/tl1204010102/cm6594568809text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les clients du stade évaluent l’aspect pratique d’une application en fonction du temps nécessaire pour effectuer la transaction. Ils s’attendent également à ce que l’application soit disponible à tout moment.</p> <p>Voici des exemples d’applications pour lesquelles l’utilisateur exige une réponse rapide :</p> <p><ul><li> services interactifs en accès libre ;</li><li> billetteries automatiques ;</li><li> caisses enregistreuses.</li></ul></p> <p>Voici des exemples d’applications que le personnel du stade considère comme essentielles :</p> <p><ul><li>services d’urgence ;</li><li> surveillance et transmission audio et vidéo.</li></ul></p> <p>L’évaluation des performances des applications doit allier la satisfaction de l’utilisateur aux caractéristiques techniques normales, telles que le débit sur le réseau ou le nombre de transactions réussies.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204010200">
<title><content-text>Caractéristiques des différentes catégories d’applications</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8822849555">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010200/tl1204010201/cm8822849555.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010200/tl1204010201/cm8822849555text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un réseau existant, la <content-link target="{FA790631-4989-4913-AB03-9BBFD77EA276}" type="glossary">définition des caractéristiques d’une application</content-link> permet au concepteur du réseau d’incorporer des objectifs commerciaux et des spécifications techniques à sa conception. </p> <p>La définition des caractéristiques des applications implique l’examen des aspects suivants des applications réseau :</p> <p><ul><li> fonctionnement des applications sur le réseau ;</li><li> spécifications techniques de l’application ;</li><li> interaction des applications entre elles sur le réseau.</li></ul></p> <p>À partir des données collectées lors des premières phases du processus de conception, le concepteur détermine les applications stratégiques. Il évalue le fonctionnement de ces applications avec le réseau proposé. </p> <p>Le processus de définition des caractéristiques fournit des informations sur l’utilisation de la bande passante du réseau et les temps de réponse pour les applications spécifiques. Ces paramètres influent sur les décisions de conception, notamment :</p> <p><ul><li> la sélection du support de transmission ;</li><li> les estimations de bande passante requise.</li></ul></p> <p>Le trafic des différents types d’applications génère des demandes de réseau variées. Le concepteur de réseau reconnaît quatre principaux types de communication d’application :</p> <p><ul><li> <content-link target="{91910FE5-D0D1-482D-AA04-8B5B54EFB94E}" type="glossary">Client à client</content-link></li><li> <content-link target="{DC35725C-5D33-4721-8408-08F5A37C3127}" type="glossary">Client à serveur distribué</content-link></li><li> <content-link target="{AA73D9EE-EB37-4C60-90D7-7B07035A39A5}" type="glossary">Client à batterie de serveurs</content-link></li><li> <content-link target="{385F947A-03FF-4101-BDD6-8177213A2AD3}" type="glossary">Client au périmètre d’entreprise</content-link></li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7775059007">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010200/tl1204010202/cm7775059007.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010200/tl1204010202/cm7775059007text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Sur un réseau existant, la première étape de la définition des caractéristiques des applications consiste à collecter autant de données que possible à propos du réseau. Cela inclut la collecte de données liées à :</p> <p><ul><li> l’organisation ;</li><li> l’audit du réseau ;</li><li> l’analyse du trafic.</li></ul></p> <p> </p> <p><b>Données organisationnelles</b></p> <p>Les données organisationnelles se composent de la documentation existante relative au réseau et des informations orales du personnel du stade. Lors des premières phases de conception, l’obtention de données est facile mais pas toujours fiable. Par exemple, les modifications des applications (mises à niveau ou logiciels installés par l’utilisateur) peuvent être dépourvues de documentation ou passer inaperçues. </p> <p><b>Audit du réseau</b></p> <p>Un audit de réseau rassemble des informations sur les périphériques réseau, surveille le trafic et révèle les détails de la configuration actuelle du réseau.</p> <p><b>Analyse du trafic</b></p> <p>L’analyse du trafic fournit des informations sur l’utilisation du réseau par les applications et les protocoles. Elle peut dévoiler des défaillances dans le réseau. Par exemple, plusieurs applications à bande passante élevée utilisant le même support peuvent générer des données très volumineuses, ce qui pourrait devenir une faiblesse dans la conception actuelle. </p> <p><b>Outils logiciels intégrés de Cisco IOS</b></p> <p>Network-Based Application Recognition (<content-link target="{4647D7E1-9023-4E77-8F83-AB071CDAD7FC}" type="glossary">NBAR</content-link>) est un utilitaire Cisco qui réalise des audits et des analyses du trafic. Il s’agit d’un moteur de classification qui reconnaît un grand nombre d’applications. Il reconnaît les protocoles basés sur le Web et d’autres protocoles difficiles à classer qui utilisent les affectations de ports TCP et UDP dynamiques. </p> <p>Cisco IOS <content-link target="{B72369FE-1650-4D0B-AA88-6B120C6577CD}" type="glossary">NetFlow</content-link> est un autre outil. NetFlow fournit un ensemble de services efficaces pour les applications IP. On peut notamment citer :</p> <p><ul><li> comptabilité du trafic réseau ;</li><li> facturation réseau basée sur l’utilisation ;</li><li> planification du réseau ;</li><li> sécurité ;</li><li> possibilités de surveillance de déni de service ;</li><li> surveillance du réseau.</li></ul></p> <p>NetFlow fournit de précieuses informations concernant les applications et les utilisateurs du réseau, les heures de pointe et le routage du trafic.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204010203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4170456953">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010200/tl1204010203/cm4170456953/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010200/tl1204010203/cm4170456953/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez NetFlow pour définir les caractéristiques des applications réseau en cours d’utilisation sur un réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204010300">
<title><content-text>Impact du flux de trafic sur la conception du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204010301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9495134927">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010300/tl1204010301/cm9495134927.swf" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010300/tl1204010301/cm9495134927text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans le cadre de la définition des caractéristiques des applications, il est nécessaire de déterminer les flux de trafic interne et externe sur le réseau. </p> <p><b>Trafic interne </b></p> <p>Le <content-link target="{7C811DE9-41B3-4041-8CFA-487179E08B9F}" type="glossary">trafic interne</content-link> est généré par des hôtes locaux. Il est destiné à d’autres hôtes au sein du réseau du campus. Le tracé du schéma des flux de trafic interne peut indiquer les zones où des connexions à large bande passante sont nécessaires et permettre d’identifier les goulets d’étranglement possibles dans les zones où le trafic risque de s’engorger. Ces schémas aident le concepteur à choisir l’infrastructure et l’équipement appropriés pour prendre en charge les volumes de trafic. </p> <p><b>Trafic externe </b></p> <p>Le <content-link target="{09652EDE-89EB-4DF7-892F-BE8F47D74CBD}" type="glossary">trafic externe</content-link> se définit comme le trafic généré par les utilisateurs se trouvant en dehors du réseau local, ainsi que le trafic envoyé vers des destinations situées sur des réseaux distants. Certains types de trafic externe, tels que les services d’urgence ou les services financiers, exigent une redondance et posent des problèmes de sécurité supplémentaires. Le concepteur présente ce trafic sous forme de schéma afin de déterminer l’emplacement des pare-feu et des réseaux DMZ, ainsi que les exigences de connectivité à Internet. </p> <p>Le concepteur analyse les flux de trafic interne et externe à l’aide de NBAR et de Netflow. Pour garantir une utilisation optimale de la bande passante du réseau, l’utilitaire NBAR peut servir à identifier et à classer les types de trafic, afin d’appliquer les mécanismes de qualité de service (QS).</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1204010302">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm4270382635">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010300/tl1204010302/cm4270382635.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010300/tl1204010302/cm4270382635text.xml"/></content-media>
<content-text><p>page d’exercice</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204010400">
<title><content-text>Impact des caractéristiques des applications sur la conception du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204010401">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5033443112">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010400/tl1204010401/cm5033443112.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010400/tl1204010401/cm5033443112text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les performances des applications dépendent des types de matériel installés sur un réseau. Un réseau complexe, tel que le réseau du stade, contient plusieurs types de matériel. Chacun de ces types de périphériques peut retarder la réponse de l’application aux requêtes de l’utilisateur. Ce retard affecte la satisfaction du client quant aux performances de l’application. Par exemple, des retards dus au matériel peuvent affecter les applications utilisées pour l’audio et la vidéo, ce qui entraîne une dégradation des performances. Voici ce qui peut causer ces retards :</p> <p><ul><li> temps de traitement d’un routeur pour acheminer le trafic ;</li><li> commutateurs anciens ne pouvant pas traiter les charges de trafic générées par les applications modernes.</li></ul></p> <p>L’une des meilleures façons de garantir des performances élevées est d’utiliser l’approche descendante. Cette approche adapte la conception de l’infrastructure physique aux besoins des applications réseau. Les périphériques réseau sont choisis uniquement après une analyse approfondie des spécifications techniques.</p> <p>Les applications sur un réseau moderne produisent une gamme de paquets. Ces paquets sont de tailles variées et présentent divers groupes de protocoles, différentes tolérances aux retards ainsi que d’autres caractéristiques. Lorsque les exigences de service de ces différentes applications entrent en conflit, des problèmes de performances peuvent s’ensuivre. Lors de l’ajout d’une nouvelle application, le concepteur du réseau doit envisager l’impact des applications existantes sur les performances, ainsi que les performances prévisibles de l’application dans différentes configurations et conditions de réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1204010402">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm6933963691">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010400/tl1204010402/cm6933963691.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204010000/tl1204010400/tl1204010402/cm6933963691text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1204020000">
<title><content-text>Explication des applications réseau courantes</content-text></title>
<topic type="" id="tl1204020100">
<title><content-text>Traitement des transactions</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6799143082">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020100/tl1204020101/cm6799143082.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020100/tl1204020101/cm6799143082text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les applications en réseau sont désormais au cœur de l’activité dans l’entreprise. Pour satisfaire les objectifs commerciaux du client, le concepteur du réseau doit garantir les performances des applications. Toutefois, chaque application ou type de trafic et chaque combinaison d’applications spécifique présente différentes exigences, ce qui peut entraîner des problèmes de performances.</p> <p>Les types d’applications les plus courants sont les suivants :</p> <p><ul><li> applications de traitement des transactions ;</li><li> applications RTSP ;</li><li> applications de transfert de fichiers et de messagerie électronique ;</li><li> applications HTTP et Web ;</li><li> services de domaine Microsoft.</li></ul></p> <p><b>Applications de traitement des transactions </b></p> <p>Dans le cas du traitement des transactions, l’ordinateur répond immédiatement aux requêtes de l’utilisateur. Chaque requête générée par l’utilisateur est une transaction. Ces transactions peuvent nécessiter le déroulement d’opérations supplémentaires en réponse à la requête d’origine. Pour cette raison, les transactions d’applications sont une préoccupation unique dans la conception de réseau.</p> <p>Pour avoir un exemple de processus de transaction, imaginez ce qui se produit lorsqu’un client achète des billets en ligne pour un événement au stade.</p> <p>Cette transaction unique génère toutes les opérations suivantes sur le réseau :</p> <p><ul><li> trafic Web du client vers le réseau ;</li><li> transactions de base de données ;</li><li> transaction de commande client ;</li><li> transaction de traitement de la commande ;</li><li> transaction d’expédition/de livraison.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2029500738">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020100/tl1204020102/cm2029500738.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020100/tl1204020102/cm2029500738text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tous les trafics entrant ou sortant d’un réseau ne sont pas considérés comme un processus de transaction. Une transaction valide doit répondre aux critères suivants : </p> <p><ul><li> elle doit être atomique ;</li><li> elle doit être cohérente ;</li><li> elle doit être isolée ;</li><li> elle doit être durable.</li></ul></p> <p> </p> <p><b>Transaction atomique</b></p> <p>Une <content-link target="{F1A56AA3-A27D-41F8-8574-951913E8E005}" type="glossary">transaction atomique</content-link> garantit que toutes les tâches d’une transaction sont exécutées ou qu’aucune ne l’est. Si la transaction n’est pas complètement traitée, l’intégralité de la transaction est annulée.</p> <p><b>Transaction cohérente</b></p> <p>Une transaction cohérente garantit que les transactions incomplètes ne sont pas autorisées. En cas de transaction incomplète, le système revient à l’état dans lequel il se trouvait avant le début de la transaction. </p> <p><b>Transaction isolée</b></p> <p>Une transaction isolée est protégée contre toutes les autres transactions sur le réseau. La sécurité est une préoccupation majeure de la conception de réseau. Les options de sécurité incluent l’ajout de <content-link target="{971E5041-12FD-4A86-A8E1-FCF688D864A0}" type="glossary">listes de contrôle d’accès</content-link> (ACL, Access Control List), de <content-link target="{C5892D73-1F35-471B-B5BB-D18EAD5B501E}" type="glossary">chiffrement</content-link> et de pare-feu à la topologie du réseau.</p> <p><b>Transaction durable</b></p> <p>Une transaction durable garantit qu’une fois la transaction terminée, elle ne peut pas être annulée, même après une panne du système. Une conception durable des processus de transaction exige la redondance à plusieurs niveaux, notamment les connexions de la couche physique, les serveurs, les périphériques de commutation et les routeurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020103">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm3160003843">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020100/tl1204020103/cm3160003843.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020100/tl1204020103/cm3160003843text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur du réseau évalue la redondance et les outils de sécurité qui prennent en charge les applications de traitement des transactions.</p> <p><b>Redondance</b></p> <p>L’incorporation d’applications de transaction implique que le concepteur examine l’impact de chaque transaction sur le réseau. Ce processus est essentiel du fait qu’un câblage ou des périphériques supplémentaires peuvent être nécessaires en vue de fournir la redondance ou le débit disponible dont ces transactions ont besoin. L’ajout de redondance à un réseau apporte les avantages suivants :</p> <p><ul><li> réduction ou élimination du temps d’arrêt du réseau ;</li><li> amélioration de la disponibilité des applications.</li></ul></p> <p>Les réseaux qui fournissent une redondance éliminent le problème de points d’échec uniques. En cas de défaillance d’un chemin d’accès ou d’un périphérique, le chemin d’accès ou le périphérique redondant peut terminer le processus ou la transaction. Les serveurs qui gèrent les processus de transaction disposent d’un autre chemin d’accès pour recevoir ou transmettre le trafic. Cela permet de s’assurer que l’application est disponible lorsque le client le demande.</p> <p>Les périphériques réseau peuvent également être configurés pour la redondance. Voici deux protocoles courants :</p> <p><ul><li> protocole Spanning Tree rapide (<content-link target="{88771053-CE38-4F2E-9126-4C55203BB756}" type="glossary">RSTP</content-link>) ;</li><li> protocole de routeur de secours automatique (<content-link target="{F354557E-446D-48EE-8309-AF95870DAE61}" type="glossary">HSRP</content-link>).</li></ul></p> <p>Le protocole RSTP empêche les boucles de commutation de couche 2 pouvant survenir avec les commutateurs redondants.</p> <p>Le protocole HSRP peut fournir une redondance de couche 3 dans le réseau. Il fournit un basculement immédiat ou spécifique au lien et un mécanisme de récupération. </p> <p>Les liaisons et périphériques redondants peuvent être implémentés dans la conception proposée du réseau du stade au niveau de la couche de distribution et de la couche cœur de réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7683440960">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020100/tl1204020104/cm7683440960.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020100/tl1204020104/cm7683440960text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Sécurité</b></p> <p>La sécurité est toujours une préoccupation majeure. Elle affecte non seulement les processus de transaction, mais toutes les applications et le trafic au sein d’un réseau interne et d’un réseau externe. La protection de la confidentialité et de l’intégrité des informations et de la base de données de transaction devrait être au centre des préoccupations liées à la sécurité. Le concepteur du réseau analyse les risques d’accès inapproprié ou d’altération des données de transaction.</p> <p>Les réseaux privés virtuels utilisent un processus appelé tunnellisation, souvent désigné comme « redirection de port ». Il s’agit de la transmission, via un réseau public, de données destinées à un réseau privé. La tunnellisation est réalisée par encapsulation des données et informations de protocole du réseau privé dans les unités de transmission du réseau public. </p> <p>Les systèmes de détection d’intrusions (IDS, Intrusion Detection Systems) sont utilisés pour surveiller toute activité suspecte sur le trafic réseau. En cas de détection d’une activité suspecte, un IDS alerte le système ou l’administrateur. Il est possible de configurer un IDS pour empêcher l’adresse IP source de l’utilisateur d’accéder au réseau.</p> <p>Les pare-feu filtrent le trafic selon un ensemble de critères. La complexité de la configuration des pare-feu peut entraîner des retards. L’impact potentiel des retards doit être pris en compte dans la conception d’un réseau. </p> <p>Les listes de contrôle d’accès peuvent filtrer le trafic potentiellement malveillant qui essaie de pénétrer sur le réseau et empêcher un trafic particulier d’en sortir. Ces contrôles d’accès peuvent ralentir le processus de transaction. La nature urgente de certaines transactions doit être prise en compte lors de la configuration des listes de contrôle d’accès.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204020200">
<title><content-text>RTSP et voix</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5363254808">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020200/tl1204020201/cm5363254808.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020200/tl1204020201/cm5363254808text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Applications temps réel</b></p> <p>Lors de la conception du réseau pour la mise en place d’applications temps réel, le concepteur doit tenir compte de la manière dont l’infrastructure du réseau peut affecter les performances des applications.</p> <p>Ces considérations incluent les éléments physiques de l’infrastructure :</p> <p><ul><li> connexions et périphériques matériels ;</li><li> topologie du réseau ;</li><li> redondance physique.</li></ul></p> <p>Les considérations logiques incluent l’impact de la configuration de la QS et des solutions de sécurité sur le trafic. Toutes ces considérations affectent la manière dont le concepteur implémente les solutions de réseau, telles que les services de <content-link target="{BEB8DA37-A642-4B2B-B69D-2415334F801A}" type="glossary">téléphonie sur IP</content-link>.</p> <p>Les applications RTSP présentent des exigences uniques pour la conception de réseau. La vidéosurveillance est la seule application en temps réel actuellement utilisée dans le stade. La téléphonie sur IP est incluse dans la mise à niveau proposée du réseau. Le trafic provenant de ces applications doit être acheminé avec le moins de latence et de gigue (instabilité du signal électrique) possible.</p> <p>Lors de la détermination des objectifs commerciaux et des spécifications techniques pour le client, tous les aspects du réseau doivent être analysés pour garantir une implémentation et une prise en charge correctes des applications temps réel.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4238927151">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020200/tl1204020202/cm4238927151.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020200/tl1204020202/cm4238927151text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Infrastructure</b></p> <p>Pour prendre en charge les applications temps réel existantes et proposées, l’infrastructure doit intégrer les caractéristiques de chaque type de trafic.</p> <p>Le concepteur du réseau doit déterminer si le câblage et les commutateurs existants peuvent prendre en charge le trafic ajouté au réseau. Un câblage pouvant prendre en charge des transmissions gigabit doit pouvoir acheminer le trafic généré, sans nécessiter de changement d’infrastructure. Il est possible que des commutateurs plus anciens ne prennent pas en charge la technologie <content-link target="{176D9E0A-C215-48B2-958E-388799AB8F66}" type="glossary">PoE</content-link> (Power over Ethernet). Un câblage obsolète peut ne pas prendre en charge les besoins en matière de bande passante. Les commutateurs et le câblage nécessiteraient une mise à niveau pour la prise en charge de ces applications.</p> <p><b>Voix sur IP</b></p> <p>Lors de l’introduction de la <content-link target="{1C23B044-4FC0-418E-B183-5AEFEB95F2A2}" type="glossary">voix sur IP</content-link> sur un réseau utilisant des téléphones traditionnels, il est important de garder à l’esprit que cette technologie utilise des routeurs actifs pour la voix. Ces routeurs convertissent la voix analogique provenant des signaux téléphoniques traditionnels en paquets IP. </p> <p>Une fois la voix convertie en paquets IP, le routeur répartit ces paquets entre les destinations correspondantes. Des routeurs actifs pour la voix doivent être ajoutés à la conception. </p> <p><b>Téléphonie sur IP</b></p> <p>Dans la téléphonie sur IP, le téléphone IP exécute lui-même la conversion en voix sur IP. Des routeurs actifs pour la voix ne sont pas nécessaires au sein du réseau de l’entreprise. Les téléphones IP peuvent se servir de <content-link target="{D4D44D5E-ADB6-4BCE-A461-204AAB743501}" type="glossary">Cisco Unified Communications Manager</content-link> comme serveur pour le contrôle des communications et la transmission. Les impératifs du réseau du stade incluent la téléphonie sur IP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7904243408">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020200/tl1204020203/cm7904243408.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020200/tl1204020203/cm7904243408text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Protocoles vidéo en temps réel</b></p> <p>Pour une transmission multimédia en continu efficace, le réseau doit pouvoir prendre en charge les applications qui nécessitent une livraison sensible au délai de transmission. Les <content-link target="{9FFC3795-013D-435C-8CAD-B3125A16A4DB}" type="glossary">protocoles RTP</content-link> (Real-Time Transport Protocol) et les <content-link target="{C00ABCE7-8280-4E8B-9FD3-284395B20AA3}" type="glossary">protocoles RTCP</content-link> (Real-Time Transport Control Protocol) prennent en charge cette condition.</p> <p>Les protocoles RTP et RTCP permettent le contrôle et l’extensibilité des ressources réseau en autorisant l’incorporation des mécanismes QS. Ces mécanismes QS offrent de précieux outils pour la réduction des problèmes de latence des applications RTSP, dont la mise en file d’attente par priorité, la mise en file d’attente personnalisée, la <content-link target="{2E5AADFE-573D-4F6B-8563-A694D4081F20}" type="glossary">LLQ</content-link> (mise en file d’attente à faible latence) et la mise en file d’attente à équité pondérée par classes.</p> <p>Entre autres spécifications techniques, le stade permet le visionnage en temps réel de la vidéo des événements organisés dans le stade, depuis n’importe quel endroit du stade. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204020300">
<title><content-text>Transfert de fichiers et messagerie électronique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7291405497">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020300/tl1204020301/cm7291405497.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020300/tl1204020301/cm7291405497text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les transferts de fichiers placent de gros volumes de trafic sur le réseau. Ce trafic a un effet plus important sur le débit que les connexions interactives de bout en bout. Bien que les transferts de fichiers requièrent un débit élevé, ils sont généralement peu exigeants en matière de temps de réponse.</p> <p>La liste suivante énumère certaines caractéristiques du trafic de transfert de fichiers :</p> <p><ul><li> <b>Utilisation imprévisible de la bande passante</b> : ce type de trafic est généralement lancé par l’utilisateur et ne peut, par conséquent, pas être prévu de manière fiable. </li><li> <b>Grande taille de paquet</b> : le protocole FTP et d’autres trafics de transfert de fichiers utilisent de grandes tailles de paquet pour un transfert efficace. Lorsque le réseau s’engorge, ces gros paquets peuvent entraîner des retards pour d’autres types de trafic. </li></ul></p> <p>Dans le cadre de la définition initiale des caractéristiques du réseau, il est important d’identifier le nombre d’utilisateurs qui se servent régulièrement de transferts de fichiers. Le protocole FTP n’est pas le seul type de trafic de transfert de fichiers généralement présent sur un réseau local. La copie de fichiers à partir de lecteurs réseau partagés et le téléchargement de gros fichiers à l’aide de http présentent des caractéristiques similaires à celles du protocole FTP. </p> <p>Avec ces informations, le concepteur du réseau peut anticiper les exigences relatives au débit. Si ces exigences dépassent la capacité du réseau, il est nécessaire d’implémenter des mesures QS pour garantir les performances des applications sensibles au retard.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3068982225">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020300/tl1204020302/cm3068982225.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020300/tl1204020302/cm3068982225text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Messagerie électronique</b></p> <p>La messagerie électronique compte parmi les services réseau les plus populaires. De par sa simplicité et sa vitesse, elle a révolutionné la communication entre les personnes. Toutefois, pour qu’elle fonctionne sur un ordinateur ou autre périphérique final, plusieurs applications et services sont nécessaires. POP (Post Office Protocol) et SMTP (Simple Mail Transfer Protocol) sont deux protocoles de couche application courants.</p> <p><b>Processus de client de messagerie</b></p> <p> </p> <p>Les utilisateurs de la messagerie électronique accèdent à leur service de messagerie à l’aide d’une application appelée client de messagerie. Ce client de messagerie leur permet de composer et d’envoyer des messages, puis place les messages reçus dans leur boîte aux lettres.</p> <p><b>Processus de serveur de messagerie</b></p> <p> </p> <p>Le serveur de messagerie transfère et achemine également le courriel au client de messagerie.</p> <p>Un seul courriel ne génère pas de trafic important, mais les envois en masse sont susceptibles d’inonder de trafic le réseau ou les serveurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6245422539">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020300/tl1204020303/cm6245422539.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020300/tl1204020303/cm6245422539text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Prise en charge des applications de messagerie électronique et de transfert de fichiers </b></p> <p>Les clients souhaitent un accès immédiat à leurs courriels et aux fichiers qu’ils partagent ou mettent à jour.</p> <p>Pour assurer cette disponibilité, le concepteur du réseau procède ainsi :</p> <p><ul><li> sécurisation des serveurs de fichiers et de messagerie à un emplacement centralisé, tel qu’une batterie de serveurs ;</li><li> protection de l’emplacement contre les accès non autorisés par des mesures de sécurité physiques et logiques ;</li><li> création de redondance dans la batterie de serveurs qui garantit qu’en cas de défaillance de l’un des périphériques, tous les fichiers ne sont pas perdus ;</li><li> configuration de chemins d’accès redondants vers les serveurs.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020304">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4003614906">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020300/tl1204020304/cm4003614906/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020300/tl1204020304/cm4003614906/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Analysez le trafic réseau à l’aide de NBAR.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204020400">
<title><content-text>Trafic HTTP et Web</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4537342990">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020400/tl1204020401/cm4537342990.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020400/tl1204020401/cm4537342990text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Trafic HTTP et Web</b></p> <p>Le <content-link target="{FC9FBA97-7549-4F98-B403-4CE5321D6848}" type="glossary">protocole HTTP</content-link> (Hypertext Transfer Protocol) est l’un des protocoles de la suite TCP/IP conçue à l’origine pour la publication et l’extraction de pages Web. Il est désormais utilisé pour les systèmes informatiques collaboratifs distribués. HTTP est utilisé sur le World Wide Web pour le transfert de données. Il s’agit de l’un des protocoles d’application les plus répandus. </p> <p>HTTP spécifie un protocole de requête/réponse entre un client (un navigateur Web en général) et un serveur.</p> <p>Lorsqu’un client envoie un message de requête à un serveur, le protocole HTTP définit les types de messages utilisés par le client et spécifie également les types de messages que le serveur utilise pour répondre.</p> <p>Ce processus peut sembler mineur au moment de la conception. Toutefois, si le serveur en cours d’accès est utilisé pour le commerce électronique ou le stockage d’informations sur le client, l’importance des problèmes de sécurité et de redondance s’amplifie. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6972503534">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020400/tl1204020402/cm6972503534.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020400/tl1204020402/cm6972503534text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Média réseau</b></p> <p>Pour prendre en charge le trafic HTTP et Web, il est nécessaire de disposer de périphériques de couche 3 qui peuvent contrôler les flux de trafic interne et externe. Dans un audit de réseau, le trafic entrant doit être considéré comme faisant partie des tests de ligne de base du réseau.</p> <p><b>Redondance</b></p> <p>Les serveurs présentent généralement des sources d’alimentation et des composants redondants. Ils peuvent être équipés de deux cartes réseau ou plus, connectées à des commutateurs distincts. </p> <p><b>Sécurité</b></p> <p>Les fonctions de sécurité, telles que les listes de contrôle d’accès, les pare-feu et les systèmes IDS, sont également utilisées pour empêcher l’envoi de trafic non autorisé à l’intérieur ou à l’extérieur des réseaux protégés. Comme les autres serveurs d’application, le serveur HTTP doit être situé chez le fournisseur de services Internet ou dans la batterie de serveurs centralisée pour plus de sécurité physique et de redondance.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204020500">
<title><content-text>Services de domaine Microsoft</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2448798912">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020500/tl1204020501/cm2448798912.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020500/tl1204020501/cm2448798912text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le stade utilise les services Active Directory de Microsoft. Par conséquent, le concepteur du réseau doit examiner à la fois les communications serveur-serveur et les communications serveur-client. Les serveurs Microsoft prennent en charge plusieurs types de services différents qui reposent sur des communications à haut débit entre les serveurs eux-mêmes. Ces services, tels que la réplication Active Directory, doivent être pris en compte lors du déplacement des serveurs au cours d’une restructuration du réseau.</p> <p><b>Ports utilisés par les services de domaine Microsoft<br/> </b><br/> Les clients et serveurs Microsoft communiquent entre eux à l’aide d’un ensemble de ports TCP et UDP. Ces ports sont utilisés pour divers services Microsoft, dont l’authentification et l’autorisation. De nombreux services spécifiques à Microsoft génèrent des paquets de diffusion locaux sur ces ports, ainsi que des requêtes de monodiffusion. Voici les ports TCP et UDP courants devant être ouverts pour que les services de domaine Microsoft fonctionnent correctement :</p> <p>UDP 53 - Services DNS</p> <p>UDP 67 - DHCP </p> <p>UDP 123 - Windows Time Service</p> <p>TCP 135 - Appel de procédure distant (RPC, Remote Procedure Call)</p> <p>UDP 137 - Résolution de noms NetBIOS</p> <p>UDP 138 - Service de datagramme NetBIOS</p> <p>TCP 139 - Service de session NetBIOS</p> <p>TCP 389 et UDP 389 - Service LDAP</p> <p>TCP 445 - Protocole SMB (Server Message Blocks)</p> <p>TCP 1433 - Microsoft SQL sur TCP</p> <p><b>Active Directory et DNS</b></p> <p>Lorsqu’un serveur Microsoft Windows 2003 est installé sur un réseau, il existe une intégration très étroite entre les services Active Directory et DNS. Active Directory nécessite DNS pour localiser les contrôleurs de domaine, qui fournissent les services d’authentification et d’autorisation. Les contrôleurs de domaine Windows 2003 doivent également être des serveurs DNS. Ce service DNS peut fournir le DNS principal d’une organisation ou s’ajouter aux services DNS Internet situés sur les serveurs qui n’exploitent pas Windows. Les guides de conception Microsoft recommandent également que le protocole DCHP soit intégré à DNS. Cela garantit qu’une entrée simultanée est créée dans le fichier DNS lorsqu’un PC ou un périphérique reçoit une adresse IP via DHCP.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1204020502">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm3552498632">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020500/tl1204020502/cm3552498632.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204020000/tl1204020500/tl1204020502/cm3552498632text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1204030000">
<title><content-text>Présentation de la qualité de service (QS)</content-text></title>
<topic type="" id="tl1204030100">
<title><content-text>Qu’est-ce que la qualité de service et qu’apporte-t-elle ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204030101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2689389085">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030100/tl1204030101/cm2689389085.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030100/tl1204030101/cm2689389085text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La <content-link target="{C80E9D95-981B-46E2-B274-F1459EBDAF10}" type="glossary">qualité de service</content-link> (QS) désigne la capacité d’un réseau à fournir un service préférentiel au trafic réseau sélectionné. L’objectif premier de la QS est de fournir une priorité, y compris une bande passante dédiée, un contrôle de la gigue et de la latence, ainsi qu’une réduction de la perte de paquets. </p> <p>Lors de la création de stratégies QS pour une organisation, il est important de se concentrer sur le trafic nécessitant un traitement préférentiel. Les concepteurs de réseau doivent réfléchir à la façon dont les problèmes de QS affectent non seulement les périphériques sur un réseau, mais également les applications qui utilisent le réseau. </p> <p>Les utilisateurs perçoivent la qualité de service en fonction de deux critères :</p> <p><ul><li> la vitesse à laquelle le réseau réagit à leurs requêtes ;</li><li> la disponibilité des applications qu’ils souhaitent utiliser.</li></ul></p> <p>La QS permet de gérer ces problèmes de flux de trafic au sein de l’infrastructure du réseau et pour les applications utilisant le réseau.</p> <p>Certains périphériques Cisco, tels que les routeurs, disposent de mécanismes de QS intégrés.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4356356592">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030100/tl1204030102/cm4356356592.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030100/tl1204030102/cm4356356592text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Certaines applications sont extrêmement sensibles aux besoins en matière de bande passante, aux retards de paquets, à la gigue du réseau et à la perte éventuelle de paquets, notamment la téléphonie sur IP en temps réel et la lecture vidéo en continu.</p> <p><b>Spécifications en matière de téléphonie sur IP</b></p> <p>Les spécifications de la téléphonie sur IP illustrent de nombreux problèmes des applications en temps réel dans un réseau convergent. Le trafic vocal exige plus qu’une simple connexion entre les utilisateurs. La qualité des transmissions est extrêmement importante. En cas de retard, les voix sont saccadées et les mots se déforment. </p> <p>Pour assurer une qualité de transmission suffisante, la téléphonie sur IP exige que les mécanismes QS soient en place. Les paquets vocaux ne doivent pas avoir de retard dans un seul sens supérieur à 150 ms. Il est essentiel, dans le déploiement de solutions de téléphonie sur IP, que les paquets vocaux présentent une faible latence et une faible gigue à chaque saut, le long d’un chemin d’accès donné.</p> <p><b>Spécifications en matière de lecture vidéo en continu</b></p> <p>La lecture vidéo en continu est une source vidéo provenant généralement de fichiers préenregistrés. Elle peut être distribuée dans une diffusion en direct qui convertit la vidéo en un signal numérique compressé, puis transmise par un serveur Web spécial. Ce flux multimédia est envoyé en multidiffusion. Plusieurs utilisateurs peuvent donc visionner le flux au même moment. </p> <p>Dans un réseau sans QS, tous les paquets reçoivent le même traitement et les applications temps réel s’en ressentent. </p> <p>La QS ne crée pas réellement plus de bande passante. Elle définit plutôt les priorités d’utilisation de la bande passante pour la prise en charge des applications, telles que la téléphonie sur IP, qui en ont le plus besoin. Pour cela, la QS utilise les files d’attente du trafic pour faciliter la gestion du trafic prioritaire sur les réseaux convergents.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204030200">
<title><content-text>Files d’attente de trafic</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2153723417">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030200/tl1204030201/cm2153723417.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030200/tl1204030201/cm2153723417text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Trafic vocal et de données</b></p> <p>Dans un réseau convergent, le trafic vocal constant en petits paquets rivalise avec les flux de données plus gros et irréguliers provenant des mises à jour de serveurs et des transferts de fichiers. Bien que les paquets acheminant le trafic vocal sur un réseau convergent soient généralement petits, les retards qui se produisent lors de leur traversée du réseau sont à l’origine d’une qualité vocale médiocre. </p> <p>Les données provenant d’applications temps réel, telles que la téléphonie sur IP, doivent être traitées au même débit à mesure de leur envoi ; il n’y a pas de temps pour retransmettre les paquets avec des erreurs. Par conséquent, la voix sur IP se sert d’UDP comme d’un protocole de transport au mieux.</p> <p>Inversement, les paquets transportant les données de transfert de fichiers sont volumineux. Ces paquets utilisent les fonctions de contrôle des erreurs et de retransmission de TCP pour résister aux retards et aux pertes de paquets.</p> <p>Il est possible de retransmettre une partie d’un fichier de données perdu, mais il est impossible de retransmettre une partie d’une conversation vocale. Pour cette raison, le trafic vocal et vidéo, crucial et urgent, doit être prioritaire par rapport au trafic de données. </p> <p><b>Mécanismes QS</b></p> <p>Les mécanismes doivent être en place pour fournir une priorité de QS. Les priorités du trafic peuvent être élevées, moyennes, normales et basses. Les files d’attente du trafic ne représentent que l’un des mécanismes QS disponibles pour la hiérarchisation du trafic sur le réseau. Les files d’attente du trafic permettent de fournir des services sécurisés, prévisibles et garantis. Un problème, même très bref, sur un réseau convergent peut perturber sérieusement les opérations commerciales. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6272730208">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030200/tl1204030202/cm6272730208.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030200/tl1204030202/cm6272730208text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Files d’attente matérielles et logicielles</b></p> <p>Les files d’attente servent à gérer les flux de trafic avec la QS. Les files d’attente matérielles stockent le trafic en l’état et envoient les paquets dans l’ordre dans lequel ils ont été reçus, sur la base du « premier arrivé, premier servi ». Elles sont parfois appelées <content-link target="{AB456A52-8A0C-41C7-9933-9D8159EF2B68}" type="glossary">files d’attente de transmission</content-link> ou TxQ. Il s’agit de la file d’attente physique dans laquelle les paquets attendent leur transfert, en fonction de leur priorité.</p> <p>Les files d’attente logicielles permettent d’envoyer les paquets en fonction de la priorité définie par l’administrateur ou le concepteur du réseau. Les files d’attente sont basées sur les exigences de QS. La <content-link target="{C51DE71C-2D23-4292-80E6-C5E3F8DCDC2B}" type="glossary">mise en file d’attente par priorité</content-link> (PQ, Priority queuing) et la <content-link target="{65F0022A-7F40-416B-807C-A2C75A621711}" type="glossary">mise en file d’attente personnalisée</content-link> (CQ, Custom Queuing) sont des exemples de files d’attente logicielles.</p> <p><b>Implémentation de la QS dans les files d’attente de trafic</b></p> <p>Pour implémenter la qualité de service sur un réseau, le concepteur exécute trois étapes de base pour s’assurer de la hiérarchisation correcte du trafic :</p> <p><b>Étape 1 : identification des exigences du trafic</b></p> <p>Déterminer les exigences de QS requises pour les différents types de trafic, tels que les applications vocales d’importance vitale, et quel trafic de faible priorité peut être marqué comme « au mieux ». </p> <p><b>Étape 2 : définition des classes de trafic</b></p> <p>Une fois le trafic identifié, il peut être placé dans les classes appropriées, telles que le trafic vocal, qui bénéficie de la priorité la plus élevée, suivi par les applications d’importance vitale. Tous les autres trafics peuvent être hiérarchisés comme normaux ou bas en fonction de l’objectif des données. Les paquets sont marqués pour indiquer la classe à laquelle ils appartiennent.</p> <p><b>Étape 3 : définition des stratégies QS</b></p> <p> </p> <p>La dernière étape consiste à définir les <content-link target="{9127D9A2-D550-4C29-923A-EE8124D6AEC6}" type="glossary">stratégies QS</content-link> à appliquer à chaque classe. Ces stratégies incluent la planification des files d’attente de trafic et des règles de gestion de l’encombrement.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204030300">
<title><content-text>Gestion des priorités et du trafic</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6926658741">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030300/tl1204030301/cm6926658741.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030300/tl1204030301/cm6926658741text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le trafic sur un réseau peut être géré de plusieurs façons. La première méthode est la <content-link target="{C51DE71C-2D23-4292-80E6-C5E3F8DCDC2B}" type="glossary">mise en file d’attente par priorité</content-link> (PQ, Priority Queuing). Dans le cadre de l’implémentation de la QS sur un réseau, la mise en file d’attente par priorité classe le trafic selon une priorité élevée, moyenne, normale ou basse. La mise en file d’attente par priorité peut ensuite être appliquée à ces classes QS.</p> <p>La mise en file d’attente par priorité est utile pour les protocoles urgents, d’importance vitale. Elle fonctionne par l’établissement de quatre files d’attente d’interface de sortie (élevée, moyenne, normale et basse), chacune servant un niveau de priorité différent. Ces files d’attente sont configurables selon les caractéristiques suivantes : </p> <p><ul><li> type de file d’attente ;</li><li> affectation du trafic ;</li><li> taille.</li></ul></p> <p>Le trafic entrant est classé, marqué pour indiquer sa classe, puis transmis. </p> <p>Le trafic est affecté aux différentes files d’attente en fonction des stratégies QS définies dans une liste de priorité. Ces stratégies peuvent être basées sur le protocole, le numéro de port ou d’autres critères établis pour le type de trafic désigné. Elles représentent un ensemble de filtres qui répartissent les différents types de trafic dans les quatre files d’attente par classes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2721408578">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030300/tl1204030302/cm2721408578.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030300/tl1204030302/cm2721408578text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cisco incorpore des outils pour faciliter la configuration de la QS. L’un de ces outils est AutoQoS, intégré au logiciel Cisco IOS.</p> <p>Cisco AutoQoS offre une interface de ligne de commande (ILC) simple et intelligente, qui active la QS pour les réseaux locaux et les réseaux étendus sur les commutateurs et routeurs Cisco. </p> <p>AutoQoS incorpore les meilleures pratiques Cisco pour l’implémentation de la qualité de service et permet aux clients de configurer facilement leurs réseaux pour prendre en charge le trafic de priorité élevée, tel que le trafic vocal ou vidéo. </p> <p>Cisco AutoQoS peut réduire le coût de déploiement et le délai de près de deux tiers par rapport à une approche manuelle.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204030303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9320801034">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030300/tl1204030303/cm9320801034/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030300/tl1204030303/cm9320801034/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Classez le trafic en fonction de scénarios donnés, spécifiques à l’étude de cas du stade.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204030400">
<title><content-text>Où la QS peut-elle être implémentée ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7101708358">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030400/tl1204030401/cm7101708358.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030400/tl1204030401/cm7101708358text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la configuration de fonctions QS, l’administrateur réseau peut sélectionner le trafic réseau spécifique, le hiérarchiser en fonction de son importance relative et utiliser des techniques de gestion des encombrements pour fournir un traitement préférentiel. La QS peut être implémentée au niveau des couches d’accès, de distribution et de la couche cœur du réseau.</p> <p><b>Périphériques de couche 2</b></p> <p>Les commutateurs de couche 2 au niveau de la couche d’accès peuvent prendre en charge la QS en fonction de la classe de service IEEE 802.1p. La QS du commutateur de couche 2 utilise la classification et la planification pour hiérarchiser l’émission de trames du commutateur vers le réseau.</p> <p><b>Périphériques de couche 3</b></p> <p>Les périphériques de couche 3 peuvent prendre en charge la QS en fonction de l’interface physique, des adresses IP, des numéros de port logiques et des bits QS dans le paquet IP. Dans les périphériques de la couche de distribution et de la couche cœur de réseau, la QS doit être prise en charge dans les deux sens du flux de trafic.</p> <p><b>Classification et marquage</b></p> <p>La classification est le processus par lequel le trafic est groupé. Des classifications sont effectuées en fonction de la manière dont le trafic est marqué ou par protocole. Le trafic peut être marqué par la classe de service de couche 2, une préséance IP ou une valeur <content-link target="{3506D95C-6D19-4A10-BDFC-1B95A840113F}" type="glossary">DSCP</content-link> (Differentiated Services Code Point) :</p> <p><ul><li> la classe de service représente les trois premiers bits d’une étiquette de réseau local virtuel 802.1q ; </li><li> la préséance IP représente les trois premiers bits de l’octet Type de service (<content-link target="{0D311880-2599-4CD9-B403-4BA7361DF530}" type="glossary">ToS</content-link>, Type of Service) de l’en-tête IP ;</li><li> la valeur DSCP peut être affectée par le routeur ou le commutateur. Elle représente les six premiers bits de l’octet ToS de l’en-tête.</li></ul></p> <p>La classification et le marquage permettent de partitionner le trafic en plusieurs niveaux de priorité ou classes de service.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204030402">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4346720055">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030400/tl1204030402/cm4346720055/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204030000/tl1204030400/tl1204030402/cm4346720055/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configurez une file d’attente prioritaire pour marquer les paquets. Utilisez NetFlow pour afficher les marques des paquets. Créez une liste de zones possibles pour la QS et l’inclusion de redondance. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1204040000">
<title><content-text>Examen des options vocales et vidéo</content-text></title>
<topic type="" id="tl1204040100">
<title><content-text>Considérations sur les réseaux convergents</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5149395091">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040100/tl1204040101/cm5149395091.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040100/tl1204040101/cm5149395091text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux modernes peuvent prendre en charge les services convergents là où les trafics vidéo et vocal ont fusionné avec le trafic de données. Le réseau du stade est un exemple type.</p> <p><b>Gestion des réseaux convergents</b></p> <p>Les méthodes de contrôle du trafic vocal et vidéo sur les réseaux convergents sont différentes de celles des autres trafics, tels que le trafic basé sur le Web (HTTP). </p> <p><b>Qualité de service (QS) sur les réseaux convergents</b></p> <p>Tous les réseaux fonctionnent mieux lorsque la QS contrôle :</p> <p><ul><li> les retards et la gigue ;</li><li> la fourniture de bande passante ;</li><li> les paramètres de perte de paquets.</li></ul></p> <p>Les réseaux convergents exigent de solides performances et fonctions de sécurité pour gérer les exigences contradictoires de leur trafic. Pour cette raison, les mécanismes QS sont obligatoires. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204040200">
<title><content-text>Spécifications d’une solution de téléphonie sur IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5470937317">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040201/cm5470937317.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040201/cm5470937317text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La mise à niveau d’une solution de téléphonie sur IP constitue l’une des spécifications techniques du réseau du stade.</p> <p><b>Considérations liées à la conception de la téléphonie sur IP</b></p> <p>La conception de réseau proposée doit inclure :</p> <p><ul><li> la planification de la capacité et de l’alimentation ;</li><li> l’identification des flux de trafic en conflit ;</li><li> la sélection des composants pour la solution de téléphonie sur IP.</li></ul></p> <p>Les composants d’une solution de téléphonie sur IP peuvent inclure :</p>  <p><ul><li> téléphones IP ;</li><li> <content-link target="{30EC46F3-A134-4B2F-B2FF-3DF4E1C0833A}" type="glossary">passerelle</content-link> ; </li><li> <content-link target="{D0A34448-653E-4B73-AB78-07DE191D8971}" type="glossary">unité de contrôle multipoint</content-link> (MCU, Multipoint control unit) ;</li><li> <content-link target="{342DD1A2-53C5-4BCE-9E1C-3C3FE496229D}" type="glossary">contrôleur d’appels</content-link> ;</li><li> serveurs d’applications ;</li><li> point d’extrémité vidéo ;</li><li> téléphone logiciel.</li></ul></p> <p>D’autres composants, tels que les applications vocales logicielles et les systèmes de <content-link target="{E3886DDC-7840-450D-85D3-CB0EA2E2ECFE}" type="glossary">réponse vocale interactive</content-link> (IVR, interactive voice response), offrent des services supplémentaires pour satisfaire les besoins des sites d’entreprise.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204040202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3744499644">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040202/cm3744499644.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040202/cm3744499644text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Isolation du trafic</b></p> <p>Si le PC client et le téléphone IP se trouvent sur le même réseau local virtuel, chacun essaie d’utiliser la bande passante disponible sans tenir compte de l’autre périphérique. Pour éviter un conflit, la méthode la plus simple consiste à utiliser des réseaux locaux virtuels distincts pour le trafic de la téléphonie sur IP et le trafic de données. </p> <p><b>Avantages de réseaux locaux virtuels distincts</b></p> <p>L’utilisation de réseaux locaux virtuels distincts offre les avantages suivants :</p> <p><ul><li> la QS peut hiérarchiser le trafic de la téléphonie sur IP lors de sa traversée du réseau ; </li><li> les administrateurs réseau peuvent identifier et résoudre les problèmes de réseau plus facilement lorsque les téléphones se trouvent sur des sous-réseaux IP et des réseaux locaux virtuels distincts.</li></ul></p> <p>La mise à niveau proposée du réseau du stade, y compris la solution de téléphonie sur IP, nécessite le développement d’un schéma d’adressage IP et d’une structure de réseau local virtuel plus efficaces. Le concepteur du réseau peut ajouter ces informations au document Exigences de conception.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204040203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7329577452">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040203/cm7329577452.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040203/cm7329577452text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La direction du stade souhaite remplacer le système de téléphonie numérique par la téléphonie sur IP.</p> <p><b>Téléphonie traditionnelle</b></p> <p>Les systèmes téléphoniques professionnels traditionnels sont généralement créés sur la base d’une unité de commande centrale, appelée <content-link target="{C38C4054-092C-4D09-A53B-7F13B396FA89}" type="glossary">commutateur privé</content-link> (PBX, Private Branch Exchange). Le commutateur privé achemine les appels vocaux via des lignes analogiques ou numériques, en fonction du type de périphérique. Par exemple, un télécopieur ou un téléphone analogique utilise une ligne analogique et un téléphone de bureau numérique utilise une ligne numérique. Dans la téléphonie traditionnelle, l’adresse physique du téléphone dépend du câble sur lequel il est connecté. Par conséquent, l’ajout, le déplacement ou le changement de téléphones nécessitent une part importante de configuration manuelle. La plupart des entreprises ont une infrastructure de câblage distincte pour la prise en charge de leur réseau téléphonique, outre l’infrastructure qui prend en charge leur réseau de données. </p> <p>L’entreprise gérante du stade dispose d’un système de commutateur privé numérique qui fonctionne sur une infrastructure distincte.</p> <p><b>Voix sur IP</b></p> <p>Cisco a recours au terme de voix sur IP lors de l’utilisation de routeurs actifs pour la voix pour convertir la voix analogique des téléphones traditionnels en paquets IP et acheminer ceux-ci entre les emplacements. Au sein de l’industrie informatique, la voix sur IP est utilisée de manière interchangeable avec la téléphonie sur IP. Grâce à la voix sur IP, le commutateur privé se connecte à un routeur activé par la voix. Il ne se connecte pas à un <content-link target="{D3F3F8B7-33EE-404C-B224-E91B1BFF7CA5}" type="glossary">RTPC</content-link> ou à un autre commutateur privé. Les entreprises utilisent la voix sur IP pour réduire les coûts en regroupant les liaisons de réseau étendu, en diminuant les coûts des appels longue distance et en réduisant le personnel d’assistance. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204040204">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3022096682">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040204/cm3022096682.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040204/cm3022096682text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Téléphonie sur IP</b></p> <p>La téléphonie sur IP remplace les téléphones traditionnels par des téléphones IP et utilise Cisco Unified Communications Manager, un serveur destiné au contrôle de communication et à la transmission. Elle présente les caractéristiques suivantes :</p> <p><ul><li> elle intègre les applications vocales et de messagerie vocale qui se connectent via le réseau IP plutôt que via les systèmes analogiques ou numériques ;</li><li> elle utilise un téléphone IP pour exécuter la conversion en voix sur IP ; </li><li> elle crée des relations peer to peer entre les téléphones impliqués dans une conversation plutôt que d’acheminer de façon centralisée les appels comme le ferait un commutateur privé.</li></ul></p> <p>Le concepteur du réseau et le client peuvent incorporer la voix sur IP ou la téléphonie sur IP au réseau de données existant, créant ainsi un réseau convergent.</p> <p>Voici les avantages que l’entreprise gérante du stade espère tirer de la téléphonie sur IP : </p> <p><ul><li> administration simplifiée des déplacements, ajouts et changements de bureaux ;</li><li> applications supplémentaires, telles que les répertoires et les pages Web, au système de téléphonie ;</li><li> coût réduit de gestion des infrastructures distinctes.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1204040205">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm3615084441">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040205/cm3615084441.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040200/tl1204040205/cm3615084441text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204040300">
<title><content-text>Vidéo - En direct et à la demande</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4712358580">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040300/tl1204040301/cm4712358580.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040300/tl1204040301/cm4712358580text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les bandes passantes plus élevées permettent aux utilisateurs du réseau de disposer de fonctionnalités audio et vidéo sur leurs systèmes informatiques. La vidéo peut être visionnée comme vidéo en direct ou <content-link target="{BB9BAC20-B338-4D60-9E9A-A5CD87F50013}" type="glossary">vidéo à la demande</content-link> (VoD, Video on Demand).</p> <p><br/> <b>Vidéo en direct</b> <br/> <br/> La vidéo en direct, ou <content-link target="{2681BC64-696B-4AD0-A7CF-F4D9C71B005E}" type="glossary">lecture vidéo en continu</content-link>, permet aux utilisateurs de voir le contenu avant que tous les paquets multimédia ne se trouvent dans leur système informatique. Les fichiers de transmission multimédia en continu n’ont pas de période d’attente pour le visionnage ; ils sont disponibles immédiatement sous la forme d’un flux continu de paquets de données. Grâce à la lecture vidéo en continu, il n’est plus nécessaire de stocker de gros fichiers multimédia ou d’allouer de l’espace de stockage aux fichiers avant de les lire. Une source vidéo en direct est souvent envoyée, à l’aide de paquets multidiffusion, à plusieurs utilisateurs en même temps. <br/> <br/> <b>Vidéo à la demande </b><br/> <br/> Grâce à la vidéo à la demande, les utilisateurs peuvent transmettre ou télécharger tout le contenu du cache de leur ordinateur avant de le visionner. Le téléchargement du fichier vidéo complet avant le visionnage est également appelé stockage et retransmission. Cette méthode minimise la charge sur les ressources du système. L’installation d’un serveur pour diriger la transmission multimédia en continu dans le cache d’un ordinateur permet aux utilisateurs de conserver le contenu et de le visionner ultérieurement. La vidéo à la demande est envoyée à l’aide de paquets monodiffusion à l’utilisateur spécifique qui demande la vidéo. <br/> <br/> La direction du stade a besoin de la lecture vidéo en continu et de la vidéo à la demande. Cela crée du trafic supplémentaire sur le réseau. L’installation de serveurs pour le stockage vidéo à l’intérieur de la batterie de serveurs facilite la gestion du dépannage, de la redondance et de la sécurité.</p> <p> </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1204040302">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm1838254615">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040300/tl1204040302/cm1838254615.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040300/tl1204040302/cm1838254615text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Plein écran</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204040400">
<title><content-text>Prise en charge des télétravailleurs à l’aide de la voix et de la vidéo</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2971820212">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040400/tl1204040401/cm2971820212.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040400/tl1204040401/cm2971820212text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les progrès technologiques offrent une plus grande flexibilité au personnel en termes de méthode et de lieu de travail. Au stade, par exemple, le personnel se connecte au site central depuis plusieurs sites distants.</p> <p>Pour profiter des communications et des ressources du site central, un télétravailleur, une succursale ou un utilisateur mobile disposent généralement d’au moins une connexion WAN au site central. Les besoins en matière de bande passante pour la connexion WAN dépendent du type de ressources réseau dont les utilisateurs ont besoin pour mener leur travail à bien. Si le personnel distant fait partie du réseau de téléphonie sur IP, il peut être nécessaire qu’un système de gestion d’appels soit accessible à distance. Le concepteur du réseau examine si plusieurs télétravailleurs ont besoin d’accéder aux ressources vidéo simultanément. Cet accès a un impact sur la bande passante. Par exemple, la lecture vidéo en continu peut être utilisée pour une réunion d’entreprise. Ces décisions de conception nécessitent l’évaluation de la bande passante également au niveau de la connexion WAN du site central.</p> <p><b>Lien permanent ou à la demande ?</b></p> <p>Le concepteur du réseau décide s’il est préférable d’utiliser des liens permanents ou à la demande vers le site central. Le concepteur travaille avec le client pour la prise en compte des exigences en matière de coûts, de sécurité et de disponibilité. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204040402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3621251419">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040400/tl1204040402/cm3621251419.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040400/tl1204040402/cm3621251419text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une connexion à Internet à haut débit est une bonne solution pour les télétravailleurs. Elle est facile à configurer dans les bureaux distants ; elle est également disponible dans de nombreux hôtels. La direction du stade envisage de fournir une connexion à Internet à l’aide de points d’accès sans fil dans les loges de luxe et le restaurant du stade.</p> <p>Parfois, les connexions commutées asynchrones représentent la seule solution d’accès distant disponible pour les voyageurs. Les employés qui voyagent peuvent utiliser un PC avec un modem et le réseau téléphonique existant pour se connecter à l’entreprise. </p> <p>Les connexions WAN aux sites de télétravailleurs peuvent présenter les caractéristiques suivantes : </p> <p><ul><li> commutation asynchrone ;</li><li> accès de base RNIS ;</li><li> modems câble ;</li><li> DSL ;</li><li> sans fil et satellite ;</li><li> réseau privé virtuel.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204040403">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2560878464">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040400/tl1204040403/cm2560878464/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204040000/tl1204040400/tl1204040403/cm2560878464/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Examinez l’impact du trafic de lecture vidéo en continu multidiffusion sur un réseau. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1204050000">
<title><content-text>Documentation des flux d’applications et de trafic</content-text></title>
<topic type="" id="tl1204050100">
<title><content-text>Qu’est-ce qu’un flux de trafic ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9610388283">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050100/tl1204050101/cm9610388283.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050100/tl1204050101/cm9610388283text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Flux de trafic</b></p> <p>Le flux de trafic sur un réseau est similaire au flux de trafic des rues d’une ville. Tout comme les voitures se déplacent d’un endroit à un autre dans la ville, le trafic généré par les applications passe d’un emplacement à un autre dans le réseau. </p> <p>Dans la rue, une voiture se rend d’un point de départ vers une destination. De la même manière, un flux de trafic créé par une application passe comme un flux unidirectionnel de paquets entre une source et une destination. Le chemin d’accès est généralement défini par une adresse IP de couche réseau. En fonction de la QS et des stratégies configurées sur le réseau, le chemin d’accès peut être influencé par d’autres informations, telles que la source de la couche transport et les numéros de ports de destination. Par exemple, un hôte envoie une requête pour un fichier à un serveur dans un flux. Le serveur traite la requête et renvoie le fichier à l’hôte dans un autre flux. </p> <p><b>Régulation du trafic</b></p> <p>Sans une certaine forme de régulation du trafic, telle que les panneaux de signalisation ou les autres routes pour maintenir le flux, le trafic dans les rues s’engorge. Les réseaux ont également besoin d’une manière de réguler les flux de trafic. Les mécanismes QS sont conçus pour garantir la fluidité du flux du trafic d’applications sur le réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204050102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1781346889">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050100/tl1204050102/cm1781346889.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050100/tl1204050102/cm1781346889text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Flux de trafic d’applications</b></p> <p>Le flux du trafic d’applications entrant et sortant d’une partie du réseau peut être minimal à certains moments et considérablement plus élevé à d’autres. Par exemple, dans le stade, le trafic matinal peut inclure des requêtes de messagerie, l’accès à Internet et les téléchargements de fichiers vers les serveurs du stade. Le trafic de l’après-midi peut inclure la voix sur IP, la messagerie électronique, les transferts de fichiers et les processus de transaction des ventes de billets.</p> <p>Si le concepteur du réseau n’estime pas correctement le volume du trafic d’applications lors de la conception initiale du réseau du stade, un encombrement du réseau et une dégradation des performances pourraient survenir pour l’ensemble des applications. Dans les stands et les billetteries, les clients peuvent rencontrer des retards importants ou même risquer de ne pas pouvoir accéder aux applications. La satisfaction du client diminuerait. </p> <p> </p> <p>Pour permettre de visualiser le trafic actuel et à venir sur le réseau, le concepteur crée un schéma des flux de trafic. La première étape consiste à identifier les applications projetées sur le réseau. Ces informations sont recueillies à partir des sources suivantes :</p> <p><ul><li> informations client ;</li><li> audit du réseau ;</li><li> analyse du trafic.</li></ul></p> <p>Le concepteur documente ces applications et le matériel associé dans un schéma du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204050103">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1885195545">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050100/tl1204050103/cm1885195545.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050100/tl1204050103/cm1885195545text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il est extrêmement important d’identifier les flux de trafic entre les hôtes. Le concepteur du réseau utilise le contenu des schémas logiques ou physiques pour planifier la conception afin de gérer le trafic des applications existantes et nouvelles.</p> <p>Le concepteur du réseau utilise généralement un programme de conception, tel que <content-link target="{B1C7AB36-14D4-42CE-A88D-E2A7049A356A}" type="glossary">MS Visio</content-link>, afin de créer un schéma qui montre les applications identifiées et la topologie logique du réseau. </p> <p>Une fois le schéma des applications, périphériques et flux de trafic créé, le concepteur analyse la conception proposée et identifie les points à améliorer sur le réseau. </p> <p>À partir du schéma logique, le concepteur identifie les zones d’encombrement possibles. Il détermine ensuite l’équipement nécessaire pour gérer les flux de trafic entre hôtes et d’un hôte vers un serveur.</p> <p>Dans le stade, le schéma de topologie logique montre les flux de trafic entre hôtes et d’un hôte vers des serveurs. La connexion des périphériques montre également les applications utilisées. Le trafic généré entre les hôtes est relativement mineur par rapport à celui généré des hôtes vers les serveurs. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204050104">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7789312928">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050100/tl1204050104/cm7789312928/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050100/tl1204050104/cm7789312928/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Identifiez les flux de trafic pour FilmCompany. Utilisez NetFlow pour identifier les applications et la destination du trafic.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204050200">
<title><content-text>Schéma des flux de trafic interne (intranet)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204050201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5950328365">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050200/tl1204050201/cm8918016785.swf" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050200/tl1204050201/cm8918016785text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le réseau du stade sert une organisation complexe qui compte plusieurs zones opérationnelles. Les bureaux de direction, les serveurs, les prestataires et les billetteries font tous partie d’un réseau plus grand. </p> <p>Chaque réseau local au sein du stade gère le trafic en cours d’envoi entre hôtes et d’un hôte vers un serveur. Les transferts de fichiers généraux entre hôtes et le trafic de messagerie n’encombrent pas beaucoup la bande passante. Toutefois, les sauvegardes quotidiennes vers le serveur utilisent un grand volume de bande passante et doivent être analysées lors de la phase de conception. </p> <p>Tous les flux de trafic, provenant des réseaux interne et externe, doivent être soigneusement évalués lors de la conception d’un nouveau réseau ou de la proposition de mises à niveau pour un réseau existant. Cette évaluation pose des défis uniques au concepteur du réseau :</p> <p><ul><li> Le trafic au sein du réseau interne est facile à identifier. Ce trafic peut être utilisé pour estimer l’utilisation du réseau. </li><li> Le trafic provenant de sources externes est difficile à définir. Le concepteur doit estimer les besoins en matière de bande passante pour les flux de trafic externe.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204050202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5481920620">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050200/tl1204050202/cm5481920620/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050200/tl1204050202/cm5481920620/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide de NetFlow, présentez sous forme de schéma le flux de trafic entre hôtes et d’un hôte vers un serveur au sein d’un segment de réseau local de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204050300">
<title><content-text>Schéma des flux de trafic à destination et en provenance de sites distants</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204050301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5261892976">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050300/tl1204050301/cm5261892976.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050300/tl1204050301/cm5261892976text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois que toutes les sections du réseau local interne ont été définies et schématisées, le concepteur du réseau se concentre sur les sites distants et les réseaux privés virtuels.</p> <p>Le volume de trafic envoyé à un site distant ou en provenance de ce site peut être faible. Dans le réseau du stade, les flux de trafic peuvent être faibles, mais il s’agit surtout de processus transactionnels envoyés de la billetterie vers les serveurs situés dans le stade. Du fait de l’importance capitale de ces applications, il est essentiel d’identifier les flux pour la QS, la redondance et les objectifs de sécurité.</p> <p>Comme pour la topologie de réseau local, les périphériques distants qui génèrent du trafic sur le réseau doivent être identifiés. Tous les commutateurs et routeurs utilisés pour connecter les sites distants au stade font partie du chemin d’accès qu’emprunte le trafic d’application. </p> <p>Le concepteur du réseau doit calculer le volume de trafic en provenance des sites distants dans le cadre des flux de trafic externe dans le réseau du stade. Le concepteur doit également déterminer le risque d’impact de toute liste de contrôle d’accès ou de tout pare-feu sur le flux du trafic approprié.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204050302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8985221613">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050300/tl1204050302/cm8985221613/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050300/tl1204050302/cm8985221613/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide de NetFlow, présentez sous forme de schéma le flux de trafic à destination et en provenance de sites distants de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204050400">
<title><content-text>Schéma des flux de trafic externe</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204050401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8362909194">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050400/tl1204050401/cm8362909194.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050400/tl1204050401/cm8362909194text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Bien que la plus grande partie du trafic dans le réseau du stade existant soit interne, le concepteur du réseau doit tenir compte du trafic externe destiné à Internet. </p> <p>Il est impossible de schématiser Internet, compte tenu du nombre de périphériques qui y sont connectés. Il est toutefois possible de déterminer : </p> <p><ul><li> Les flux de trafic sortant destinés à Internet. Les utilisateurs dans le stade qui ont besoin d’accéder à des ressources externes, comme les actualités sportives en ligne, sont un exemple de trafic sortant dans le réseau du stade.</li><li> Le trafic entrant transite d’Internet vers des services fournis localement. Les clients achetant des billets en ligne et qui ont besoin d’accéder à des serveurs internes pour traiter les achats sont un exemple de trafic entrant.</li></ul></p> <p>En déterminant les flux de trafic associés à Internet, en interne ou en externe, le concepteur peut évaluer le besoin de redondance et de sécurité en vue de faciliter le trafic qui est généré.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204050402">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3197628425">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050400/tl1204050402/cm3197628425/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050400/tl1204050402/cm3197628425/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide de NetFlow, présentez sous forme de schéma les flux de trafic externe de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1204050500">
<title><content-text>Schéma des flux de trafic extranet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204050501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9466045229">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050500/tl1204050501/cm9466045229.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050500/tl1204050501/cm9466045229text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le stade dispose d’un site distant et un prestataire est autorisé à accéder au réseau interne via les réseaux privés virtuels. Ces réseaux permettent d’accéder à l’interréseau du stade via des connexions sécurisées et chiffrées. Le stade est également équipé d’un serveur de commerce électronique basé sur le Web pour permettre aux clients d’acheter des billets. Ce serveur est protégé à l’aide du protocole <content-link target="{CAF6C66E-14E7-453B-9FEC-A6E417E5A7E4}" type="glossary">SSL</content-link>.</p> <p>Le prestataire de confiance et les clients utilisent l’IPSEC pour sécuriser les flux de trafic dans le réseau du stade.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1204050502">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6960301797">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050500/tl1204050502/cm6960301797/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1204000000/tl1204050000/tl1204050500/tl1204050502/cm6960301797/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide de NetFlow, présentez les flux de trafic extranet de FilmCompany sous la forme de schéma. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1204060000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1204060100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1204060101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm1174729520">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204060000/tl1204060100/tl1204060101/cm1174729520.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1204000000/tl1204060000/tl1204060100/tl1204060101/cm1174729520text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page de résumé</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1204070000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1204070100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1204070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm6418339058">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1204000000/tl1204070000/tl1204070100/tl1204070101/cm6418339058/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1204000000/tl1204070000/tl1204070100/tl1204070101/cm6418339058/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
