<chapter type="" id="tl1203000000">
<title><content-text>Caractéristiques du réseau actuel</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1203000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1203000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1203000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm9093569408">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203000000/tl1203000100/tl1203000101/cm9093569408.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203000000/tl1203000100/tl1203000101/cm9093569408text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1203010000">
<title><content-text>Documentation du réseau existant</content-text></title>
<topic type="" id="tl1203010100">
<title><content-text>Création d’un schéma de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4650102054">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010101/cm4650102054.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010101/cm4650102054text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La première étape de l’installation d’un nouveau réseau consiste généralement à étudier en détail le réseau existant. Le concepteur de NetworkingCompany examine ainsi le réseau existant afin de :</p> <p><ul><li> déterminer si les objectifs de conception sont réalisables ; </li><li> déterminer si le réseau existant répond aux besoins en termes d’extensibilité, de disponibilité, de sécurité et de facilité de gestion ;</li><li> déterminer où intégrer les nouveaux équipements, les mises à jour d’infrastructure et les nouveaux services ;</li><li> garantir que les périphériques, supports et fonctions de l’ancien réseau et du nouveau peuvent cohabiter.</li></ul></p> <p> </p> <p><b>Mise à niveau du réseau du stade</b></p> <p>Comme la majorité des organisations, le stade possède déjà un réseau. La direction souhaite cependant installer un nouveau réseau, afin de :</p> <p><ul><li> mieux gérer les réseaux voix, vidéo et données existants ;</li><li> améliorer le service clients ;</li><li> réduire les coûts.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1203010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5191470101">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010102/cm5191470101.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010102/cm5191470101text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur de NetworkingCompany doit donc étudier la documentation du réseau existant. Cette documentation, conservée par le service informatique du stade, contient la plupart des informations dont le concepteur a besoin pour étudier les services et l’organisation du réseau.</p> <p>La documentation du réseau doit inclure :</p> <p><ul><li> les schémas physiques et logiques du réseau ;</li><li> les plans indiquant l’emplacement des locaux techniques et du câblage ;</li><li> les listes d’inventaire des équipements de réseau installés ;</li><li> les fichiers de configuration actuels du réseau ;</li><li> les listes d’inventaire des applications du réseau.</li></ul></p> <p><b>Création d’une carte topologique du réseau</b></p> <p>Comme c’est le cas dans de nombreuses sociétés, la documentation réseau de StadiumCompany n’est pas à jour. Un nouveau schéma représentant l’ensemble du réseau et les segments qui le composent doit donc être réalisé.</p> <p>Les programmes de gestion de réseau permettent de recueillir des informations et de créer un schéma du réseau existant. Cisco Network Assistant et CiscoWorks sont deux exemples de programmes de gestion.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203010103">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3194684153">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010103/cm3194684153.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010103/cm3194684153text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cisco Network Assistant est utilisé pour obtenir les informations nécessaires à la création d’un schéma du réseau du stade.</p> <p><b>Collecte d’informations sur les périphériques et les routes de données</b></p> <p>Le personnel de NetworkingCompany peut à présent se connecter à différents périphériques réseau. Le concepteur utilise des commandes Cisco IOS standard pour obtenir des informations sur les périphériques et les routes empruntées par les données au sein du réseau.</p> <p>Le logiciel Cisco IOS propose plusieurs commandes utiles pour recueillir des informations à partir d’un routeur, afin de créer le schéma de réseau. En voici quelques-unes :</p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show version</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show running-config</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show ip route</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show cdp neighbors detail</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show controllers</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show tech-support</b></span></li></ul></p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show tech-support</b></span> permet de recueillir une grande quantité d’informations sur un routeur. Le résultat de cette commande varie en fonction de la plateforme et de la configuration du routeur ou du commutateur concerné.</p> <p>Nombre de ces commandes sont utilisées pour obtenir des informations sur un commutateur Cisco. Voici également d’autres commandes utiles :</p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show vlan</b></span></li><li><span class="cmd">
 <b>show vtp</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show spanning-tree</b></span></li></ul></p></content-text></page>
<page type="FullScreen" id="tl1203010104">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm3152255424">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010104/cm3152255424.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010104/cm3152255424text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice personnalisé</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203010105">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4485121031">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010105/cm4485121031/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010100/tl1203010105/cm4485121031/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Utilisez les commandes de routeur et de commutateur pour étudier les périphériques du réseau existant.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203010200">
<title><content-text>Schématisation de l’architecture logique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203010201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1675243793">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010200/tl1203010201/cm1675243793.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010200/tl1203010201/cm1675243793text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois recueillies toutes les informations relatives au réseau existant, la prochaine tâche consiste à créer ou à mettre à jour le ou les schémas de réseau logique.</p> <p><b>Création d’un schéma d’ensemble du réseau existant</b></p> <p>Dans le projet du stade, le premier schéma créé par le concepteur est une vue générale des sites réseau du stade. Ce schéma présente :</p> <p><ul><li> le réseau principal du stade ;</li><li> la boutique de souvenirs ;</li><li> les billetteries ;</li><li> la connectivité aux sites distants ;</li><li> la connectivité aux partenaires commerciaux.</li></ul></p> <p>Le concepteur schématise les connexions de <content-link target="{45D332FA-A591-408A-AC2D-2DC3F827EF01}" type="glossary">réseau étendu</content-link> entre les réseaux et les équipements, à chaque emplacement de terminaison du réseau étendu.</p> <p>Ce schéma de réseau illustre la manière dont les informations circulent d’une zone du réseau à une autre. Il aide le concepteur à localiser les zones pouvant poser problème.</p> <p><b>Création des schémas de segment de réseau</b></p> <p>Le concepteur crée ensuite des schémas de la disposition physique et logique des réseaux installés sur chacun des sites.</p> <p>Chaque schéma comprend :</p> <p><ul><li> l’emplacement des équipements de réseau et des locaux techniques ; </li><li> les informations d’adressage logique ;</li><li> les informations d’attribution de noms.</li></ul></p> <p>À l’aide de ces schémas, le concepteur détermine où une modification de la topologie ou des équipements est nécessaire. Il évalue également les flux de trafic et les structures d’adressage.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2205229993">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010200/tl1203010202/cm2205229993.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010200/tl1203010202/cm2205229993text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le réseau installé sur le site principal du stade est plus complexe que ceux des sites distants. Le concepteur crée un schéma logique distinct afin d’illustrer les différents composants et topologies de réseau local. Ce schéma indique également les flux de trafic entre les utilisateurs et les serveurs.</p> <p><b>Création d’un schéma logique du réseau local principal du stade</b></p> <p>Le concepteur crée un schéma de réseau logique indiquant les principaux équipements de mise en réseau et la manière dont ils sont interconnectés. Ce schéma inclut :</p> <p><ul><li> les routeurs et les commutateurs ;</li><li> les <content-link target="{7B45926E-B0DE-4FE8-A8E8-1BC42A690614}" type="glossary">points d’accès sans fil</content-link> ;</li><li> les équipements de télécommunications critiques (CSU/DSU, modems, etc.) ;</li><li> les pare-feu et les <content-link target="{48C10A36-67C3-4377-B190-6DEE95A8137E}" type="glossary">systèmes de détection d’intrusions</content-link> (IDS) ;</li><li> les stations d’administration ;</li><li> les serveurs et batteries de serveurs.</li></ul></p> <p>Tous les serveurs et services sont inclus dans le schéma logique. Ceci s’explique par le fait que leur emplacement peut affecter les modèles de trafic, l’utilisation de la bande passante et la sécurité. Le concepteur étiquette chaque connexion en indiquant la bande passante et le type de câble ou de dispositif sans fil utilisé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203010203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7877902087">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010200/tl1203010203/cm7877902087/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010200/tl1203010203/cm7877902087/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez les commandes Cisco Network Assistant et Cisco IOS pour créer un schéma de réseau logique pour le réseau de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203010300">
<title><content-text>Mise au point d’un schéma modulaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7052659576">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010300/tl1203010301/cm7052659576.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010300/tl1203010301/cm7052659576text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le réseau du stade s’est largement agrandi depuis sa conception initiale. Le concepteur de NetworkingCompany se fie au schéma logique pour organiser le réseau en un <content-link target="{5F07ACC6-E898-4AB0-8360-DD7AF2CF07B5}" type="glossary">schéma de principe modulaire</content-link>. </p> <p>Ce schéma est une version simplifiée du réseau. Il présente les principales fonctions, sous forme modulaire. Il aide le concepteur à définir l’architecture sous-jacente selon laquelle le réseau est construit.</p> <p>Le concepteur compare le schéma de principe à la conception de réseau idéale représentée par les <content-link target="{2D5ED675-0C2F-46E8-B220-0664E78B171E}" type="glossary">architectures de réseaux d’entreprise</content-link> Cisco. Il identifie les zones à remodeler ou à mettre à niveau.</p> <p>L’architecture initiale du réseau du stade est un réseau linéaire de grande taille. Il dispose uniquement de deux couches physiques de commutateurs. Certains de ces commutateurs fournissent la connectivité entre les périphériques finaux et le réseau, d’autres se chargent de l’interconnexion des commutateurs. Les deux couches sont composées de périphériques de couche 2, qui ne sont pas segmentés par des réseaux locaux virtuels.</p> <p>Les serveurs sont répartis sur l’ensemble du réseau.</p> <p>La connectivité Internet s’effectue par le biais d’un autre routeur. Elle est protégée par un pare-feu et un système IDS. Les deux sites distants sont connectés au réseau du stade par le biais de réseaux privés virtuels (VPN), se terminant au niveau du routeur Internet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203010302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4971276649">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010300/tl1203010302/cm4971276649/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010300/tl1203010302/cm4971276649/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Créez le schéma de principe modulaire d’un réseau existant, afin d’identifier les points faibles de la conception.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203010400">
<title><content-text>Points forts et points faibles du réseau existant</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9405305503">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010400/tl1203010401/cm9405305503.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010400/tl1203010401/cm9405305503text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les schémas créés par le concepteur permettent au personnel de NetworkingCompany d’analyser les points forts et les points faibles du réseau existant.</p> <p><b>Points forts du réseau actuel du stade</b></p> <p>Le concepteur étudie la documentation relative au réseau voix et vidéo actuel, afin de déterminer l’emplacement des équipements et des différents groupes qui utilisent ces services.</p> <p>Un câblage neuf de catégorie 5e a récemment été installé sur l’ensemble du complexe sportif. En outre, la connexion entre les locaux techniques et l’armoire de répartition générale se fait par le biais d’un nouveau câblage en fibre optique monomode. Le débit actuellement disponible est suffisant pour éviter des modifications majeures de l’infrastructure du réseau. Un câblage supplémentaire sera installé uniquement en cas de mise en place de points d’accès. </p> <p>La zone située à côté du local technique est idéale pour l’installation d’un nouveau <content-link target="{56601A71-2EB1-4076-BBFE-883176F5DFA6}" type="glossary">centre de calcul</content-link>, destiné à accueillir la batterie de serveurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3579174856">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010400/tl1203010402/cm3579174856.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010400/tl1203010402/cm3579174856text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après avoir étudié les schémas et l’inventaire des équipements existants, le concepteur dresse une liste des points forts et des points faibles du réseau existant :</p> <p><b>Points forts :</b></p> <p><ul><li> câblage neuf et locaux techniques adéquats ;</li><li> espace suffisant et adapté à l’installation d’un nouveau centre de calcul ;</li><li> serveurs et ordinateurs récents, qu’il n’est pas nécessaire de remplacer ;</li><li> certains routeurs et commutateurs peuvent être réutilisés dans la nouvelle conception.</li></ul></p> <p><b>Points faibles :</b></p> <p><ul><li>conception de réseau linéaire, non hiérarchique ; </li><li> pas de couche de distribution ;</li><li> pas de véritable couche cœur de réseau ;</li><li> placement inapproprié des serveurs ;</li><li> maintenance de réseaux multiples difficile ;</li><li> structure d’adressage IP inappropriée ;</li><li> absence de bande passante dédiée pour la connectivité au réseau étendu ;</li><li> implémentation insuffisante de l’infrastructure sans fil ;</li><li> mesures de sécurité limitées.</li></ul></p> <p><b>Maîtrise des points faibles en préparation de la mise à niveau du réseau</b></p> <p>Le concepteur se concentre sur la mise au point de solutions aux points faibles du réseau existant. Il propose de mettre à jour la conception du réseau via l’application des améliorations requises.</p> <p>Les équipements qui ne seront pas remplacés lors de la mise à niveau sont également évalués. Il est en effet important de vérifier que le matériel fonctionne correctement et que les logiciels sont à jour, pour garantir une intégration sans souci des nouvelles fonctionnalités du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203010403">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9912506161">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010400/tl1203010403/cm9912506161/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203010000/tl1203010400/tl1203010403/cm9912506161/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Étudiez le réseau existant et dressez une liste de ses points forts et de ses points faibles.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1203020000">
<title><content-text>Mise à jour de la plateforme Cisco IOS existante</content-text></title>
<topic type="" id="tl1203020100">
<title><content-text>Fonctions Cisco CCO et navigation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8233788823">	<title><content-text>Cliquez sur les boutons pour suivre les étapes d’enregistrement sur Cisco.com.</content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020100/tl1203020101/cm8233788823.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020100/tl1203020101/cm8233788823text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le site Web Cisco.com propose différents outils et ressources en ligne, qui aideront le personnel de NetworkingCompany à obtenir les informations requises sur les équipements de réseau du stade. Ce site aide également à résoudre les problèmes techniques les plus courants. Les outils et ressources présentés incluent les éléments suivants :</p> <p><ul><li> <b>Documentation  </b>: vérification et configuration du matériel et des logiciels, ainsi que dépannage des produits et technologies Cisco.</li><li> <b>Outils </b>: dépannage, installation, évaluation et demandes de service.</li><li> <b>Téléchargements </b>: logiciels, versions de fichier spécifiques et applications d’assistance technique.</li><li> <b>Communautés et formation </b>: informations sur les forums Networking Professionals Connection, inscription aux séminaires d’assistance technique et autres programmes de formation.</li><li> <b>Actualité </b>: rubriques présentées dans le bulletin d’assistance technique Cisco.</li></ul></p> <p>Pour accéder aux différentes ressources disponibles sur le site Cisco.com, il est nécessaire de créer un compte d’utilisateur. Le niveau d’accès dépend du type de compte ouvert et du type de contrat de maintenance SMARTnet souscrit par l’utilisateur.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203020200">
<title><content-text>Analyse de la plateforme logicielle Cisco IOS installée</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8735219170">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020200/tl1203020201/cm8735219170.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020200/tl1203020201/cm8735219170text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avant d’utiliser les outils du site Cisco.com, le personnel de NetworkingCompany a besoin de recueillir les informations suivantes dans l’inventaire des équipements :</p> <p><ul><li> modèle et type de périphérique ;</li><li> mémoire installée ;</li><li> interfaces et logements ;</li><li> modules installés en option ; </li><li> nom de fichier et version du logiciel IOS installé.</li></ul></p> <p>Le personnel de NetworkingCompany utilise ensuite ces informations pour déterminer quelle version du logiciel Cisco IOS doit être utilisée et quelles options matérielles peuvent être installées.</p> <p><b>Utilisation de la commande </b><span class="cmd"> <b>show version </b></span> </p> <p>Les techniciens utilisent la commande <span class="cmd"> <b>show version </b></span>sur chaque périphérique pour vérifier que la liste d’inventaire est correcte. Cette commande leur permet également d’obtenir certaines informations manquantes.</p> <p>Le concepteur du réseau envoie ensuite à son équipe une liste des nouvelles fonctions à mettre en place. Il s’agit des fonctions que le concepteur estime nécessaires à la prise en charge des nouvelles fonctionnalités de réseau étendues. L’étude de cette liste aide l’équipe technique à choisir la version du logiciel IOS appropriée pour le nouveau réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1771191165">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020200/tl1203020202/cm1771191165/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020200/tl1203020202/cm1771191165/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez la commande <span class="cmd"> <b>show version </b></span> pour remplir une fiche d’inventaire pour un routeur et commutateur Cisco.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020203">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4550751976">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020200/tl1203020203/cm4550751976.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020200/tl1203020203/cm4550751976text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le personnel de NetworkingCompany et le responsable informatique du stade discutent de la méthode à adopter pour mettre à niveau les équipements de réseau existants, en interrompant le moins possible le fonctionnement normal du réseau. Ils décident d’effectuer la mise à niveau des commutateurs et des routeurs lors de la maintenance planifiée, à savoir le dimanche matin, de 2 h 00 à 8 h 00. Toutefois, en raison du nombre important de périphériques installés, la mise à niveau risque de dépasser la durée de ce simple créneau.</p> <p>La nouvelle conception de réseau du stade comprendra trois types de périphériques réseau :</p> <p><ul><li> 16 commutateurs Cisco 2960 ;</li><li> 1 routeur Cisco 1841 ;</li><li> 3 routeurs non-Cisco.</li></ul></p> <p>Une fois que l’équipe NetworkingCompany a déterminé quelles versions du logiciel Cisco IOS utiliser et quels composants matériels installer, elle est capable d’estimer le temps nécessaire à la mise à niveau des équipements Cisco. Les routeurs non-Cisco seront mis à jour ultérieurement.</p> <p><b>Conventions d’attribution de noms de fichiers du logiciel IOS</b></p> <p>Les fichiers IOS doivent être tenus à jour en permanence pour éviter les problèmes de sécurité et pour mettre à jour correctement les correctifs. Certains des périphériques installés sur le réseau du stade disposent de versions IOS obsolètes.</p> <p>Les <content-link target="{B39AD357-C3D0-4AA3-86C3-ECEBA910DD82}" type="glossary">conventions d’attribution de noms IOS</content-link> indiquent le numéro de version et le jeu de fonctions IOS.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7780527075">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020200/tl1203020204/cm7780527075.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020200/tl1203020204/cm7780527075text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque le logiciel Cisco IOS d’un commutateur ou d’un routeur est mis à niveau, il est nécessaire de redémarrer le périphérique. Cette procédure entraîne une courte interruption de service. Comme pour n’importe quelle mise à niveau, des problèmes imprévus peuvent survenir après l’installation d’un nouvel équipement ou le chargement d’un nouvel IOS. C’est pourquoi toute mise à niveau doit être soigneusement planifiée. Ceci garantit qu’aucune interruption de service ne se produit durant les heures normales de fonctionnement du réseau.</p> <p><b>Test de la procédure de mise à niveau</b></p> <p>Pour minimiser les problèmes rencontrés, l’équipe de NetworkingCompany obtient un commutateur 2960 et un routeur 1841. Elle utilise ces périphériques pour tester la procédure de mise à niveau avant de l’appliquer réellement sur les équipements du stade. Ce test est important, car il peut y avoir des différences importantes entre les différentes versions d’IOS ou entre divers composants matériels.</p> <p>L’utilisation d’un équipement de test permet au personnel de NetworkingCompany de vérifier que le système mis à jour fonctionne comme prévu. Cela permet également d’estimer avec plus de précision la durée de chaque mise à niveau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203020300">
<title><content-text>Choix d’une image Cisco IOS appropriée</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203020301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1970681969">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020300/tl1203020301/cm1970681969.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020300/tl1203020301/cm1970681969text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le personnel de NetworkingCompany doit déterminer si les périphériques actuels peuvent prendre en charge la version de Cisco IOS choisie, avec les nouvelles fonctions de réseau requises. Il s’agit d’une étape importante de la procédure de mise à niveau. </p> <p><b>Utilisation de Feature Navigator</b></p> <p>Le site Web Cisco.com fournit des outils qui aideront le personnel de NetworkingCompany à choisir la version d’IOS appropriée. <content-link target="{A099C268-99EF-4CD6-A0E6-68763599027F}" type="glossary">Feature Navigator</content-link> est un outil Web qui permet de déterminer quelles fonctions sont prises en charge par une image logicielle IOS spécifique. Il peut également être utilisé pour savoir quelles images IOS prennent en charge une fonction spécifique.</p> <p>Cet outil permet d’effectuer des recherches sur la base d’une fonction ou d’une version du logiciel. Les techniciens peuvent comparer les différentes versions dans la section des versions du logiciel. Les utilisateurs enregistrés sur le site Cisco.com peuvent accéder à Feature Navigator à l’adresse <content-link target="http://www.cisco.com/go/fn" type="external">http://www.cisco.com/go/fn</content-link>.</p> <p>Le logiciel IOS est fourni dans un jeu de fonctions prenant en charge des plateformes de routage et de commutation spécifiques. Les techniciens peuvent utiliser Cisco Feature Navigator pour déterminer quelles versions d’IOS sont adaptées aux équipements installés. Pour ce faire, ils se servent de la liste d’inventaire et de la liste des fonctions requises, fournies par le concepteur du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8690586682">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020300/tl1203020302/cm8690586682/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020300/tl1203020302/cm8690586682/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez Feature Navigator pour sélectionner le logiciel Cisco IOS approprié au réseau de FilmCompany, puis vérifiez que le périphérique dispose d’une mémoire <content-link target="{04009239-2C59-4871-8ED8-D35479DF17C3}" type="glossary">DRAM</content-link> et d’une <content-link target="{D49B9F78-9A37-42D2-BD2C-A172A67B600F}" type="glossary">mémoire flash</content-link> suffisantes pour le prendre en charge.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020303">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5127648501">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020300/tl1203020303/cm5127648501.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020300/tl1203020303/cm5127648501text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’équipe NetworkingCompany identifie la version d’image logicielle Cisco IOS appropriée. Elle doit ensuite vérifier que chaque périphérique dispose d’une <content-link target="{D49B9F78-9A37-42D2-BD2C-A172A67B600F}" type="glossary">mémoire flash</content-link> et d’une mémoire vive (<content-link target="{91EBC1C6-6462-4C16-B322-D0205FDDED09}" type="glossary">RAM</content-link>) suffisantes pour prendre en charge les nouveaux fichiers IOS. Si ce n’est pas le cas, une mise à niveau de la mémoire doit être effectuée avant l’installation du nouvel IOS.</p> <p>L’entreprise gérante du stade a souscrit un contrat de maintenance qui permet aux membres du personnel de télécharger les nouvelles versions d’IOS requises pour leurs équipements Cisco. Le personnel de NetworkingCompany demande à la direction du stade de vérifier qu’ils sont à jour dans leurs contrats de licence Cisco. Ils doivent ainsi vérifier que chaque périphérique Cisco est inclus dans le contrat de maintenance.</p> <p>L’équipe NetworkingCompany télécharge les nouvelles versions d’IOS sur le site Cisco.com. Celles-ci peuvent être stockées sur un serveur de <content-link target="{61D3C1B2-49A1-4661-855B-3DCBB810E5C3}" type="glossary">protocole TFTP</content-link> (Trivial File Transfer Protocol). Le stockage des fichiers sur un serveur TFTP permet à l’équipe de charger facilement le logiciel sur les routeurs et les commutateurs, pour la mise à niveau.</p> <p>La commande <span class="cmd"><b>copy</b></span> permet de transférer les fichiers depuis un serveur TFTP jusqu’au routeur ou au commutateur approprié.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203020400">
<title><content-text>Téléchargement et installation du logiciel Cisco IOS</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6814935621">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020401/cm6814935621.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020401/cm6814935621text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les routeurs et les commutateurs du stade ne disposent pas d’une version à jour du logiciel Cisco IOS. Les mises à niveau nécessaires doivent être effectuées manuellement, via la procédure suivante :</p> <p><b>Étape 1 : sélection d’une image logicielle IOS</b></p> <p>La première étape de la procédure de mise à niveau consiste à sélectionner une version d’image logicielle IOS appropriée, ainsi qu’un jeu de fonctions adapté. Les facteurs suivants doivent être pris en compte lors du choix de la version IOS :</p> <p><ul><li> <b>Mémoire </b>: il est nécessaire de vérifier que le routeur dispose d’une mémoire disque ou flash suffisante pour stocker IOS. Il doit également posséder assez de mémoire <content-link target="{04009239-2C59-4871-8ED8-D35479DF17C3}" type="glossary">DRAM</content-link> pour exécuter IOS. Si le routeur ne dispose pas d’une mémoire suffisante, il rencontrera des problèmes lors du démarrage sous le nouveau logiciel IOS.</li><li> <b>Prise en charge des interfaces et des modules </b>: il est nécessaire de vérifier que la nouvelle version d’IOS prend en charge tous les modules et interfaces existants, ainsi que les nouveaux qui seront installés sur le routeur.</li><li> <b>Prise en charge des fonctions logicielles </b>: il est nécessaire de comparer les nouvelles fonctions IOS avec celles utilisées sur l’ancienne version d’IOS. Il est important d’inclure toutes les nouvelles fonctions requises dans le cadre de la mise à niveau du réseau.</li></ul></p> <p>Le personnel de NetworkingCompany utilise Feature Navigator pour rechercher les versions du logiciel IOS adaptées aux équipements installés. Il télécharge et copie les fichiers IOS dans le répertoire de téléchargement situé sur le serveur TFTP. Il prend également connaissance des <content-link target="{11DBCB99-F3DA-45F2-99CC-A86C49B3E246}" type="glossary">notes de mise à jour</content-link>, afin de vérifier que la nouvelle version ne contient aucune modification imprévue ou problème connu.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9125194375">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020402/cm9125194375.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020402/cm9125194375text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Étape 2 : identification du système de fichiers du périphérique pour la copie de l’image</b></p> <p>L’équipe NetworkingCompany utilise la commande <span class="cmd"><b>show file systems</b></span> pour localiser les images ou les fichiers Cisco IOS. Cette commande, de même que la commande <span class="cmd"><b>dir</b><i> [système_fichiers]</i></span>, peut être utilisée pour rechercher l’espace disque disponible nécessaire au stockage des nouvelles images IOS. Si les périphériques ne disposent pas d’une mémoire flash suffisante, une mise à niveau de la mémoire est nécessaire avant d’effectuer l’installation du nouvel IOS.</p> <p><b>Étape 3 : vérification de la connectivité IP entre le serveur TFTP et le périphérique</b></p> <p>Le serveur TFTP doit disposer d’une connexion réseau vers le périphérique. Il doit pouvoir exécuter une commande ping vers l’adresse IP du périphérique ciblé, pour la mise à niveau du logiciel TFTP. Pour obtenir une telle connexion, l’interface du périphérique et le serveur TFTP doivent disposer d’une adresse IP située dans la même plage ou d’une passerelle par défaut.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5214577038">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020403/cm5214577038.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020403/cm5214577038text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Étape 4 : sauvegarde des configurations existantes en vue de la mise à niveau</b></p> <p>Les fichiers de configuration et le logiciel IOS existant sur le routeur doivent être sauvegardés avant la mise à niveau de Cisco IOS. La configuration en cours d’exécution doit être copiée en tant que configuration de démarrage. La configuration de démarrage et l’image IOS existante doivent être sauvegardées sur un serveur TFTP. Certaines versions d’IOS possèdent des configurations par défaut. Ces nouveaux éléments de configuration peuvent entrer en conflit avec la configuration existante.</p> <p><b>Étape 5 : copie de l’image IOS sur le périphérique</b></p> <p>Après que l’équipe NetworkingCompany a exécuté une commande ping entre le serveur TFTP et le périphérique, elle est prête à copier l’image logicielle IOS dans la mémoire flash. Avant de copier l’image, l’équipe doit s’assurer que le logiciel du serveur TFTP est en cours d’exécution. Elle doit également confirmer que l’image IOS se trouve dans le répertoire approprié sur le serveur TFTP. </p> <p>Pour mettre à niveau IOS à partir d’un serveur TFTP, l’équipe se sert de la commande <span class="cmd"><b>copy tftp flash</b></span>.</p> <p>La procédure de copie prend quelques minutes. La commande <span class="cmd"><b>dir flash</b></span> est utilisée pour vérifier que le transfert du fichier s’est correctement déroulé.</p> <p>Pour terminer la mise à niveau, l’équipe NetworkingCompany redémarre le périphérique et observe la procédure de démarrage qui suit.</p> <p>Cette procédure de mise à niveau doit être effectuée sur les périphériques de test du réseau. Une fois la mise à niveau terminée, l’équipe compare les configurations obtenues aux configurations sauvegardées. Les éventuelles différences entre ces configurations ne doivent pas affecter le fonctionnement du réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020404">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3475650035">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020404/cm3475650035/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020404/cm3475650035/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Packet Tracer</b></p> <p>Téléchargez le logiciel Cisco IOS approprié et transférez le fichier sur le routeur ou le commutateur Cisco, par le biais d’un serveur TFTP. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020405">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9724604952">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020405/cm9724604952/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020400/tl1203020405/cm9724604952/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Préparez un routeur en vue de la réception du nouveau logiciel Cisco IOS et transférez IOS sur le routeur à partir d’un serveur TFTP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203020500">
<title><content-text>Processus d’amorçage du routeur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203020501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8089691963">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020500/tl1203020501/cm8089691963.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020500/tl1203020501/cm8089691963text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le <content-link target="{0FE8CAE4-B2E4-46AC-B2C0-211EDED9DA2E}" type="glossary">processus d’amorçage</content-link> se compose de trois étapes :</p> <p><b>1. Exécution du test POST et chargement du programme d’amorçage</b></p> <p>Le test <content-link target="{17F05FCC-F71B-4BC9-B452-9E82557CA399}" type="glossary">POST</content-link> (Power-On Self Test) est un processus qui s’exécute au démarrage de la majorité des ordinateurs. Il est utilisé pour tester le matériel du routeur. </p> <p>Une fois le test POST terminé, le programme d’amorçage est chargé. Ce programme localise Cisco IOS et le charge dans la mémoire vive. </p> <p><b>2. Localisation et chargement du logiciel IOS</b></p> <p>L’emplacement du fichier IOS est défini par la valeur du paramètre du registre de configuration. Les bits de ce paramètre indiquent au périphérique de charger le fichier IOS à partir de l’un des emplacements suivants :</p> <p><ul><li> mémoire flash ;</li><li> serveur TFTP ;</li><li> autre emplacement indiqué dans le fichier de configuration du démarrage.</li></ul></p> <p>Pour charger IOS normalement à partir de la mémoire flash, le paramètre du registre de configuration doit être défini sur 0x2102.</p> <p><b>3. Localisation et exécution du fichier de configuration du démarrage ou accès au mode Configuration</b></p> <p>Une fois IOS chargé, le programme d’amorçage recherche le fichier de configuration du démarrage (startup-config), dans la <content-link target="{9B36FB8B-6036-482E-AB10-D5ED49DCAD45}" type="glossary">mémoire vive non volatile</content-link>. Ce fichier contient les commandes et paramètres de configuration précédemment enregistrés, notamment :</p> <p><ul><li> les adresses d’interface ;</li><li> les informations de routage ;</li><li> les mots de passe ;</li><li> d’autres paramètres de configuration.</li></ul></p> <p>Si aucun fichier de configuration n’est détecté, le routeur invite l’utilisateur à passer en mode Configuration, pour commencer la procédure de configuration.</p> <p>Si le système détecte un fichier de configuration de démarrage, une invite contenant le nom d’hôte s’affiche. Cela signifie que le routeur a correctement chargé IOS et le fichier de configuration. L’équipe NetworkingCompany peut commencer à utiliser les commandes IOS sur le routeur. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203020502">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5339669440">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020500/tl1203020502/cm5339669440/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203020000/tl1203020500/tl1203020502/cm5339669440/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Observez le processus d’amorçage sur un routeur 1841.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1203030000">
<title><content-text>Mise à niveau du matériel existant</content-text></title>
<topic type="" id="tl1203030100">
<title><content-text>Étude des fonctions matérielles installées</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203030101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7697386998">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030100/tl1203030101/cm7697386998.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030100/tl1203030101/cm7697386998text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après la mise à jour des versions de Cisco IOS, le concepteur du réseau doit se renseigner pour savoir quelles mises à jour matérielles peuvent être effectuées sur les périphériques existants, afin qu’ils répondent aux exigences du nouveau réseau. Les mises à niveau requises peuvent inclure des modules haute vitesse ou haute densité, ainsi que d’autres options matérielles disponibles, telles que les kits de montage sur châssis.</p> <p>Le site Cisco.com contient des fiches techniques pour tous les périphériques installés sur le réseau du stade. Le personnel de NetworkingCompany utilise ces fiches techniques pour créer une liste des options disponibles pour chaque périphérique.</p> <p>Il utilise ainsi la fiche du routeur 1841 afin de savoir quels modules et interfaces sont disponibles pour ce modèle. Un certain nombre de modules différents peuvent être adaptés aux deux logements d’extension du 1841, notamment :</p> <p><ul><li> des cartes de réseau étendu (<content-link target="{8A2A9DB4-27BE-474F-BA5B-9A677A96DFDD}" type="glossary">WIC</content-link>) ;</li><li> des cartes de réseau étendu haute vitesse (<content-link target="{C0840DF5-7F97-4BB7-9873-4617A495A2DE}" type="glossary">HWIC</content-link>) ; </li><li> des cartes de réseau étendu/d’interface vocale (<content-link target="{102AE555-4401-47BC-A8A9-3EA12649041B}" type="glossary">VWIC</content-link>) ;</li><li> des cartes de réseau étendu sans fil pouvant fonctionner comme point d’accès ;</li><li> des cartes de réseau étendu haute vitesse Gigabit Ethernet pour la connectivité fibre optique.</li></ul></p> <p>Le concepteur utilise cette liste pour déterminer quelles sont les options requises pour répondre aux exigences du nouveau réseau.</p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203030200">
<title><content-text>Analyse des options matérielles requises</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4445011645">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030200/tl1203030201/cm4445011645.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030200/tl1203030201/cm4445011645text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les périphériques matériels peuvent offrir différentes fonctionnalités. Il est important de bien comprendre quels supports et technologies le module d’un routeur donné pourra prendre en charge. Le concepteur prend note des technologies pouvant être intéressantes dans la nouvelle conception de réseau.</p> <p>Pour prendre en charge le trafic de données, vocal et vidéo sur le nouveau réseau, le concepteur dresse la liste de technologies et de supports suivante : </p> <p><ul><li> Gigabit Ethernet sur fibre optique au niveau des couches de distribution et cœur de réseau ;</li><li> connectivité 100 Mbits/s sur fil de cuivre au niveau de la couche d’accès ;</li><li> Gigabit Ethernet sur fil de cuivre ou fibre optique au niveau du centre de calcul ;</li><li> connexions série haute vitesse vers les deux sites de réseau étendu ;</li><li> ligne d’abonné numérique haute vitesse (<content-link target="{9B47FE37-320F-4D59-83F6-993DB6C4A688}" type="glossary">DSL</content-link>) pour la connexion à Internet.</li></ul></p> <p>Le concepteur compare cette liste à la liste des options disponibles, dans la documentation du routeur 1841 trouvée sur Cisco.com. Il détermine que le routeur 1841 existant peut prendre en charge les modules nécessaires à la connexion au site de réseau étendu et à Internet.</p></content-text></page>
<page type="FullScreen" id="tl1203030202">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm2195689026">	<title><content-text>Associez chaque option à la technologie ou au support qu’elle prend en charge</content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030200/tl1203030202/cm2195689026.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030200/tl1203030202/cm2195689026text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Page d’exercice</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203030203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2125302023">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030200/tl1203030203/cm2125302023/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030200/tl1203030203/cm2125302023/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Étudiez les options matérielles disponibles sur le routeur 1841 à intégration de services.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203030300">
<title><content-text>Installation d’une nouvelle option matérielle</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203030301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6182495890">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour visualiser l’installation d’une carte d’option sur un routeur 1841.</content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030300/tl1203030301/cm6182495890.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030300/tl1203030301/cm6182495890text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Installation de cartes d’option sur un routeur 1841</b></p> <p>Le personnel de NetworkingCompany se rend sur le site Cisco.com afin de rechercher les instructions d’installation des cartes d’option. La procédure d’installation de ce type de carte est la suivante :</p> <p><b>Étape 1 : mise hors tension du routeur</b></p> <p>Les logements d’extension du routeur 1841 ne prennent pas en charge les cartes <content-link target="{E3CD473F-27B2-42A5-817B-6D68DAFAF6CE}" type="glossary">remplaçables à chaud</content-link> (changement sans mise hors tension du périphérique).</p> <p><b>Étape 2 : démontage de la plaque de fermeture du logement</b></p> <p>À l’aide d’un tournevis cruciforme n°1 ou d’un petit tournevis plat, retirez les vis imperdables maintenant la plaque en place. Retirez ensuite la <content-link target="{5D02F01F-9702-442E-BCDE-5DA748AC2AE9}" type="glossary">plaque</content-link> du logement de châssis.</p> <p><b>Étape 3 : installation du module en option</b></p> <p><ul><li> Afin de réduire les risques de décharge électrostatique et d’endommagement de l’équipement lors de l’installation, utilisez un bracelet antistatique correctement mis à la terre lorsque vous travaillez sur des équipements électroniques.</li><li> Manipulez toujours la carte par les bords afin de réduire les risques de dommages dus à l’électricité statique. </li><li> Alignez la carte sur les guides situés sur les parois du châssis ou sur les séparateurs de logement, puis glissez doucement la carte dans son logement.</li><li> Poussez la carte jusqu’à ce qu’elle soit en place et les connecteurs correctement fixés. La plaque doit toucher le panneau arrière du châssis.</li><li> Revissez la plaque.</li></ul></p> <p><b>Étape 4 : mise sous tension du routeur et vérification de la nouvelle configuration</b></p> <p><ul><li> Branchez un ordinateur sur le port de la console du routeur et observez le processus d’initialisation.</li><li> Vérifiez que le routeur reconnaît bien la nouvelle carte d’option. </li><li> Notez la désignation d’interface fournie pour le nouveau périphérique, sur la fiche d’inventaire et sur le schéma de la topologie existante.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203030302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8231100566">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030300/tl1203030302/cm8231100566/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203030000/tl1203030300/tl1203030302/cm8231100566/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Ajoutez une carte d’extension à un routeur 1841 et observez le démarrage du routeur et les nouvelles désignations d’interface.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1203040000">
<title><content-text>Étude de l’infrastructure sans fil du site</content-text></title>
<topic type="" id="tl1203040100">
<title><content-text>Visite du site du client</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1899668690">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040100/tl1203040101/cm1899668690.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040100/tl1203040101/cm1899668690text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’étape suivante dans la caractérisation du réseau actuel est l’évaluation du déploiement du réseau local sans fil (WLAN) au sein du stade. En raison des différences de configuration, du placement des points d’accès et de l’environnement physique, chaque réseau local sans fil est une structure unique. </p> <p>Pour que la conception du réseau sans fil puisse être finalisée, le personnel de NetworkingCompany effectue une étude du site afin de déterminer l’emplacement et l’usage idéaux des composants de réseau sans fil. Cette étude fournit les informations nécessaires pour aider le concepteur à déterminer le type, la position et la couverture des points d’accès du réseau local sans fil.</p> <p>Ce type d’étude impose que le personnel de NetworkingCompany accède à des espaces publics, des bureaux et d’autres lieux commerciaux du site.</p> <p>Lorsque le personnel de NetworkingCompany se rend au stade, il représente l’entreprise. Il est donc essentiel que, lors des visites chez le client, le personnel adopte un comportement professionnel et une tenue vestimentaire appropriée. Le comportement et le professionnalisme du personnel sont le reflet des capacités de NetworkingCompany à installer le nouveau réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6163425719">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040100/tl1203040102/cm6163425719.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040100/tl1203040102/cm6163425719text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la préparation de l’étude de l’infrastructure sans fil du site, l’équipe NetworkingCompany doit observer les directives mises en place par l’entreprise. </p> <p>Ces directives ont été définies pour l’étude globale du site du stade :</p> <p><b>Préparation</b></p> <p><ul><li> Planifier l’étude de site avec le client.</li><li> Porter une tenue vestimentaire adaptée.</li><li> S’identifier clairement en tant qu’employé de l’entreprise (lettre de créance, badge).</li><li> Apporter les équipements appropriés (dresser une classique liste d’inventaire pour vérifier que le matériel nécessaire a été emporté).</li><li> Prévenir le personnel du stade de l’arrivée de l’équipe et de la durée de l’étude de site. </li></ul></p> <p> </p> <p><b>Étude du site</b></p> <p><ul><li> Se présenter auprès des personnes concernées dès l’arrivée au stade.</li><li> Travailler rapidement et de manière professionnelle afin de gagner la confiance du client.</li><li> Répondre aux questions poliment et de manière aussi complète que possible. </li><li> Consigner les questions dont la réponse devra être fournie par d’autres membres de l’équipe.</li><li> Expliquer au client les procédures utilisées dans le cadre de l’étude.</li><li> Se présenter de nouveau au client avant de quitter les locaux, pour l’informer de la fin de l’étude.</li></ul></p> <p> </p> <p><b>Sécurité</b></p> <p>Nombre d’entreprises possèdent leurs propres vigiles, en uniforme, auprès desquels vous devez vous présenter pour toute visite. En effet, chaque visiteur doit généralement se présenter à un bureau d’admission avant de pouvoir pénétrer dans les locaux de l’entreprise. Dans les zones de haute sécurité, il est extrêmement important d’être en règle avec les directives de sécurité et de se faire escorter, si nécessaire. Les zones de haute sécurité incluent, entre autres, les sites gouvernementaux, militaires et aéronautiques.</p> <p><b>Consignes de sécurité</b></p> <p><ul><li> Observez les recommandations en matière de sécurité pour garantir un fonctionnement correct et sûr des périphériques sans fil.</li><li> Demandez au client son autorisation avant de manipuler ou d’ajouter des périphériques aux équipements de réseau existants.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203040103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6453863020">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040100/tl1203040103/cm6453863020.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040100/tl1203040103/cm6453863020text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En cas d’étude de l’infrastructure sans fil du site, il est important de demander au client s’il a des consignes spécifiques à respecter lors de la visite de l’équipe technique. Certaines entreprises n’ont pas de consignes clairement définies, car elles accueillent rarement des fournisseurs. Dans un tel cas, les techniciens NetworkingCompany doivent poser au client les questions nécessaires, afin de déterminer les éventuelles consignes à respecter et ce, dès la prise du rendez-vous.</p> <p>Voici quelques-unes des consignes les plus courantes lors d’une visite :</p> <p><ul><li> restrictions d’accès ;</li><li> tenue vestimentaire spécifique ;</li><li> équipements de sécurité ;</li><li> badges d’identification ;</li><li> horaires à respecter ;</li><li> consignes de sécurité ;</li><li> objets interdits.</li></ul></p> <p>Les consignes peuvent varier d’un site et d’un client à un autre. Le personnel de NetworkingCompany doit impérativement se conformer aux consignes du client et en tenir compte lors de la préparation de la visite.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203040104">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5898592280">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040100/tl1203040104/cm5898592280/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040100/tl1203040104/cm5898592280/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Prenez rendez-vous pour effectuer une étude de l’infrastructure sans fil du site.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203040200">
<title><content-text>Considérations physiques relatives au réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203040201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7379580859">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040200/tl1203040201/cm7379580859.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040200/tl1203040201/cm7379580859text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le réseau du stade offre actuellement un accès sans fil limité, qui s’effectue via deux points d’accès. L’un se situe au niveau des bureaux sportifs. Il s’agit en réalité d’un petit routeur sans fil acheté par la direction sportive. L’autre point d’accès, un ancien Cisco Aironet bon marché, est situé dans la tribune de presse du stade. Ce dernier permet aux journalistes de bénéficier d’un accès sans fil. </p> <p>Dans la nouvelle conception de réseau prévue, le réseau du stade sera équipé de points d’accès sans fil supplémentaires, situés dans le restaurant et dans les suites de luxe. Dans ces deux zones, la direction du stade prévoit d’offrir aux usagers un accès sans fil non sécurisé à Internet. </p> <p>Le concepteur a identifié une liste de sources d’interférences possibles et certains problèmes d’infrastructure physique pouvant affecter les zones de couverture RF. Lors de l’étude du site, l’équipe NetworkingCompany a contrôlé ces zones afin de déterminer l’impact réel de ces problèmes sur les signaux sans fil.</p> <p>Les éléments posant problème incluent :</p> <p><ul><li> le nombre important de fours à micro-ondes installés dans les stands et les loges de luxe ;</li><li> les casques et téléphones sans fil utilisés par les journalistes ;</li><li> les cages d’ascenseur situées à proximité des zones extérieures du restaurant et des suites de luxe ;</li><li> les épais murs et piliers en béton séparant les suites de luxe.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="FullScreen" id="tl1203040202">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm3928071258">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040200/tl1203040202/cm3928071258.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040200/tl1203040202/cm3928071258text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203040300">
<title><content-text>Planification et étude de l’infrastructure sans fil du site</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4534197971">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040301/cm4534197971.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040301/cm4534197971text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La réalisation d’une étude de site comprend les étapes suivantes :</p> <p><b>Étape 1 : définition des besoins du client</b></p> <p>Le stade souhaite peut-être faire la publicité de ses points d’accès sans fil. Le personnel de NetworkingCompany doit donc déterminer les attentes du client en termes de niveau de service. Il doit également définir si la direction souhaite prendre en charge des technologies sans fil avancées, telles que la téléphonie IP sans fil.</p> <p><b>Étape 2 : identification des zones de couverture</b> </p> <p>L’équipe NetworkingCompany estime le nombre d’utilisateurs potentiels dans chaque zone de couverture. Plus important encore, elle doit évaluer les pics d’utilisation lors des événements majeurs.</p> <p><b>Étape 3 : positionnement préliminaire des points d’accès</b> </p> <p>L’équipe étudie les plans du stade et suggère plusieurs emplacements possibles pour les points d’accès. Elle détermine ensuite la couverture nécessaire pour leur prise en charge, les zones nécessitant une alimentation et la manière dont les points d’accès seront connectés au réseau filaire.</p> <p><b>Étape 4 : mesure de la puissance du signal</b> </p> <p>L’équipe installe un point d’accès temporaire, à l’emplacement proposé. Elle mesure ensuite la puissance du signal RF reçu et détermine les causes possibles d’interférence.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203040302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1711828285">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040302/cm1711828285.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040302/cm1711828285text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’équipe NetworkingCompany installe un point d’accès temporaire au centre du restaurant, loin de la cuisine. Le point d’accès n’a pas besoin d’être relié au réseau du stade car seule la couverture sans fil est testée ici.</p> <p>Pour effectuer le test, l’équipe utilise un ordinateur portable équipé d’un utilitaire d’étude de site, sur une carte réseau sans fil. </p> <p>La procédure suivante est observée :</p> <p><b>Étape 1 </b>: mesure de la puissance du signal et de la vitesse de liaison, en s’éloignant du point d’accès.</p> <p><b>Étape 2 </b>: enregistrement des résultats et mesure des distances par rapport au point d’accès, lorsque la qualité ou la vitesse de liaison change.</p> <p><b>Étape 3 </b>: marquage des zones où le signal est acceptable, sur un plan d’étage.</p> <p>Le concepteur utilise ensuite ce plan marqué pour déterminer l’emplacement des différents points d’accès et les câbles permettant de les connecter au réseau filaire. Une fois cette troisième étape terminée, le concepteur doit s’assurer de la conformité du système aux différentes règlementations électriques et normes d’incendie, qu’ils soient locaux, régionaux ou nationaux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203040303">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9572525476">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040303/cm9572525476/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040303/cm9572525476/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Servez-vous d’un schéma comprenant un plan d’étage de FilmCompany, puis positionnez les points d’accès. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203040304">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5435379483">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040304/cm5435379483/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040304/cm5435379483/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Réalisez une étude de l’infrastructure sans fil du site en vous servant d’un point d’accès et d’une carte réseau sans fil.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
<page type="FullScreen" id="tl1203040305">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2450976331">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040305/cm2450976331.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203040000/tl1203040300/tl1203040305/cm2450976331text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Plein écran</p> <p>Jouez au jeu de l’explorateur sans fil Cisco.</p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1203050000">
<title><content-text>Documentation des exigences de conception du réseau</content-text></title>
<topic type="" id="tl1203050100">
<title><content-text>Création d’un document de conception</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203050101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9800011768">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050100/tl1203050101/cm9800011768.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050100/tl1203050101/cm9800011768text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le personnel NetworkingCompany a maintenant terminé les phases de préparation et de planification de la mise à niveau du réseau. Il peut à présent créer un document contenant les exigences de conception du client et commencer la conception du réseau à proprement parler. </p> <p>Ce document est un résumé des principales exigences techniques et commerciales pour la nouvelle conception de réseau. </p> <p>La majorité des informations requises pour rédiger ce document sont disponibles dans l’appel d’offres. Le document des exigences de conception contient les spécifications pour la mise à niveau de réseau proposée. </p> <p>Les deux premières sections de ce document concernent l’objectif global et l’étendue du projet.</p> <p><b>Objectif global du projet</b></p> <p>Cette section indique les principaux objectifs du projet de mise à niveau. Elle précise également en quoi cette mise à niveau contribuera au succès de l’entreprise gérante du stade.</p> <p><b>Étendue du projet</b></p> <p>Cette section désigne les zones physiques, les applications et les groupes d’utilisateurs affectés par la mise à niveau du réseau. Elle peut également répertorier les composants de réseau non affectés par cette mise à niveau, notamment les mises à jour applicatives et de serveur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203050102">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7887080954">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050100/tl1203050102/cm7887080954.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050100/tl1203050102/cm7887080954text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Deux autres sections importantes du document des exigences de conception sont les spécifications du réseau et son état actuel.</p> <p><b>Spécifications du réseau</b></p> <p>Cette section détaille les objectifs commerciaux et les spécifications techniques, les contraintes, les groupes d’utilisateurs et les applications qui influencent la conception du réseau du stade.</p> <p><b>État du réseau</b></p> <p>Cette section décrit en détail le réseau existant et contient les informations suivantes :</p> <p><ul><li> les schémas logique et physique ;</li><li> les listes d’équipement ; </li><li> les applications ;</li><li> les points forts et les points faibles.</li></ul></p> <p>Le concepteur doit être parfaitement au courant de l’état actuel du réseau existant. Ceci lui permet de maîtriser les points faibles et de tirer parti des points forts pour améliorer l’efficacité du réseau.</p> <p>NetworkingCompany étudie le document des exigences de conception conjointement avec la direction du stade. Cela permet d’éviter les malentendus avant de procéder à la conception du réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203050200">
<title><content-text>Objectif global du projet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203050201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1207577332">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050200/tl1203050201/cm1207577332.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050200/tl1203050201/cm1207577332text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la définition de l’objectif global du projet, il est important de déterminer dans quel but ce projet a vu le jour. L’objectif global doit donc détailler les différents objectifs commerciaux, qui ont pour but d’améliorer le succès de l’entreprise.</p> <p>Dans cette section du document, le concepteur de NetworkingCompany décrit l’objectif global du projet de mise à niveau du réseau du stade. Il prend en compte toutes les informations recueillies lors des entretiens avec le président de StadiumCompany et des discussions avec d’autres membres du personnel du stade. </p> <p>NetworkingCompany demande ensuite la validation de l’objectif global du projet par la direction du stade.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203050202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4800271983">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050200/tl1203050202/cm4800271983/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050200/tl1203050202/cm4800271983/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Définissez l’objectif global du projet pour FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203050300">
<title><content-text>Étendue du projet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203050301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7136535725">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour visualiser l’installation d’une carte d’option sur un routeur 1841.</content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050300/tl1203050301/cm7136535725.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050300/tl1203050301/cm7136535725text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La deuxième section du document des exigences de conception détermine l’étendue du projet. Elle indique quelle portion du réseau est concernée par le projet.</p> <p>Elle définit également les sections du réseau existant qui ne se trouvent pas dans les zones concernées par le projet. Ces zones sont clairement définies, afin qu’il n’y ait aucun malentendu entre NetworkingCompany et la direction de StadiumCompany.</p>  <p>Le concepteur de NetworkingCompany étudie la topologie du réseau existant et les services qu’il fournit. L’objectif global indique que le réseau local et le réseau étendu sont tous deux concernés par la mise à niveau. Ce projet aura donc un impact sur tous les utilisateurs de l’infrastructure principale du stade et des deux sites distants. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1203050302">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm3121279635">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050300/tl1203050302/cm3121279635.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050300/tl1203050302/cm3121279635text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez l’étendue de divers scénarios de mise à niveau du réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203050303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6468234609">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050300/tl1203050303/cm6468234609/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050300/tl1203050303/cm6468234609/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Définissez l’étendue du projet pour FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203050400">
<title><content-text>Objectifs commerciaux et spécifications techniques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203050401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8964781196">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050401/cm8964781196.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050401/cm8964781196text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les deux premières sections du document des exigences de conception sont généralement courtes et peu détaillées. À l’inverse, la section des spécifications du réseau est très détaillée. Cette section sert de guide à la conception du réseau et à l’implémentation des nouvelles technologies. </p> <p>La section des spécifications du réseau contient les quatre sous-sections suivantes : </p>  <p><ul><li> Objectifs commerciaux</li><li> Spécifications techniques </li><li> Utilisateurs </li><li> Applications</li></ul></p> <p><b>Objectifs commerciaux</b></p> <p>Le concepteur de NetworkingCompany dresse une liste des objectifs, classés par ordre de priorité. Les objectifs les plus importants sont placés en tête de liste. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203050402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7533648318">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050402/cm7533648318.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050402/cm7533648318text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Spécifications techniques</b></p> <p>Le concepteur de NetworkingCompany étudie chacun des objectifs commerciaux spécifiés. Il détermine ensuite les spécifications techniques requises pour réaliser ces objectifs. Ces spécifications sont détaillées, dans la section du même nom, en termes de propriétés d’extensibilité, de disponibilité, de sécurité et de facilité de gestion.</p> <p><ul><li> <b>Extensibilité </b>: l’un des objectifs commerciaux consiste à ajouter au réseau de nouveaux services, de nouveaux utilisateurs et une fonctionnalité voix et vidéo. Le réseau doit donc offrir des possibilités d’extension, sans que celles-ci exigent des changements de conception majeurs ou une interruption des services. Le concepteur discute des prévisions de croissance du stade avec la direction, puis consigne les informations obtenues.</li><li> <b>Disponibilité </b>: l’ajout de fonctions voix, sécurité et vidéo, ainsi que d’une billetterie en ligne, exige que le réseau soit disponible en permanence, pour tous les utilisateurs. Les nouvelles applications doivent être accessibles à la fois pour les sites distants et pour le site principal du stade. La nouvelle billetterie et les applications d’entrée requièrent également des temps de transaction très courts. L’ajout d’une fonctionnalité voix et vidéo implique que le réseau prenne en charge la qualité de service.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203050403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7029636370">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050403/cm7029636370.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050403/cm7029636370text.xml"/></content-media>
<content-text><p><ul><li> <b>Sécurité </b>: l’un des principaux objectifs de toutes les mises à niveau de réseau est d’améliorer la sécurité. Le futur réseau du stade comprendra des pare-feu, des systèmes de filtrage et de détection des intrusions (IDS), afin de le protéger contre tout accès non autorisé. Les services seront protégés par l’utilisation d’une batterie de serveurs en centre de calcul. </li><li> <b>Facilité de gestion </b>: l’entreprise gérante du stade ne souhaite pas embaucher davantage de personnel informatique pour gérer le nouveau réseau. Par conséquent, celui-ci doit être simple à la fois à gérer et à maintenir. Un réseau est plus simple à gérer lorsque des normes éprouvées sont utilisées lors de sa conception et de son installation. Une application de gestion est également requise, pour fournir au personnel informatique des rapports et des alertes qui faciliteront l’administration du réseau. En outre, le personnel informatique du stade devra suivre une formation pour pouvoir assurer correctement l’administration et la maintenance du nouveau réseau.</li></ul></p> <p><b>Utilisateurs</b></p> <p>Cette section du document des exigences de conception répertorie les différents groupes d’utilisateurs du réseau et leurs besoins en termes d’accès. La direction du stade souhaite que les clients, les fournisseurs, le personnel sportif et les télétravailleurs puissent accéder au réseau. Le personnel d’administration sur site aura également besoin d’un accès spécifique. Chacun de ces groupes a des besoins spécifiques en matière d’utilisation des services réseau. Il est important de définir clairement ces besoins, qui doivent être pris en compte lors de l’étape de conception.</p> <p><b>Applications</b></p> <p>Les caractéristiques du trafic réseau et les exigences en la matière des différentes applications affectent la conception du réseau. Cette section du document décrit donc les types d’application que le réseau doit prendre en charge. Les éventuels besoins en termes de trafic réseau doivent également figurer dans cette section.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1203050404">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm8593454452">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050404/cm8593454452.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050404/cm8593454452text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203050405">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3261526298">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050405/cm3261526298/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050400/tl1203050405/cm3261526298/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Rédigez une section Spécifications du réseau pour le document des exigences de conception de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1203050500">
<title><content-text>Caractéristiques du réseau actuel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203050501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6638043390">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050500/tl1203050501/cm6638043390.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050500/tl1203050501/cm6638043390text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>État du réseau existant</b></p> <p>La section finale du document des exigences de conception contient les informations suivantes :</p> <p><ul><li> tous les schémas de réseau créés par NetworkingCompany pour illustrer le réseau existant ;</li><li> le nom et l’adresse IP de chacun des serveurs et composants de réseau clés ;</li><li> les points forts et les points faibles du réseau existant et leur impact sur les objectifs commerciaux.</li></ul></p> <p>Le concepteur du réseau crée un schéma répertoriant chaque point faible identifié, les objectifs techniques ou commerciaux affectés et la manière dont ces faiblesses peuvent être éliminées dans la nouvelle conception. </p> <p>Le personnel NetworkingCompany étudie le document des exigences de conception terminé. Une réunion est ensuite organisée avec la direction du stade. Cette réunion a pour but de valider le projet pour pouvoir passer à la phase de conception de la mise à niveau.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1203050502">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm9664061910">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050500/tl1203050502/cm9664061910.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050500/tl1203050502/cm9664061910text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1203050503">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3948537372">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050500/tl1203050503/cm3948537372/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1203000000/tl1203050000/tl1203050500/tl1203050503/cm3948537372/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Analysez le réseau existant de FilmCompany, par rapport aux objectifs commerciaux et aux spécifications techniques définis.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1203060000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1203060100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1203060101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm2260411777">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203060000/tl1203060100/tl1203060101/cm2260411777.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1203000000/tl1203060000/tl1203060100/tl1203060101/cm2260411777text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1203070000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1203070100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1203070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm8818060071">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1203000000/tl1203070000/tl1203070100/tl1203070101/cm8818060071/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1203000000/tl1203070000/tl1203070100/tl1203070101/cm8818060071/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
