<chapter type="" id="tl1209000000">
<title><content-text>Préparation de la proposition</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1209000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1209000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1209000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm7940166456">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209000000/tl1209000100/tl1209000101/cm7940166456.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209000000/tl1209000100/tl1209000101/cm7940166456text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1209010000">
<title><content-text>Collecte des informations existantes concernant la proposition</content-text></title>
<topic type="" id="tl1209010100">
<title><content-text>Organisation des informations existantes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209010101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2479157154">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010100/tl1209010101/cm2479157154.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010100/tl1209010101/cm2479157154text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après avoir testé la conception de réseau proposée, le concepteur de réseau intègre les informations recueillies à partir de l’appel d’offres et des phases précédentes du modèle PPDIOO dans une proposition de réseau. Cette proposition contient généralement les sections suivantes :</p> <p><ul><li>le résumé de gestion ;</li><li> les exigences en matière de réseau ;</li><li> l’environnement actuel du réseau ;</li><li> la conception physique proposée ;</li><li> la conception logique proposée ;</li><li> le plan d’implémentation ;</li><li> l’évaluation des coûts.</li></ul></p> <p>Si la proposition répond à un appel d’offres, les éléments qui la composent et sa table des matières doivent respecter scrupuleusement le format stipulé dans l’appel d’offres. </p> <p>En l’absence d’appel d’offres écrit ou si celui-ci ne mentionne aucun cadre ni format, le concepteur peut choisir librement la présentation et la forme de la proposition. Dans ce cas, sa proposition doit être très lisible et aider le lecteur dans sa recherche d’informations. Les schémas facilitent la lisibilité d’une proposition tout en transmettant des informations. Le texte doit être lisible, notamment en utilisant une police serif telle que Times New Roman, d&apos;une taille de 10 à 12 points. Les marges du document doivent être d’au moins 1,27 cm et les numéros de page doivent être affichés en haut ou en bas de chaque page.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1209010102">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm4367230035">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010100/tl1209010102/cm4367230035.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010100/tl1209010102/cm4367230035text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1209010200">
<title><content-text>Intégration des informations existantes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209010201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5791075142">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010200/tl1209010201/cm5791075142.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010200/tl1209010201/cm5791075142text.xml"/></content-media>
<content-text><p>À ce niveau du projet du stade, le chargé de clientèle de NetworkingCompany élabore, en collaboration avec le concepteur du réseau, une proposition répondant à l’appel d’offres de StadiumCompany. La plupart des documents source de la proposition sont déjà disponibles, excepté en ce qui concerne le plan d’implémentation et l’estimation des coûts. </p> <p>Le concepteur modifie et organise les informations existantes avant de développer le plan d’implémentation et l’estimation des coûts.</p> <p><b>Résumé de gestion</b></p> <p>En général, le résumé de gestion est rédigé par le chargé de clientèle responsable du compte client. Il est rédigé du point de vue du client et souligne les avantages que le réseau proposé présente pour l’organisation du client. Les objectifs précédemment identifiés et hiérarchisés, ainsi que les informations relatives à l’étendue du projet, forment la base du résumé de gestion. </p> <p><b>Données de configuration requises et environnement actuel du réseau</b></p> <p>Ces sections contiennent des informations provenant du document relatif aux critères de conception, préalablement créé et approuvé au cours du processus PPDIOO. Elles sont présentées de façon à ce que le client puisse vérifier que la conception proposée répond aux critères définis.</p> <p><b>Conception physique et logique</b></p> <p>Le concepteur développe les sections concernant la conception physique et logique proposée à partir des schémas de la conception proposée et des résultats des tests de prototype et de pilote. Il est important d’inclure dans cette section tout risque identifié, ainsi que toute stratégie visant à s’en prémunir. Ces informations permettent au client d’effectuer des choix éclairés sur les différents éléments de la conception.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1238513774">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010200/tl1209010202/cm1238513774.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010200/tl1209010202/cm1238513774text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Durant le processus d’élaboration de la proposition, le concepteur du réseau et le chargé de clientèle vérifient tous les documents afin de s’assurer qu’il n’en manque pas. Il est important que la direction et le personnel technique de StadiumCompany puissent trouver facilement et comprendre le contenu de la proposition. Une proposition mal rédigée ou incomplète peut amener le client à choisir un autre prestataire.</p> <p>Le concepteur et le chargé de clientèle travaillent ensemble pour réaliser le plan d’implémentation et élaborer la proposition financière. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209010203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1110121016">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010200/tl1209010203/cm1110121016/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1209000000/tl1209010000/tl1209010200/tl1209010203/cm1110121016/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Préparez une ébauche de proposition pour le réseau de FilmCompany. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1209020000">
<title><content-text>Développement du plan d’implémentation</content-text></title>
<topic type="" id="tl1209020100">
<title><content-text>Plan d’implémentation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3837437169">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020100/tl1209020101/cm3837437169.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020100/tl1209020101/cm3837437169text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans le processus PPDIOO, après avoir terminé la conception du réseau, l’étape suivante consiste à développer le plan d’implémentation et de migration. Il est essentiel d’intégrer le plus de détails possible à l&apos;intention des ingénieurs et des techniciens réseau. </p> <p><b>Implémentation de la conception de réseau</b></p> <p>L’implémentation de la conception de réseau comprend l’installation du matériel, la configuration des systèmes, le test du réseau et la mise en production. Chacune de ces tâches comporte plusieurs étapes qui requièrent les documents suivants :</p> <p><ul><li>une description de la tâche ;</li><li> des références aux documents de conception ;</li><li> des directives d’implémentation précises ;</li><li> des instructions précises en termes de repositionnement en cas de défaillance ;</li><li> une estimation du temps nécessaire à l’implémentation.</li></ul></p> <p><b>Conception du stade</b></p> <p>Pour chaque aspect de la conception du réseau du stade, des critères de réussite et d’échec ont été identifiés et inclus dans la documentation de conception. </p> <p>Lors de l’implémentation d’une conception, le concepteur du réseau doit prendre en compte l’éventualité d’une défaillance, même après la réussite d’un test sur pilote ou sur prototype. À chaque étape de l’implémentation, des tests supplémentaires peuvent être nécessaires afin de s’assurer que le réseau fonctionne comme prévu.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2544479165">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020100/tl1209020102/cm2544479165.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020100/tl1209020102/cm2544479165text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Approbation du client</b></p> <p>Le plan d’implémentation du stade expose en détail le travail à effectuer pour atteindre les objectifs du projet. Ce plan inclut les attentes du client et les critères de réussite, en vue de l’approbation du client et de la clôture du projet.</p> <p>L’installation peut commencer dès l’approbation du plan d’implémentation par le client. </p> <p>Une liste détaillée de tous les périphériques nécessaires et des travaux à réaliser est fournie au client. Cette liste fait partie du plan d’implémentation. Une copie signée de cette liste est conservée par le concepteur de réseau et le chargé de clientèle.</p> <p>À l’issue de chaque tâche, le client doit valider que le travail a bien été effectué et que les résultats sont ceux escomptés.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1209020103">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm7480831647">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020100/tl1209020103/cm7480831647.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020100/tl1209020103/cm7480831647text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209020104">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2999847528">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020100/tl1209020104/cm2999847528/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020100/tl1209020104/cm2999847528/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez un plan d’implémentation pour l’installation de FilmCompany. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1209020200">
<title><content-text>Choix de la meilleure méthode d’installation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209020201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6840565152">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020200/tl1209020201/cm6840565152.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020200/tl1209020201/cm6840565152text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Trois méthodes d’installation sont susceptibles d’être utilisées pour l’implémentation :</p> <p><ul><li> <b>nouvelle installation :</b> également appelée <i>green field installation ;</i></li><li> <b>installation progressive :</b> installation des composants dans un réseau existant et opérationnel ;</li><li> <b>remplacement complet :</b> communément désignée comme <i>fork-lift upgrade.</i></li></ul></p> <p><b>Nouvelle installation</b></p> <p>Au cours d’une nouvelle installation, il n’y a pas encore d’utilisateurs connectés ni d’applications en cours de fonctionnement. Ce scénario offre de nombreux avantages :</p> <p><ul><li> l’ensemble de l’équipement et des services peut être installé et testé en même temps ; </li><li> le plan d’implémentation d’un nouveau réseau n’est pas aussi complexe que celui des deux autres types d’installations ; </li><li> les délais sont plus souples que lorsqu’un réseau est déjà en place ;</li><li> l’entreprise ne connaît qu’une perturbation minimale. </li></ul></p> <p><b>Installation progressive dans un réseau existant</b></p> <p>Lors d’une installation progressive, des sections de la mise à niveau du réseau sont implémentées en restant isolées des sections déjà opérationnelles.</p> <p>Lors de l’installation de nouveaux composants ou de nouvelles technologies dans un réseau existant, il convient de prendre des précautions pour ne pas perturber inutilement les services. Une implémentation progressive exige une organisation plus détaillée avec le client. La mise à niveau du réseau se divise en plus petites parties pouvant être rapidement installées et testées. L’installation de la mise à niveau par étapes génère un nombre d&apos;interruptions minimal. </p> <p>L’inconvénient de cette méthode est qu’elle risque d’être plus longue et plus onéreuse à mettre en œuvre.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9966372120">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020200/tl1209020202/cm9966372120.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020200/tl1209020202/cm9966372120text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Remplacement complet du réseau</b></p> <p>Il est parfois nécessaire de remplacer entièrement un réseau existant. Un remplacement complet du réseau se produit généralement lorsque celui-ci est obsolète et ne peut être mis à niveau. Dans ce cas, le nouveau réseau est souvent construit parallèlement au réseau existant. Lorsque le nouveau réseau est opérationnel, il peut être testé parallèlement à l’ancien réseau pendant un certain temps. Une date est fixée pour basculer sur le nouveau réseau et démanteler l’ancien.</p> <p><b>Méthode d’installation du stade</b></p> <p>La meilleure méthode d’installation doit être choisie dès le début de la phase de conception du réseau. Le concepteur de réseau rassemble et évalue les informations relatives aux objectifs de l’entreprise, aux spécifications techniques et aux contraintes de conception. </p> <p>Deux des exigences de StadiumCompany semblent avoir un impact majeur sur la méthode d’installation :</p> <p><ul><li> les services du réseau du stade doivent être disponibles durant la mise à niveau ;</li><li> l’équipement existant doit être utilisé dans la conception du nouveau réseau.</li></ul></p> <p>Par conséquent, le concepteur de NetworkingCompany recommande une approche d’installation progressive. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209020203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1902360707">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020200/tl1209020203/cm1902360707/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020200/tl1209020203/cm1902360707/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Élaborez un plan pour FilmCompany en utilisant une approche d’installation progressive. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1209020300">
<title><content-text>Estimation du calendrier et des ressources</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3372434131">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020300/tl1209020301/cm3372434131.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020300/tl1209020301/cm3372434131text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La durée du projet fait partie de l’accord contractuel. Pour répondre aux délais fixés par le client, le concepteur de réseau crée un calendrier du projet. La disponibilité des supports, le planning du prestataire et celui du client ont tous une incidence sur les dates de lancement et de clôture du projet. </p> <p>Lors de la création du calendrier du projet, le concepteur de réseau doit envisager la possibilité que le projet ne commence pas à la date proposée. </p> <p>L’appel d’offres du stade stipule que le projet doit être réalisé en dehors de la saison sportive des deux équipes. Cette condition porte l’échéance du projet à quatre mois.</p> <p><b>Ressources de NetworkingCompany</b></p> <p>En tenant compte de l’ensemble des tâches à réaliser, le concepteur évalue les ressources nécessaires à l’implémentation du réseau. Pour respecter le délai de quatre mois, NetworkingCompany risque d’avoir à augmenter le nombre de techniciens affectés au projet. Il se peut également que l’ordre des tâches ait besoin d’être adapté en fonction des livraisons d’équipement ou de la disponibilité des services du FST.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1260899650">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020300/tl1209020302/cm1260899650.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020300/tl1209020302/cm1260899650text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Calendrier prévu</b></p> <p>Lors de l’élaboration du calendrier du projet, le concepteur de réseau prend plusieurs facteurs en considération :</p> <p><ul><li> la commande et la livraison du matériel ; </li><li> l’installation de services tels que les liaisons de réseau étendu ;</li><li> le planning du client, y compris les fenêtres de maintenance et les temps d’arrêt disponibles ;</li><li> la disponibilité du personnel technique qualifié.</li></ul></p> <p><b>Retards imputables au client</b></p> <p>Les changements d’exigences possibles du client en cours d’installation. En cas de modification, le fournisseur a recours au calendrier pour effectuer des ajustements au niveau du personnel et des autres ressources disponibles. </p> <p>Le concepteur de réseau peut également avoir recours au calendrier pour montrer à un client à quel point les retards affectent la date de finalisation du projet. </p> <p><b>Logiciel de gestion de projet</b></p> <p>Des outils de gestion de projet peuvent être utilisés pour créer le calendrier d’un projet. </p> <p>L’utilisation d’un logiciel peut se révéler utile pour :</p> <p><ul><li> suivre l’avancement du projet ;</li><li> respecter les délais du projet ;</li><li> identifier les échéances ;</li><li> suivre les missions et les coûts de la main-d’œuvre ;</li><li> prévenir le concepteur si le projet prend du retard. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209020303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5215296557">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020300/tl1209020303/cm5215296557/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020300/tl1209020303/cm5215296557/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Définissez un calendrier pour l’installation du réseau de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1209020400">
<title><content-text>Planification des fenêtres de maintenance et des temps d’arrêt</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8870910276">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020400/tl1209020401/cm8870910276.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020400/tl1209020401/cm8870910276text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Fenêtres de maintenance et temps d’arrêt</b></p> <p>Les fenêtres de maintenance et les temps d’arrêt prévus doivent figurer dans le calendrier d’installation. Si quelques heures par jour seulement sont disponibles pour effectuer des modifications sur le réseau, le calendrier du projet doit en tenir compte. Sinon, les délais estimés ne sont pas précis et le projet risque d’avoir du retard. La planification des temps d’arrêt doit être rigoureuse afin d’éviter au client une perturbation importante du réseau. </p> <p>Il est parfois impossible de réaliser l’ensemble des tâches requises durant une fenêtre de maintenance approuvée. Il est important d’obtenir l’autorisation du client si une tâche d’installation nécessite que le réseau soit arrêté, en totalité ou en partie, durant les heures ouvrables. Toutes les personnes concernées par le projet doivent être averties dès que le calendrier est fixé et approuvé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209020402">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1820756799">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020400/tl1209020402/cm1820756799/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1209000000/tl1209020000/tl1209020400/tl1209020402/cm1820756799/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Créez un planning de maintenance pour l’installation du réseau de NetworkingCompany. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1209030000">
<title><content-text>Planification de l’installation</content-text></title>
<topic type="" id="tl1209030100">
<title><content-text>Création de la nomenclature</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209030101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3768410651">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030100/tl1209030101/cm3768410651.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030100/tl1209030101/cm3768410651text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’une des sections les plus importantes de la proposition faite à la direction du stade est l’estimation des coûts. </p> <p>Pour préparer l’estimation des coûts, le concepteur de réseau crée une <content-link target="{CBFEA1FE-CBA1-44FC-9745-FDEA624B7BB6}" type="glossary">nomenclature</content-link>. Il s’agit d’un document qui détaille l’ensemble du matériel et des composants utilisés, nécessaires à la réalisation de la mise à niveau proposée. Elle se compose d’une liste détaillée du matériel, des logiciels et autres articles qui doivent être commandés puis installés. Le concepteur s’y réfère pour obtenir des devis et commander le matériel.</p> <p><b>Commande de pièces</b></p> <p>Le concepteur utilise la nomenclature pour commander de nouveaux équipements et des pièces de rechange pour les équipements existants. C’est pourquoi chaque article nécessaire à l’installation doit apparaître sur cette liste. Certains routeurs et commutateurs, par exemple, ne sont pas livrés avec les supports de montage. Ces supports s’achètent séparément. Si cette information n’est pas spécifiée dans la nomenclature, les supports de montage risquent de ne pas être commandés, ce qui retarderait l’installation des périphériques.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4479335085">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030100/tl1209030102/cm4479335085.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030100/tl1209030102/cm4479335085text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour créer la nomenclature, le concepteur de réseau examine chaque section du réseau pour décider des pièces d’équipement réseau et des fonctionnalités nécessaires pour chaque périphérique. Dans le stade, on compte 21 emplacements différents où un équipement de réseau doit être installé ou mis à niveau :</p> <p><ul><li> 16 locaux techniques</li><li> 4 emplacements de réseau étendu </li><li> 1 nouveau centre de calcul </li></ul></p> <p>En outre, la conception sans fil comporte 33 emplacements pour l’installation des points d’accès.</p> <p><b>Identification des périphériques supplémentaires</b></p> <p>En examinant séparément chaque zone du réseau, le concepteur peut facilement identifier les périphériques supplémentaires nécessaires. La liste de ces nouveaux équipements comprend : </p> <p><ul><li> 6 commutateurs de couche de distribution</li><li> 2 commutateurs de cœur de réseau</li><li> 1 routeur pour la connectivité WAN</li><li> 4 routeurs pour les sites du réseau étendu</li><li> 2 contrôleurs pour le réseau local sans fil</li><li> 33 points d’accès légers</li></ul></p> <p>Lorsqu’il choisit de nouveaux équipements, le concepteur doit constamment garder à l’esprit le budget consacré à l’installation. Il revoit ensuite, avec le chargé de clientèle affecté au projet du stade, les décisions qu’il a prises en matière d’équipement. Cette collaboration garantit que les modèles d’équipement sélectionnés respectent les contraintes budgétaires du stade et répondent aux objectifs commerciaux actuels et futurs de l’entreprise.</p> <p><b>Mises à niveau des périphériques existants</b></p> <p>Les commutateurs Cisco Catalyst 2960 existants sont intégrés à la conception proposée. Chacun des 16 locaux techniques contient un de ces commutateurs. Les commutateurs 2960 nécessitent une connectivité redondante aux périphériques de la couche de distribution. L’ajout de connexions redondantes nécessite l’achat d’un émetteur-récepteur par fibre supplémentaire pour chaque commutateur. Ces 16 émetteurs-récepteurs supplémentaires doivent figurer sur la nomenclature et être intégrés à la proposition.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209030103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1752309283">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030100/tl1209030103/cm1752309283.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030100/tl1209030103/cm1752309283text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exigences logicielles</b></p> <p>Durant les premières étapes de la phase de conception du stade, le client a fourni au concepteur une liste des applications déjà installées. En tenant compte de ces informations et de l’audit du réseau, le concepteur est en mesure d’identifier toutes les applications existantes.</p> <p><b>Applications existantes</b></p> <p>La liste des applications actuelles comprend :</p> <p><ul><li> <b>Applications réseau</b> : partage des fichiers Microsoft, impression, DNS, serveur Web, logiciel d’analyse et de reconnaissance</li><li> <b>Applications métier</b> : logiciel d’analyse et de reconnaissance des billets</li><li> <b>Applications commerciales</b> : comptabilité, paie, programmation des événements, gestion des locations, marketing et logiciel de gestion des relations client (<content-link target="{61C9D075-0AD3-4A9C-826B-71A277DC594E}" type="glossary">CRM</content-link>)</li></ul></p> <p><b>Nouvelles applications</b></p> <p>Les nouvelles applications comprennent :  </p> <p><ul><li> <b>Applications réseau</b> : logiciel de gestion du réseau</li><li> <b>Applications métier</b> : impression des billets, caméras de sécurité IP et stations de visualisation, sites de commerce électronique pour l’achat de billets et vente de souvenirs</li></ul></p> <p>Les nouvelles applications, ainsi que les coûts d’installation et la formation requise, sont à ajouter à la nomenclature et au matériel identifié. Le concepteur détermine si la mise à niveau du réseau nécessite l’achat de licences supplémentaires pour les applications logicielles existantes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1209030200">
<title><content-text>Recommandation des services SMARTnet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9247285151">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030200/tl1209030201/cm9247285151.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030200/tl1209030201/cm9247285151text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Garanties</b></p> <p>Tout nouvel équipement est automatiquement accompagné d’une <content-link target="{E6AE2339-FA98-4717-92B4-F00D04052057}" type="glossary">garantie</content-link> qui couvre le périphérique. Une garantie standard fournit les avantages suivants :</p> <p><ul><li> <b>la garantie du matériel </b>assure l’absence de défauts de pièces et main d&apos;œuvre, dans des conditions normales d’utilisation ;</li><li> <b>la garantie du logiciel </b>assure l’absence de défauts du support physique et un fonctionnement du logiciel conforme aux spécifications publiées.</li></ul></p> <p>Néanmoins, la validité de ces garanties est limitée dans le temps et les services qu’elles proposent sont restreints. La garantie d’un logiciel, par exemple, assure généralement sa conformité aux spécifications publiées pour le produit. Le logiciel est explicitement vendu « en l’état » et ne comprend aucune nouvelle version du logiciel. La plupart des garanties se limitent au remplacement du produit défectueux et ne prennent pas en charge l’assistance technique ou sur site.</p> <p><b>Contrats de services supplémentaires</b></p> <p>Le réseau du stade proposé est constitué d’un mélange d’équipements de réseau récents et plus anciens. Les garanties de certains équipements anciens peuvent être arrivées à expiration. Pour protéger l’investissement de StadiumCompany et allonger la durée de vie de l’équipement existant, le chargé de clientèle de NetworkingCompany recommande à la direction du stade de souscrire des contrats de maintenance et d’assistance supplémentaires.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209030202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm8618470311">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030200/tl1209030202/cm8618470311.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030200/tl1209030202/cm8618470311text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Contrats SMARTnet</b></p> <p>Le programme SMARTnet fait partie d’une série de services fournis par l’assistance technique Cisco. Ce programme offre au client, pendant toute la durée du contrat, des améliorations de services et des ressources d’assistance et de maintenance.</p> <p>Un contrat SMARTnet inclut :</p> <p><ul><li> une assistance logicielle sur le système d’exploitation sous licence ;</li><li> un accès au centre d’assistance technique Cisco (TAC), disponible 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7 ;</li><li> un accès au site Cisco.com, sous réserve d’inscription préalable, afin d’accéder facilement aux informations techniques en ligne et à la gestion des demandes de services ;</li><li> le <content-link target="{53105623-9A99-4D67-871A-F3E65F4E9048}" type="glossary">remplacement avancé</content-link> du matériel défectueux.</li></ul></p> <p><b>Délais de remplacement du matériel</b></p> <p>Les délais de remplacement du matériel, prévus dans le contrat SMARTnet peuvent varier en fonction des besoins du client et de la couverture sélectionnée. Dans un contrat 24x7x2, par exemple, les pièces de rechange sont livrées dans les deux heures à partir du moment où la nécessité de remplacement a été établie. Ce contrat prévoyant un remplacement des pièces dans les deux heures est valable tous les jours de la semaine et à toute heure.</p> <p><b>Avantages</b></p> <p>Le chargé de clientèle de NetworkingCompany crée un tableau permettant de comparer les différents contrats SMARTnet avec la garantie de base. Cette comparaison est incluse dans la proposition afin d’en présenter les avantages au client. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1209030203">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm8910479812">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030200/tl1209030203/cm8910479812.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030200/tl1209030203/cm8910479812text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> plein écran</p> <p> </p> <p> </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1209030300">
<title><content-text>Services techniques et assistance Cisco</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8328373698">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030300/tl1209030301/cm8328373698.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030300/tl1209030301/cm8328373698text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La mise à niveau du réseau du stade ne doit pas nécessiter davantage de personnel d’assistance informatique. Le chargé de clientèle de NetworkingCompany et le concepteur du réseau se mettent d’accord pour présenter à la direction du stade des options d’assistance externe.</p> <p><b>Services d’assistance technique Cisco</b></p> <p>Les services d’assistance technique Cisco proposent trois niveaux de couverture, fournissant ainsi au client différentes options.</p> <p>Le chargé de clientèle de NetworkingCompany intègre, conjointement aux contrats SMARTnet, des informations relatives au contrat de niveau 2 et à l’assistance technique Cisco High-Touch. Ce contrat de niveau 2 donne la priorité d’accès à une équipe d’ingénieurs désignée, dont les membres ont reçu une formation approfondie sur les opérations commerciales du stade. Les ingénieurs utilisent l’approche Cisco Lifecycle pour fournir des services à partir du moment où la conception du stade est opérationnelle, puis tout au long de son cycle de vie.</p> <p>Grâce à une connaissance solide de l’infrastructure du réseau du stade et de l’historique des services, les ingénieurs peuvent résoudre plus rapidement les problèmes du réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1209030400">
<title><content-text>Services et assistance IOS logiciels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5480119970">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030400/tl1209030401/cm5480119970.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030400/tl1209030401/cm5480119970text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’un des objectifs commerciaux de l’entreprise gérante du stade est de simplifier la gestion journalière du réseau. Pour atteindre cet objectif, le personnel de NetworkingCompany recommande l’installation d’un logiciel de gestion du réseau.</p>  <p><b>Services d’assistance des applications logicielles</b></p> <p>L’implémentation de l’application de gestion du réseau CiscoWorks ou de la solution de téléphonie IP Cisco requiert, en plus du matériel du réseau, l’utilisation de logiciels Cisco. Pour prendre en charge le logiciel d’application, Cisco propose des services d’assistance des applications logicielles (SAS, Software Application Support).</p> <p>Ces services fournissent un accès à l’assistance technique disponible 24 heures sur 24, des mises à jour du logiciel d’application et un grand nombre d’informations techniques consultables sur Cisco.com. Ils sont spécialement conçus pour les applications logicielles Cisco et offrent, en plus de l’assistance sur le logiciel du système d’exploitation, de nombreux autres services.</p> <p>Les coûts de ces options d’assistance logicielle, ainsi que ceux de chaque licence logicielle, sont inclus dans la proposition.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209030402">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9376886370">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030400/tl1209030402/cm9376886370/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1209000000/tl1209030000/tl1209030400/tl1209030402/cm9376886370/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez la nomenclature et entrez les informations appropriées dans la section Coûts de la proposition pour FilmCompany. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1209040000">
<title><content-text>Création et présentation de la proposition</content-text></title>
<topic type="" id="tl1209040100">
<title><content-text>Finalisation de la proposition</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2120479108">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209040000/tl1209040100/tl1209040101/cm2120479108.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209040000/tl1209040100/tl1209040101/cm2120479108text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour mettre à jour le résumé de gestion, le chargé de clientèle de NetworkingCompany se réfère aux informations provenant des sections finalisées relatives à l’implémentation et aux coûts. Les éléments de la proposition sont rangés dans un classeur, dans l’ordre indiqué par la table des matières. </p> <p>Une page de couverture est placée au début de la proposition. Sur cette page figurent les principales informations décrivant la proposition, notamment la date et le numéro de l’appel d’offres ou de la demande, les coordonnées du client et celles du contact chez le fournisseur.</p> <p>À la fin de la proposition figurent les termes du contrat, ainsi qu’une page d’acceptation à signer par le client. Les conditions générales du contrat décrivent tous les termes juridiques appropriés et contrats requis. Elles s’appliquent à la fourniture des biens et des services relatifs aux améliorations et aux installations du réseau. </p> <p>Les clauses importantes du contrat incluent :</p> <p><ul><li> les détails concernant la date d’expiration de la proposition ;</li><li> l’obligation du client d’obtenir toutes les autorisations ou accords à l’intérieur de son organisation ;</li><li> les obligations du fournisseur de mettre à disposition les services et les équipements dans les règles de l&apos;art ;</li><li> les échéances de livraison et de paiement ;</li><li> les intérêts facturés sur les paiements hors échéance ;</li><li> le préavis que le client doit fournir pour annuler toute commande d’équipements ou de services ;</li><li> les détails concernant les garanties fournies par le fournisseur (le cas échéant) ;</li><li> les détails concernant la notification et le traitement des réclamations et des problèmes.</li></ul></p> <p>Si la proposition est acceptée par le client, un représentant agréé par le client signe la page prévue à cet effet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209040102">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4399628197">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209040000/tl1209040100/tl1209040102/cm4399628197/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1209000000/tl1209040000/tl1209040100/tl1209040102/cm4399628197/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Compilez les informations d’implémentation et de coûts créées pour FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1209040200">
<title><content-text>Présentation de la proposition</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5069834268">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209040000/tl1209040200/tl1209040201/cm5069834268.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209040000/tl1209040200/tl1209040201/cm5069834268text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après avoir compilé tous les éléments, le concepteur de réseau revoit l’intégralité de la proposition avec la direction de NetworkingCompany. À cette étape, le concepteur doit vendre le concept à la direction interne de NetworkingCompany, puis au client. </p> <p>Le concepteur met généralement au point une présentation pour illustrer la proposition. La présentation d’une proposition s’effectue à l’aide de diapositives ou autres supports visuels qui permettent de représenter graphiquement la proposition. En plus de la proposition, la présentation est essentielle pour une rencontre réussie et pour accroître les chances d’obtenir la signature du client.</p> <p><b>Présentation</b></p> <p>Le contenu et le format de la présentation sont, d’un point de vue commercial, très importants. </p> <p>Conseils de présentation :</p> <p><ul><li> Chaque diapositive doit être dotée d&apos;un titre résumant les informations qu’elle contient.</li><li> Les supports de présentations informatisés ne doivent pas contenir de longs paragraphes de texte. Utilisez des listes à puces et des mises en forme et développez les points au cours de votre exposé.</li><li> Tous les caractères doivent être lisibles. Utilisez des grandes polices, plus faciles à lire que les petites.</li><li> Utilisez des couleurs contrastées : soit un fond sombre avec un texte de couleur claire, soit un fond clair avec une couleur de texte foncée. </li><li> Évitez les fonds qui rendent la lecture du texte difficile. Ne surchargez pas le fond de la diapositive. </li><li> N’écrivez pas tout en MAJUSCULES ! Cela n’est pas professionnel et peut poser des problèmes de lecture.</li><li> Combinez texte, images et graphiques. Plus la présentation est variée, moins le public s’ennuie. </li></ul></p> <p>À l’issue de la présentation, le client peut accepter la proposition dans son intégralité ou exiger d’y faire figurer certains changements, voire la refuser entièrement. </p> <p>Souvenez-vous qu’une solide préparation avant la présentation peut faire la différence et permettre d’obtenir la signature du client plutôt que la perte du projet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1209040202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5983649160">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209040000/tl1209040200/tl1209040202/cm5983649160/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1209000000/tl1209040000/tl1209040200/tl1209040202/cm5983649160/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Présentez la proposition du projet au formateur et à la classe. Soyez prêt à répondre aux questions posées par les formateurs et les participants.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1209050000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1209050100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1209050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm5111901153">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209050000/tl1209050100/tl1209050101/cm5111901153.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1209000000/tl1209050000/tl1209050100/tl1209050101/cm5111901153text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1209060000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1209060100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1209060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm1778525080">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1209000000/tl1209060000/tl1209060100/tl1209060101/cm1778525080/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1209000000/tl1209060000/tl1209060100/tl1209060101/cm1778525080/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
