<chapter type="" id="tl1210000000">
<title><content-text>Résumé du cours</content-text></title>
<section type="" id="tl1210000000">
<title><content-text>Mise en pratique</content-text></title>
<topic type="" id="tl1210000100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1210000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6733702747">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000100/tl1210000101/cm6733702747.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000100/tl1210000101/cm6733702747text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux sont des éléments indispensables à la grande majorité des organisations modernes prospères. Ceci est vrai dans quasiment tous les secteurs d’activités, notamment la santé, le sport, les agences gouvernementales et les FAI. Les compétences en matière de prévente et de conception de réseau acquises tout au long de ce cours représentent les bases pour pouvoir prendre en charge tout type d’organisation informatique ou de réseau, de la petite société de conseils à la grande entreprise. </p> <p>En tant que professionnel de l’informatique, votre mission sera de fournir, d’une manière efficace et sans perturber l’activité, les services nécessaires au bon fonctionnement du réseau. En réalisant de manière professionnelle les nombreuses tâches sur les réseaux, vous contribuerez efficacement au développement de toute entreprise.</p> <p>Le secteur informatique est en constante amélioration et expansion. Une carrière réussie dans ce domaine suppose un apprentissage tout au long de la vie. La Cisco Networking Academy propose de nombreux cours, comme le Certified Networking Professional (CCNP), qui dispense la formation continue dont vous aurez besoin.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1210000200">
<title><content-text>Recherche du poste qui vous convient dans le domaine des réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1210000201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5237889499">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000200/tl1210000201/cm5237889499.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000200/tl1210000201/cm5237889499text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les deux derniers exercices de ce cursus sont conçus pour vous aider dans votre recherche d’emploi. Le dossier que vous avez créé tout au long de ce cours va vous aider à évaluer vos compétences et vos centres d’intérêt. Il vous servira également de documentation et de référence tout au long de votre carrière dans le domaine des réseaux.</p> <p>De nombreuses ressources, notamment des livres, des sites Web, des cours et des conseillers, sont là pour vous aider à élaborer votre plan de carrière. La plupart des institutions d’enseignement mettent à disposition des participants des ressources pour les aider à rédiger un CV, à trouver des opportunités de postes et à s’exercer à des entretiens d&apos;embauche. </p> <p>Le cursus CCNA et la préparation aux examens CCNA sont reconnus par les employeurs du monde entier. En tant que diplômé de la formation CCNA, vous souhaiterez peut-être accepter un poste à l’étranger ou un poste nécessitant des déplacements à l’international. L’autre option qui s’offre à vous est de créer votre propre entreprise.</p> <p>Dans le cadre de votre recherche d’emploi, vous devez réaliser les étapes suivantes :</p> <p><ul><li> évaluer vos compétences et vos points forts ;</li><li> rechercher les types d’emplois disponibles correspondant à vos points forts ;</li><li> rédiger votre CV ;</li><li> envoyer votre CV aux employeurs potentiels et le mettre en ligne sur des sites Web de recherche d’emploi ;</li><li> discuter avec des personnes qui exercent le métier qui vous intéresse ;</li><li> discuter avec des personnes qui travaillent pour des entreprises dans lesquelles vous souhaitez postuler ;</li><li> postuler et passer des entretiens pour des postes disponibles.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1210000202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2616056145">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000200/tl1210000202/cm2616056145/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000200/tl1210000202/cm2616056145/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Recherchez les postes relatifs aux activités de réseau qui correspondent à vos compétences, vos points forts et vos centres d’intérêt. </p> <p>Rédigez et soumettez un CV accompagné d’une lettre de motivation pour un poste qui vous intéresse dans le domaine des réseaux.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1210000203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2545198805">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000200/tl1210000203/cm2545198805.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000200/tl1210000203/cm2545198805text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Supposons que vous avez envoyé votre CV à une entreprise et que vous êtes convoqué à un entretien. </p> <p><b>Questions types</b></p> <p>Le recruteur peut vous poser différents types de questions :</p> <p><ul><li> <b>Questions comportementales :</b> comment interagissez-vous avec les autres et la culture du lieu de travail : « Êtes-vous disponible pour faire des heures supplémentaires si nécessaire ? »</li><li> <b>Questions hypothétiques</b> : comment réagiriez-vous dans une situation particulière : « Que feriez-vous si le bâtiment n’était plus sous tension ? »</li><li> <b>Questions majeures</b> : une série de questions relatives à un type de situation spécifique : « Avez-vous déjà travaillé dans un environnement de travaux pratiques ? »</li><li> <b>Questions ouvertes</b> : une question brève nécessitant une réponse élaborée : « Parlez-moi de votre expérience professionnelle ».</li></ul></p> <p><b>Méthodes d’entretien</b></p> <p>Différentes méthodes sont utilisées lors des entretiens. Les méthodes les plus courantes incluent :</p> <p><ul><li> un entretien de sélection par téléphone ;</li><li> un entretien lors d’un salon des métiers ;</li><li> un entretien avec une ou plusieurs personnes sur le site de l’entreprise qui recrute.</li></ul></p> <p>Également, un entretien informatif où vous vous entretenez avec une personne d’une entreprise spécifique. Vous obtenez des informations sur l’entreprise et le recruteur en apprend plus sur vous. Aucune piste d’embauche particulière n’est évoquée dans ce genre d’entretien.</p> <p>En considérant chaque entretien comme une expérience enrichissante, vous développerez vos compétences en matière d’entretiens et votre connaissance des méthodes de recrutement. Après l’entretien, réfléchissez sur ce que vous avez appris, sur ce qui s’est bien passé et sur ce que vous souhaitez améliorer pour le prochain entretien.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1210000300">
<title><content-text>Préparation pour l’examen CCNA et la formation continue</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1210000301">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm1194080777">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000300/tl1210000301/cm1194080777.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1210000000/tl1210000000/tl1210000300/tl1210000301/cm1194080777text.xml"/></content-media>
<content-text><p>résumé plein écran.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
