<chapter type="" id="tl1206000000">
<title><content-text>Utilisation de l’adressage IP dans la conception de réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1206000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1206000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1206000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm8191892111">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206000000/tl1206000100/tl1206000101/cm8191892111.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206000000/tl1206000100/tl1206000101/cm8191892111text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1206010000">
<title><content-text>Création d’une conception d’adressage IP appropriée</content-text></title>
<topic type="" id="tl1206010100">
<title><content-text>Utilisation de schémas d’adressage et de routage hiérarchiques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9727341523">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010100/tl1206010101/cm9727341523.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010100/tl1206010101/cm9727341523text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Schéma d’adressage IP</b></p> <p>Dans le schéma d’adressage IP existant pour le réseau du stade, l’administrateur réseau a choisi l’adresse IP de réseau privé 192.168.2.0/23. Deux sous-réseaux supplémentaires, 192.168.4.0/24 et 192.168.5.0/24, ont été utilisés pour l’adressage des deux sites distants. L’administrateur a attribué des adresses IP client uniques à chacun des périphériques réseau, en utilisant le protocole DHCP et des adresses statiques. </p> <p>Le schéma d’adressage actuellement utilisé pour le stade n’est pas approprié car il ne prend pas en charge l’extension prévue du réseau. En outre, les deux points d’accès sans fil attribuent des adresses IP qui chevauchent les adresses StadiumCompany existantes. </p> <p>La nouvelle conception doit utiliser un schéma d’adressage IP qui garantisse l’attribution d’une adresse IP unique à chaque périphérique du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8258094169">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010100/tl1206010102/cm8258094169.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010100/tl1206010102/cm8258094169text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si la même adresse IP est attribuée à plusieurs périphériques sur le réseau, les adresses IP entrent en conflit. Cela signifie que les paquets ne sont pas livrés de manière fiable aux périphériques possédant une même adresse IP.</p> <p>Avec une planification de réseau adéquate, un nouveau schéma d’adressage IP peut prendre en charge le routage hiérarchique et fournir une structure de couche 3 efficace. L’allocation des adresses IP doit être planifiée et documentée, afin de :</p> <p><ul><li> éviter les doublons d’adresses ;</li><li> fournir et contrôler l’accès ;</li><li> veiller à la sécurité et aux performances ;</li><li> prendre en charge une conception modulaire ;</li><li> prendre en charge une solution extensible utilisant l’agrégation de routes.</li></ul>.</p> <p>Un adressage IP hiérarchique facilite la prise en charge du réseau du stade.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7279570543">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010100/tl1206010103/cm7279570543.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010100/tl1206010103/cm7279570543text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Utilisation d’un schéma d’adressage IP hiérarchique</b></p> <p>Un schéma d’adressage IP linéaire ne répond pas aux exigences du réseau du stade en matière d’extensibilité. </p> <p>Un réseau disposant de l’allocation et du déploiement corrects des blocs d’adresses IP possède les caractéristiques suivantes :</p> <p><ul><li> stabilité du routage ;</li><li> disponibilité des services ;</li><li> extensibilité du réseau ;</li><li><content-link target="{632ED218-8141-4804-B1F4-91D7E8296D8D}" type="glossary">modularité du réseau</content-link>.</li></ul></p> <p>L’utilisation d’un schéma d’adressage IP hiérarchique pour le réseau du stade facilite l’augmentation de la taille de ce dernier. Un plus grand réseau peut accueillir un plus grand nombre d’utilisateurs, de billetteries, de bureaux distants et de boutiques de souvenirs.</p> <p>Un schéma d’adressage IP hiérarchique correctement conçu facilite également l’exécution du <content-link target="{4A657CE9-C663-4147-858D-1AE05546D1F0}" type="glossary">résumé de routage</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206010104">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2522023531">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010100/tl1206010104/cm2522023531/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010100/tl1206010104/cm2522023531/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Concevez et adressez une topologie.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206010200">
<title><content-text>Sous-réseaux par classe et résumé</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206010201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5550949662">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010200/tl1206010201/cm5550949662.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010200/tl1206010201/cm5550949662text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour prendre en charge le résumé, la conception d’un réseau doit prévoir la présence de sous-réseaux contigus. Si un réseau est contigu, tous ses sous-réseaux sont adjacents les uns aux autres.</p> <p>Un <content-link target="{4BD032AC-6B14-40D8-9704-3F5C173FB4B8}" type="glossary">réseau discontinu</content-link> possède des sous-réseaux non adjacents ou des sous-réseaux séparés par d’autres réseaux.</p> <p>Un adressage IP mal planifié peut être à l’origine d’un réseau discontinu. Les réseaux discontinus peuvent créer des problèmes de routage car ils présentent plusieurs entrées de résumé de routage dans la table de routage utilisée pour accéder aux sous-réseaux d’un réseau. Les protocoles de routage risquent de ne pas acheminer correctement le trafic, sauf s’ils sont configurés manuellement, car certains protocoles de routage résument automatiquement les routes par défaut. </p> <p><b>Désactivation du résumé automatique</b></p> <p>Le résumé automatique est généralement souhaitable. Néanmoins, en ce qui concerne les sous-réseaux discontinus, il doit être désactivé à l’aide de la commande suivante pour le protocole RIP version 2 (<content-link target="{034AFF25-5F5D-4457-B825-2FCC07E2A9EC}" type="glossary">RIPv2</content-link>) et pour le protocole EIGRP :</p> <p><span class="cmd">Router(config-router)#<b>no auto-summary</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206010202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7418774452">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010200/tl1206010202/cm7418774452/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010200/tl1206010202/cm7418774452/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Résolvez les problèmes générés par un réseau discontinu. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206010300">
<title><content-text>Utilisation de VLSM lors de la conception d’un adressage IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206010301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6914344372">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010300/tl1206010301/cm6914344372.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010300/tl1206010301/cm6914344372text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La direction du stade et le concepteur du réseau estiment que le réseau du stade va se développer de manière significative au cours des deux prochaines années. Pour répondre aux exigences d’extensibilité, le concepteur propose d’utiliser un schéma d’adressage IP hiérarchique, ainsi qu’un protocole de routage sans classe. </p> <p><b>Masquage de sous-réseau de longueur variable (<content-link target="{072AE854-17C0-4C9D-A24E-7DD7FDE80396}" type="glossary">VLSM</content-link>)</b></p> <p>Le concepteur du réseau utilise la technique VLSM pour créer un système de sous-réseau pour le réseau proposé. De cette façon, les sous-réseaux d’un même réseau parent n’ont plus besoin d’avoir le même nombre d’adresses hôtes et la même longueur de préfixe. La technique VLSM assure en effet un meilleur usage de l’espace d’adressage IP. Elle permet également aux routeurs de résumer les routes par une route hors classes IP standard.</p> <p><b>Routage interdomaine sans classe (<content-link target="{67D8592E-701C-4895-B2DB-DD02D5AE90FF}" type="glossary">CIDR</content-link>)</b></p> <p>Lorsque la technique VLSM est utilisée dans un schéma d’adressage IP, le concepteur doit avoir recours à un protocole de routage prenant en charge le routage CIDR. </p> <p>Les protocoles de routage par classe ne permettent pas l’envoi d’informations concernant le masque du sous-réseau ou la longueur du préfixe dans les mises à jour de routage. Ces protocoles dépendent des masques de sous-réseau par défaut pour déterminer la partie du réseau destinée aux adresses IP. </p> <p>Les protocoles de routage sans classe envoient la longueur du préfixe avec les informations concernant la route dans les mises à jour de routage. Ils permettent aux routeurs de déterminer la partie réseau de l’adresse IP sans utiliser les masques par défaut.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206010302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7917054476">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010300/tl1206010302/cm7917054476/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010300/tl1206010302/cm7917054476/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Appliquez la technique VLSM au modèle de routage hiérarchique.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206010400">
<title><content-text>Utilisation du routage CIDR et du résumé</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206010401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9150586365">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010400/tl1206010401/cm9150586365.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010400/tl1206010401/cm9150586365text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Routage CIDR et résumé</b></p> <p>La conception de réseau hiérarchique du stade a pour but de faciliter le résumé de routage et de réduire le traitement du protocole de routage. Le résumé de routage est également connu sous le nom d’agrégation de routes. Il s’agit du processus d’annonce d’un ensemble contigu d’adresses en tant qu’entrée unique avec un masque de sous-réseau ou un préfixe plus court et moins spécifique.</p> <p>Le routage CIDR ignore la limite des frontières de classes et permet par conséquent des résumés avec un masquage de sous-réseau de longueur variable plus court que le masque par classe par défaut. Une adresse réseau possédant une longueur de préfixe plus courte que celle du préfixe par classe par défaut est qualifiée de <content-link target="{EB9AA6F5-A397-437D-AAD5-E8C78A650E93}" type="glossary">super-réseau</content-link>. Exemple d’adresse super-réseau : 172.16.0.0/14. Le préfixe par défaut de l’adresse de classe B 172.16.0.0 est de 16 bits. En utilisant un préfixe /14, quatre adresses de classe B contiguës peuvent être résumées en une seule entrée de table de routage.</p> <p>Ce type de résumé permet de réduire le nombre d’entrées des mises à jour de routage et des tables de routage locales, ce qui accélère les recherches dans les tables de routage.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9075495802">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010400/tl1206010402/cm9075495802.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010400/tl1206010402/cm9075495802text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Adresses avec préfixe et résumé</b></p> <p>Les protocoles de routage sans classe transmettent la longueur de préfixe ou le masque de sous-réseau avec l’adresse 32 bits dans les mises à jour de routage.</p> <p>Une hiérarchie complexe de réseaux et de sous-réseaux de tailles variables peut être résumée en différents points à l’aide d’une <content-link target="{10F9015D-7F6E-4E7B-A39E-B09E1CB4F113}" type="glossary">adresse préfixe</content-link>. Un résumé de routage peut, par exemple, contenir un préfixe de 14 bits commun à toutes les adresses accessibles via un routeur. Le préfixe :</p> <p>172.16.0.0/14 ou </p> <p>10101100.00010000.00000000.00000000 </p> <p>avec un masque de sous-réseau de :</p> <p>11111111.11111100.00000000.00000000</p> <p>résume les sous-réseaux 172.16.0.0 /16, 172.17.0.0 /16, 172.18.0.0 /16 et 172.19.0.0 /16 en une adresse agrégée. </p> <p>Le résumé de routage permet de réduire la charge sur les routeurs ascendants.</p> <p>Pour que le mécanisme de résumé fonctionne correctement, il convient d’attribuer les adresses de façon hiérarchique, afin que les adresses résumées partagent les mêmes bits de valeur supérieure.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206010403">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3049940588">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010400/tl1206010403/cm3049940588/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206010000/tl1206010400/tl1206010403/cm3049940588/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez la notation CIDR pour un résumé de routage dans une topologie utilisant le protocole OSPF ou EIGRP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1206020000">
<title><content-text>Création du schéma d’adressage IP et d’attribution de nom</content-text></title>
<topic type="" id="tl1206020100">
<title><content-text>Conception du schéma d’adressage IP logique d’un réseau local</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8245472285">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020100/tl1206020101/cm8245472285.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020100/tl1206020101/cm8245472285text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour le concepteur du réseau, certaines décisions au sujet de l’adressage IP du réseau du stade sont faciles à prendre : par exemple, l’utilisation, pour le réseau local, d’une plage d’adresses privées plutôt qu’une plage d’adresses publiques. D’autres décisions nécessitent davantage de réflexion et de planification.</p> <p>Lors de la création d’un schéma d’adressage IP, le concepteur procède de la manière suivante :</p> <p><b>Étape 1</b> : planification de l’ensemble du schéma d’adressage avant l’attribution de toute adresse.</p> <p><b>Étape 2</b> : prévision d’une extensibilité importante.</p> <p><b>Étape 3</b> : élaboration des adresses de résumé, en commençant par le cœur du réseau, puis en continuant jusqu’à la périphérie.</p> <p><b>Étape 4</b> : identification des ordinateurs et périphériques nécessitant des adresses attribuées de manière statique.</p> <p><b>Étape 5</b> : détermination de l’emplacement et de l’implémentation de l’adressage dynamique.</p> <p>Ces considérations s’appliquent, que le concepteur utilise un adressage public ou privé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3652427704">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020100/tl1206020102/cm3652427704.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020100/tl1206020102/cm3652427704text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La conception d’une adresse réseau est déterminée par plusieurs critères :</p> <p><ul><li> nombre d’hôtes et de périphériques réseau actuellement pris en charge sur le réseau ;</li><li> extension prévue du réseau ;</li><li> nombre d’hôtes devant être accessibles à partir de réseaux ne faisant pas partie du réseau local ou de l’intranet ;</li><li> disposition physique du réseau ;</li><li> stratégies de routage et de sécurité en place.</li></ul></p> <p>Actuellement, le réseau du stade compte peu d’hôtes. 500 hôtes environ sont connectés au réseau filaire et les hôtes connectés sans fil sont peu nombreux. En se fondant sur la croissance prévue de StadiumCompany, le concepteur du réseau estime qu’au moins 2 000 périphériques d’utilisateurs finaux seront nécessaires d’ici deux ans. Ce nombre comprend les imprimantes, scanners, points d’accès, périphériques sans fil, téléphones IP et caméras du réseau nécessitant des adresses IP individuelles. Afin d’offrir une possibilité suffisante d’extension, le concepteur de réseau choisit d’utiliser un bloc d’adresses IP de classe B privé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1710874448">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020100/tl1206020103/cm1710874448.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020100/tl1206020103/cm1710874448text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Accessibilité des hôtes</b></p> <p>Sur le réseau, certains hôtes doivent être accessibles à partir de réseaux qui n’appartiennent pas au réseau local ni à l’intranet. Une adresse IP publiquement enregistrée doit être attribuée aux serveurs et aux services, afin que ceux-ci soient accessibles depuis Internet. Le nombre d’adresses publiques doit être suffisant pour l’utilisation de la fonction NAT. Dans le stade, les deux serveurs des équipes, le serveur Web et le serveur de commerce électronique proposent des services qui doivent être accessibles sur Internet. Le concepteur du réseau conclut que le bloc de sous réseaux /27 existant, comprenant 30 adresses publiques provenant des fournisseurs de services Internet, est approprié. </p> <p><b>Organisation physique du réseau</b></p> <p>Dans le stade, 16 locaux techniques séparés sont disponibles pour prendre en charge la distribution géographique des périphériques des utilisateurs finaux. Il est recommandé de restreindre les sous-réseaux IP aux emplacements physiques des locaux techniques. Des adresses réseau distinctes sont nécessaires pour chaque connexion redondante entre les routeurs, les commutateurs de couche 3 et le réseau étendu.</p> <p><b>Stratégies de sécurité et de routage</b></p> <p>Des réseaux IP supplémentaires sont parfois nécessaires, afin de séparer le trafic pour des raisons de sécurité ou de filtrage. Dans ce cas, des sous-réseaux IP séparés sont généralement créés. Les téléphones sans fil et IP exigent des réseaux IP séparés.</p> <p>L’adressage d’un réseau dépend du protocole de routage choisi. Par exemple, certains protocoles de routage ne prennent pas en charge l’adressage IP sans classe. Le résumé par défaut, implémenté dans le protocole de routage, doit également être pris en compte. Le concepteur constate que le schéma d’adressage de classe B prévu requiert un protocole de routage sans classe.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020104">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1101634288">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020100/tl1206020104/cm1101634288/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020100/tl1206020104/cm1101634288/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Déterminez une stratégie d’adressage IP appropriée pour le réseau FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206020200">
<title><content-text>Détermination des blocs d’adressage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9603551984">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020200/tl1206020201/cm9603551984.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020200/tl1206020201/cm9603551984text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur du réseau détermine le nombre de réseaux ou de sous-réseaux IP requis en se fondant sur la stratégie d’adressage IP du réseau du stade.</p> <p>Il compte le nombre de sous-réseaux et note le nombre d’utilisateurs ou de périphériques actuels et futurs sur chaque réseau. </p> <p>Chaque local technique comporte quatre sous-réseaux au moins :</p> <p><ul><li> données ;</li><li> voix sur IP ;</li><li> vidéosurveillance et jeux vidéo ;</li><li> services de gestion du réseau.</li></ul></p> <p>Dans certaines zones, plus de quatre sous-réseaux sont nécessaires à la séparation du trafic. Les réseaux locaux virtuels sont utilisés sur les commutateurs pour prendre en charge chaque sous-réseau distinct. </p> <p>Pour chaque emplacement au sein du réseau, le concepteur enregistre les informations suivantes :</p> <p><ul><li> emplacement et description ;</li><li> réseau local virtuel ou type de réseau ;</li><li> nombre de réseaux et d’hôtes.</li></ul></p> <p><b>Emplacement et description</b></p> <p>Le concepteur identifie chaque emplacement en documentant le numéro du local technique ou du centre de calcul et en décrivant la zone du stade connectée au local technique.</p> <p><b>Réseau local virtuel ou type de réseau</b></p> <p>Le fait de documenter le type de réseau local virtuel ou de réseau permet au concepteur d’évaluer avec précision la croissance potentielle du nombre d’hôtes. Ainsi, un réseau local virtuel de données risque de croître plus rapidement qu’un réseau local virtuel prenant en charge des téléphones IP. Un réseau de couche 3 point à point ne s’étend pas, en général, au-delà des deux adresses hôtes d’origine. </p> <p><b>Nombre de réseaux et d’hôtes par réseau</b></p> <p>Le concepteur dénombre et répertorie ensuite les réseaux et les hôtes par réseau de la nouvelle conception. Ce nombre équivaut aux besoins actuels en adresses. Le concepteur peut alors évaluer la croissance dans chaque zone, afin de déterminer la taille du réseau ou du sous-réseau IP. </p> <p>Les besoins en réseau sans fil sont spécifiés séparément. L’ajout de périphériques connectés sans fil augmente le nombre d’adresses IP nécessaires, sans qu’aucun nouveau commutateur ou port ne soit ajouté.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7269617228">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020200/tl1206020202/cm7269617228/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020200/tl1206020202/cm7269617228/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Déterminez le nombre de réseaux et d’hôtes dans une section du réseau FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206020300">
<title><content-text>Désignation de la stratégie de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8488056181">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020300/tl1206020301/cm8488056181.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020300/tl1206020301/cm8488056181text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur du réseau doit sélectionner un protocole de routage répondant aux exigences du stade suivantes :</p> <p><ul><li> routage sans classe prenant en charge le masquage de sous-réseau de longueur variable (VLSM) ;</li><li> mises à jour de la table de routage rapides et peu fréquentes, pour réduire le trafic ;</li><li> convergence rapide en cas de défaillance.</li></ul></p> <p>La direction du stade exige que le personnel existant gérant le réseau puisse prendre en charge le nouveau réseau. Le protocole de routage doit donc être facile à dépanner et à reconfigurer en cas de défaillance. </p> <p>Deux employés en charge du réseau ont de l’expérience en matière de protocole EIGRP. Ce protocole répondant à toutes les exigences du stade, le concepteur du réseau le sélectionne au détriment des protocoles OSPF et RIPv2.</p> <p>EIGRP est un protocole de routage propriétaire de Cisco. Par conséquent, tous les périphériques du stade participant au routage dynamique doivent être des périphériques Cisco. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9051497401">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020300/tl1206020302/cm9051497401.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020300/tl1206020302/cm9051497401text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Équilibrage de charge via EIGRP</b></p> <p>Dans la conception du réseau du stade, des liaisons redondantes et de sauvegarde sont nécessaires pour répondre aux besoins en matière de disponibilité. Le protocole EIGRP est un choix judicieux car il peut prendre en charge l’équilibrage de charge sur ces liaisons supplémentaires. Il installe, par défaut, jusqu’à quatre chemins de coût égal vers la même destination dans la table de routage. La commande <span class="cmd"><b>maximum-paths</b></span> est utilisée pour contrôler le nombre de routes installées par ce protocole. Les valeurs correctes pour la commande <span class="cmd"><b>maximum-paths</b></span> sont comprises entre 1 et 6. Si la valeur 1 est configurée, l’équilibrage de charge est désactivé car alors une seule route peut être installée dans la table de routage pour une destination spécifique.</p> <p><b>Équilibrage de charge de coût inégal</b></p> <p>À certaines périodes (billetterie lors d’événements très populaires, par exemple), il peut être nécessaire d’utiliser des liaisons de sauvegarde pour équilibrer la charge élevée du trafic. Les liaisons de sauvegarde n’ayant pas toujours le même coût de routage que les liaisons principales, la charge du trafic n’est pas, par défaut, équilibrée via ces liaisons de sauvegarde. Un routeur sur un réseau EIGRP peut être configuré pour un équilibrage de charge de coût inégal à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>variance</b></span>.</p> <p>Le protocole EIGRP utilise une variance afin de déterminer s’il doit ou non installer une route spécifique dans la table de routage, qui sera disponible pour l’équilibrage de charge. Pour fixer la plage des coûts acceptables de la route, il applique alors la formule <span class="cmd"><i>variance times metric</i></span>. Utilisez la commande <span class="cmd"><b>variance</b></span> suivie d’une valeur comprise entre 1 et 128. Par exemple :</p> <p><span class="cmd">routeur (config-routeur)# <b>variance 2</b></span></p> <p>Un tel découpage du trafic empêche qu’un chemin unique soit surchargé par un trafic important alors que d’autres chemins sont disponibles.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020303">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9790895942">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020300/tl1206020303/cm9790895942.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020300/tl1206020303/cm9790895942text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Authentification</b></p> <p>Des vendeurs et des sites distants participent au routage du réseau du stade. Il est important de s’assurer que les mises à jour de routage proviennent de routeurs de confiance. En utilisant l’authentification de routeur voisin, les protocoles de routage peuvent être configurés pour accepter uniquement les mises à jour des périphériques de confiance. Lorsque l’authentification de routeur voisin est configurée sur un routeur, celui-ci authentifie la source de chaque paquet de mise à jour de routage qu’il reçoit. </p> <p>Il existe deux types d’authentification de routeur voisin : l’authentification de texte en clair et l’authentification au moyen de l’algorithme Message Digest version 5 (<content-link target="{7F153F2F-B6FA-4F63-8C23-16B7DA03B492}" type="glossary">MD5</content-link>) L’authentification MD5 est une pratique de sécurité recommandée car la clé ou le mot de passe ne peut pas être intercepté(e) et lu(e) pendant le transit.</p> <p><b>Gestion de la clé</b></p> <p>Lors de l’authentification MD5, chaque routeur voisin participant est configuré afin de partager une clé d’authentification. Les protocoles de routage RIPv2 et EIGRP proposent une fonction supplémentaire de gestion des clés en utilisant les chaînes de clés. Une série de clés peut alors être configurée et le logiciel Cisco IOS utilise chacune de ces clés à tour de rôle. La probabilité de compromission des clés est ainsi réduite.</p> <p>Chaque définition de clé doit préciser l’intervalle de temps durant lequel la clé est active (sa « durée de vie »). Ensuite, durant la durée de vie spécifiée de la clé, les paquets de mises à jour du routage sont envoyés avec la clé active. Pour un jeu de clés donné, il est conseillé de faire chevaucher des périodes d’activation des clés afin d’éviter tout intervalle de temps durant lequel aucune clé ne serait active. Si une telle situation se produit, l’authentification de routeur voisin ne peut avoir lieu et les mises à jour échouent. </p> <p>Pour définir la période durant laquelle l’authentification d’une clé sur une chaîne de clés est valide et peut être envoyée, utilisez la commande <span class="cmd"><b>send-lifetime</b>.</span> La commande <span class="cmd"><b>accept-lifetime</b></span> définit la durée pendant laquelle le routeur accepte les mises à jour avec la clé. La valeur par défaut des deux commandes est « forever » (indéfiniment). </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020304">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5023238541">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020300/tl1206020304/cm5023238541/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020300/tl1206020304/cm5023238541/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Configurez un réseau EIGRP à plusieurs routeurs.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206020400">
<title><content-text>Planification de résumé et de distribution de routes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206020401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2204327622">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020400/tl1206020401/cm2204327622.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020400/tl1206020401/cm2204327622text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans une conception hiérarchique, le résumé de routage se produit sur les périphériques de couche 3, qui agissent comme des passerelles pour plusieurs réseaux IP contigus. Ces résumés de routage sont ensuite annoncés à la couche cœur du réseau. Dans le réseau local du stade, le résumé se produit sur les routeurs de couche de distribution et les commutateurs de couche 3.</p> <p>Le protocole EIGRP permet un résumé sans classe avec des masques différents du masque par classe par défaut. Ce type de résumé permet de réduire le nombre d’entrées dans les mises à jour de routage et dans les tables de routage locales. Le résumé réduit la quantité de bande passante utilisée lors des mises à jour de routage et permet des recherches plus rapides dans la table de routage.</p> <p>Le protocole EIGRP comporte une fonction de résumé de routage automatique. Néanmoins, ce résumé automatique se produit uniquement à la périphérie du réseau par classe par défaut. Cette fonction n’est pas appropriée à la conception du réseau du stade. Pour pouvoir résumer les sous-réseaux du schéma d’adressage de classe B proposé, le résumé automatique de routage, dans le protocole EIGRP, doit être désactivé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020402">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2308661003">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020400/tl1206020402/cm2308661003.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020400/tl1206020402/cm2308661003text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque le résumé automatique est désactivé, le résumé manuel doit être configuré. </p> <p>Le concepteur du réseau détermine un résumé de routage comme suit :</p> <p><b>Étape 1</b> : conversion des adresses réseau en format binaire. </p> <p><b>Étape 2</b> : recherche du masque de sous-réseau à utiliser pour le résumé de routage. </p> <p><b>Étape 3</b> : détermination de l’adresse réseau du résumé de routage.</p> <p>Lors de l’utilisation des résumés de routage, le concepteur doit s’assurer que les routes ne chevauchent pas d’autres routes individuelles ou d’autres résumés de routage.</p> <p>Lorsque que la route est déterminée, le concepteur configure manuellement cette information sur le routeur.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1206020403">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm8398712673">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020400/tl1206020403/cm8398712673.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020400/tl1206020403/cm8398712673text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Page</b>d’exercice</p> <p> </p> <p>Faites correspondre les résumés du routage aux réseaux qu’ils annoncent. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206020500">
<title><content-text>Conception du schéma d’adressage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206020501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7476146903">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020500/tl1206020501/cm7476146903.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020500/tl1206020501/cm7476146903text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Blocs d’adresses IP</b></p> <p>En se fondant sur les informations contenues dans les tableaux des exigences de réseau IP, le concepteur du réseau détermine la taille des blocs d’adresse IP nécessaires à chaque zone du réseau. Le concepteur regroupe les zones possédant les mêmes exigences, afin de réduire le nombre de masques de sous-réseau différents devant être pris en charge. </p> <p>Si tous les périphériques avaient besoin d’adresses IP publiques enregistrées, le regroupement serait peu rentable. Il est néanmoins recommandé de regrouper les zones lors de l’utilisation d’adresses IP privées. En réduisant le nombre de combinaisons de sous-réseaux, le concepteur simplifie les configurations. Il est ainsi plus facile pour le personnel existant du réseau du stade de prendre en charge et d’effectuer les dépannages. Le concepteur décide de prendre en charge quatre masques de sous-réseau : /19, /22, /24 et /30.</p> <p><b>Attribution des blocs d’adresses</b></p> <p>Le concepteur respecte une procédure à plusieurs étapes pour attribuer les sous-réseaux, en allant du plus grand bloc vers le plus petit.</p> <p>Le concepteur du réseau réserve les sous-réseaux dont les adresses sont composées uniquement de 0 ou de 1 à des conditions particulières. Dans certaines situations plus complexes, ces sous-réseaux peuvent nécessiter une configuration unique. Bien que le réseau du stade ne présente actuellement aucune condition particulière qui pourrait rendre ces réseaux instables, le concepteur ne peut pas prévoir les situations susceptibles de se produire. Le schéma de réseau IP utilisé par le concepteur dispose d’un nombre d’adresses utilisables plus que suffisant ; de ce fait, il n’est pas nécessaire d’avoir recours à ces sous-réseaux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020502">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7067822034">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020500/tl1206020502/cm7067822034.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020500/tl1206020502/cm7067822034text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Utilisation des sous-réseaux dont les adresses sont composées uniquement de 0 ou de 1</b></p> <p> </p> <p>Bien que cela ne soit pas recommandé, l’utilisation des sous-réseaux dont les adresses sont composées uniquement de 0 ou de 1 est explicitement autorisée depuis la version 12.0 du logiciel Cisco IOS. Dans les versions précédentes, le sous-réseau 0 pouvait être utilisé en entrant la commande de configuration globale <span class="cmd"><b>ip subnet-zero</b></span>.</p> <p>La spécification RFC 1878 stipule que l’exclusion des sous-réseaux dont les adresses sont composées uniquement de 0 ou de 1 est obsolète. Les logiciels modernes sont capables d’utiliser tous les réseaux définissables. </p> <p>À l’heure actuelle, l’utilisation de ces sous-réseaux est généralement autorisée et la plupart des fournisseurs les prennent en charge. Néanmoins, sur certains réseaux, notamment ceux qui exécutent un logiciel traditionnel, l’utilisation de ces sous-réseaux peut encore constituer une source de problèmes. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020503">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9578062033">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020500/tl1206020503/cm9578062033/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020500/tl1206020503/cm9578062033/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Attribuez les adresses dans une section du réseau du stade.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020504">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6232640841">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020500/tl1206020504/cm6232640841/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020500/tl1206020504/cm6232640841/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b> :</p> <p>Créez une feuille de calcul d’attribution d’adresses pour le réseau FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206020600">
<title><content-text>Conception d’un système d’attribution de nom</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206020601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8545516766">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020600/tl1206020601/cm8545516766.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020600/tl1206020601/cm8545516766text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les noms des périphériques réseau sont souvent attribués de façon arbitraire, sans trop réfléchir au système ou aux informations qu’ils contiennent. Un bon système d’attribution de nom facilite la gestion du réseau et la navigation des utilisateurs. </p> <p>Il existe deux types principaux de noms de réseau à attribuer :</p> <p><ul><li> <b>Noms des périphériques internes</b> : seuls les administrateurs les voient. Les noms des routeurs et des commutateurs sont des exemples de noms de périphériques internes.</li><li> <b>Noms externes</b> : ces noms sont visibles par les utilisateurs du réseau. Le nom du périphérique Windows, par exemple, est visible dans le voisinage réseau. Les noms DNS sont également des noms externes.</li></ul></p> <p><b>Convention d’attribution de nom</b></p> <p>Un système d’attribution de nom est souvent fondé sur la logique. Pour être efficace, il doit respecter les règles suivantes :</p> <p><ul><li> Le nom doit être le plus court possible (moins de douze caractères, si possible).</li><li> Indiquez le type de périphérique, sa fonction et son emplacement par des codes, plutôt que par des mots ou des abréviations.</li><li> Préservez la cohérence du système. Il est ainsi plus facile de trier et de signaler les périphériques, ainsi que de configurer des systèmes de gestion.</li><li> Les noms doivent être référencés dans les fichiers du service informatique et sur les cartes du réseau.</li><li> Évitez les noms qui facilitent la recherche de ressources protégées. </li></ul></p> <p>Les pirates peuvent parfois obtenir suffisamment d’informations simplement à partir des noms de réseau, dans le but de trouver des cibles et d’exploiter des vulnérabilités connues. Il convient donc de trouver un compromis pour que les noms DNS externes soient tout de même faciles à retenir et à utiliser.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206020602">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5571719596">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020600/tl1206020602/cm5571719596/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1206000000/tl1206020000/tl1206020600/tl1206020602/cm5571719596/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques :</b></p> <p>Élaborez un schéma du nouveau réseau FilmCompany, en y intégrant les périphériques, leurs noms et l’adressage IP. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1206030000">
<title><content-text>Description des protocoles IPv4 et IPv6</content-text></title>
<topic type="" id="tl1206030100">
<title><content-text>Comparaison de l’adressage IPv4 et IPv6</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8802029595">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030100/tl1206030101/cm8802029595.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030100/tl1206030101/cm8802029595text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’espace d’adressage IPv4 fournit 4,3 milliards d’adresses environ, parmi lesquelles environ 3,7 milliards d’adresses sont réellement attribuables. Les autres adresses sont réservées à un usage spécifique, tel que la <content-link target="{9B3DF37C-01A9-4C63-BDAD-D93623A2C020}" type="glossary">multidiffusion</content-link>, l’espace d’adresses privées, le test de bouclage et la recherche. Il reste très peu de plages d’adresses IPv4 pouvant être attribuées. Certains FAI commencent à attribuer des adresses IPv6.</p> <p>Une adresse IPv6 est une valeur binaire de 128 bits pouvant être affichée sous la forme de 32 chiffres <content-link target="{1671F655-BE02-439E-9395-0AE7CC0412D8}" type="glossary">hexadécimaux</content-link>. Elle fournit 3,4 x 10^38 adresses IP. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6980069596">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030100/tl1206030102/cm6980069596.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030100/tl1206030102/cm6980069596text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’adressage IPv6 apporte des avancées performantes par rapport à IPv4, notamment :</p> <p><ul><li> la mobilité et la sécurité ;</li><li> un en-tête simplifié ;</li><li> le formatage d’adresse.</li></ul></p> <p><b>Mobilité et sécurité</b></p> <p>La mobilité permet aux utilisateurs de périphériques réseau mobiles de naviguer sur d’autres réseaux. La norme IETF <content-link target="{57FCE5EE-0D65-4A46-87B7-A6A47AF54EB4}" type="glossary">Mobile IP</content-link> est disponible à la fois pour les adresses IPv4 et IPv6. Elle permet aux périphériques mobiles de se déplacer sans interruptions au sein des connexions réseau déjà établies. L’adressage IPv4 ne prend pas en charge ce genre de mobilité. La mobilité est propre à l’adressage IPv6.</p> La norme IETF <p><content-link target="{D629A42F-95F1-4671-8834-90AC818B9E87}" type="glossary">IPSec</content-link> se rapporte à la sécurité des réseaux IP. Elle est disponible à la fois pour IPv4 et IPv6. Les fonctions de sécurité de réseau IP sont fondamentalement identiques dans ces deux environnements. La norme IPSec est plus étroitement intégrée dans IPv6 et peut être activée sur chaque nœud IPv6. </p> <p><b>En-tête simplifié</b></p> <p>L’en-tête utilisé pour IPv6 augmente l’efficacité du routage en réduisant le nombre d’entrées dans les tables de routage. </p> <p>Aucune diffusion n’est associée à IPv6. Avec IPv4, les diffusions créées génèrent un trafic important sur le réseau. Ce trafic crée un événement connu sous le nom de « tempête de diffusion » et l’ensemble du réseau cesse alors de fonctionner. IPv6 remplace les diffusions par des multidiffusions et des envois à la cantonade. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206030103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5630222442">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030100/tl1206030103/cm5630222442.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030100/tl1206030103/cm5630222442text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Formatage d’adresse</b></p> <p>Des deux-points séparent les entrées d’une série de huit champs hexadécimaux de 16 bits représentant les adresses IPv6. Les chiffres hexadécimaux A, B, C, D, E et F représentés dans les adresses IPv6 ne respectent pas la casse. </p> <p>Contrairement à l’adressage IPv4, le format de la chaîne d’une adresse IPv6 n’est pas fixe. Les recommandations suivantes s’appliquent pour les notations de chaînes d’adresses IPv6 :</p> <p><ul><li> les zéros à gauche dans un champ sont facultatifs : 09C0 équivaut à 9C0 et 0000 à 0 ;</li><li> un ou plusieurs groupes de zéros peuvent être omis et remplacés par « :: » ; un seul « :: » est autorisé par adresse ;</li><li> une adresse non spécifiée s’écrit sous la forme « :: » car elle contient uniquement des zéros.</li></ul></p> <p>L’utilisation de la notation « :: » réduit considérablement la taille de la plupart des adresses. Par exemple, FF01:0:0:0:0:0:0:1 devient FF01::1. Ce formatage est totalement différent de la notation décimale à point de 32 bits des adresses IPv4. Le principal type d’adresse IPv6 est appelé <content-link target="{D4CECFA9-CEEA-4D88-8D5A-45DD2B1CE0D5}" type="glossary">monodiffusion</content-link>.</p> <p>La monodiffusion envoie des paquets à un périphérique spécifique possédant une adresse spécifique. La multidiffusion envoie un paquet à chaque membre d’un groupe. L’envoi à la cantonade envoie un paquet à tout membre du groupe de périphériques, sous réserve qu’il possède une adresse d’envoi à la cantonade. Pour des raisons d’efficacité, un paquet envoyé à une adresse d’envoi à la cantonade est livré à l’interface la plus proche. L’envoi à la cantonade peut également être considéré comme un type d’adresse « d’une adresse à l’adresse la plus proche ».</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206030104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2476291902">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030100/tl1206030104/cm2476291902.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030100/tl1206030104/cm2476291902text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les adresses de monodiffusion IPv6 peuvent être :</p> <p><ul><li>globales ;</li><li> réservées (privées, de bouclage, non spécifiées).</li></ul></p> <p><b>Adresses de monodiffusion globales</b></p> <p>L’hôte IPv6 est l’équivalent d’une adresse hôte IPv4 enregistrée. Les adresses hôtes IPv6 enregistrées sont connues sous le nom d’« adresses de monodiffusion globales ». Le bloc d’adresses de monodiffusion globales est structuré pour permettre l’agrégation des <content-link target="{3BD126B8-B062-4CCA-BDF6-38297CC6A1BF}" type="glossary">préfixes de routage</content-link>. Le nombre d’entrées dans une table de routage est ainsi réduit. Les adresses de monodiffusion globales sont agrégées de manière ascendante au sein des organisations, et finalement vers les FAI.</p> <p><b>Adresses réservées</b></p> <p>La norme IETF réserve une partie de l’espace d’adressage IPv6 à des fins diverses. Contrairement à l’adressage IPv4, IPv6 prend en charge beaucoup plus d’adresses réservées. IPv6 réserve 1/256e de l’espace d’adressage IPv6 total. Certains autres types d’adresses IPv6 proviennent de ce bloc, telles les adresses privées et de bouclage.</p> <p>De même que pour l’adressage IPv4, un bloc d’adresses IPv6 est réservé pour les adresses privées. Les adresses privées possèdent un premier octet de valeur FE en notation hexadécimale. Le chiffre hexadécimal qui suit a une valeur comprise entre 8 et F.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206030200">
<title><content-text>Migration d’IPv4 vers IPv6</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2975281402">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030200/tl1206030201/cm2975281402.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030200/tl1206030201/cm2975281402text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Richesse des possibilités de transition</b></p> <p>Il existe plusieurs manières d’intégrer une structure IPv6 à un réseau IPv4 existant. La transition d’IPv4 à IPv6 ne doit pas nécessairement se faire en une seule fois. Les trois méthodes de transition les plus utilisées sont :</p> <p><ul><li> <content-link target="{E7325C11-E7C5-4488-81E0-3BFCE6089F07}" type="glossary">pile double</content-link> ;</li><li><content-link target="{22860479-DDAE-4ED7-92AF-1AB3D616CEA6}" type="glossary">transmission tunnel</content-link> ;</li><li>proxy et traduction.</li></ul></p> <p>Dans la méthode de transition par pile double, les configurations IPv4 et IPv6 sont toutes deux implémentées sur un périphérique réseau. Les deux piles de protocoles s’exécutent sur le même périphérique. IPv4 et IPv6 peuvent ainsi coexister.</p> <p>Avec le développement de l’adressage IPv6, la transmission tunnel est de plus en plus utilisée. Elle consiste à encapsuler un paquet de protocole à l’intérieur d’un autre protocole. Un paquet IPv6, par exemple, peut être encapsulé à l’intérieur d’un protocole IPv4. Il existe diverses méthodes de transition par transmission tunnel d’IPv6 sur IPv4. Certaines d’entre elles nécessitent une configuration manuelle, tandis que d’autres sont plus automatisées.</p> <p>Les versions 12.3(2)T et ultérieures de Cisco IOS incluent la traduction d’adresses de réseau-traduction de protocole (<content-link target="{D12C1E36-141D-42A0-B616-57FAAA79CDE3}" type="glossary">NAT-PT</content-link>) entre IPv6 et IPv4. Cette traduction autorise une communication directe entre des hôtes utilisant des versions différentes du protocole IP.</p> <p>Une migration globale et totale d’IPv4 vers IPv6 est peu probable dans un avenir proche. Cependant, l’adressage IPv6 a déjà été intégré là où les adresses IPv4 sont quasiment épuisées.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206030300">
<title><content-text>Implémentation d’IPv6 sur un périphérique Cisco</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9926259159">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030301/cm9926259159.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030301/cm9926259159text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Par défaut, le transfert du trafic IPv6 sur un routeur Cisco est désactivé. Voici les deux étapes de base à suivre pour activer IPv6 sur un routeur : </p> <p><b>Étape 1</b> : activation du transfert du trafic IPv6 avec la commande de configuration globale <span class="cmd"><b>ipv6 unicast-routing</b></span></p>. <p><b>Étape 2</b> : configuration des interfaces pour la prise en charge d’IPv6. </p> <p>Les identificateurs d’interface présents dans les adresses IPv6 servent à identifier les interfaces sur une liaison. Ils peuvent être considérés comme la partie hôte d’une adresse IPv6. Les identificateurs d’interface doivent être uniques. Ils ont toujours une valeur de 64 bits et peuvent être dérivés dynamiquement des supports de couche 2 et de l’encapsulation.</p> <p>La commande d’adressage IPv6 peut configurer une adresse IPv6 globale. L’adresse IPv6 complète de 128 bits peut être spécifiée au moyen de la commande <span class="cmd"><b>ipv6 address </b> <i>adresse-ipv6/longueur-préfixe</i></span> :</p> <p><span class="cmd">RouterX(config-if)# <b>ipv6 address 2001:DB8:2222:7272::72/64</b></span></p> <p>Il est également possible de configurer l’identificateur <content-link target="{DD6DAE7A-1B17-4077-A6E2-2B65D799DE92}" type="glossary">EUI-64</content-link> pour la partie réseau de l’adresse. L’identificateur hôte constitue la partie hôte de l’adresse au format EUI-64 sur un réseau Ethernet, ainsi que l’adresse MAC du périphérique. La méthode EUI-64 utilise la commande <span class="cmd"><b>ipv6 address </b><i>préfixe-ipv6/longueur-préfixe </i><b>eui-64</b></span>:</p> <p><span class="cmd">RouterX(config-if)# <b>ipv6 address 2001:DB8:c18:1::/64 eui-64</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4352256283">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030302/cm4352256283.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030302/cm4352256283text.xml"/></content-media>
<content-text><p>S’il s’avère nécessaire de configurer un routeur pour résoudre localement les noms d’hôtes en adresses IPv6, utilisez la commande <span class="cmd"><b>ipv6 host</b> <i> nom adresse ipv6</i></span>.</p> <p>Pour spécifier un serveur DNS externe pour la résolution des adresses IPv6, utilisez la commande <span class="cmd"><b>ip name-server</b> <i> adresse</i></span>.</p> <p>La configuration de résolution des noms sur un routeur sert à faciliter le travail du technicien qui utilise le routeur pour accéder aux autres périphériques du réseau, par nom. Cette opération n’a pas d’effet sur le fonctionnement du routeur et n’annonce pas le nom du serveur DNS aux clients DHCP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206030303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4817711167">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030303/cm4817711167.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030303/cm4817711167text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configuration et vérification de RIPng pour IPv6</b></p> <p>La syntaxe utilisée pour configurer RIPng pour IPv6 ressemble à celle utilisée pour IPv4, avec cependant quelques différences notables. IPv4 utilise la commande <span class="cmd"><b>network</b></span> pour identifier les interfaces incluses dans la mise à jour de routage. IPv6 utilise la commande <span class="cmd"><b>ipv6 rip </b><i>étiquette</i><b> enable</b></span> en mode de configuration d’interface pour activer RIPng sur une interface. </p> <p>Le paramètre <span class="cmd"><i>étiquette</i></span> utilisé pour la commande <span class="cmd"><b>ipv6 rip enable</b></span> doit correspondre au paramètre <span class="cmd"><i>étiquette</i></span> de la commande <span class="cmd"><b>ipv6 router rip</b></span>. </p> <p>Pour vérifier la configuration RIP, utilisez la commande <span class="cmd"><b>show ipv6 rip</b></span> ou la commande <span class="cmd"><b>show ipv6 route rip</b></span>. L’activation de RIP sur une interface crée automatiquement un processus rip de routeur, si nécessaire.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1206030304">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8665715396">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030304/cm8665715396.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030304/cm8665715396text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Configuration de RIPng pour IPv6</b></p> <p>La configuration des routeurs en connexion directe permet l’utilisation de la commande <span class="cmd"> <b>ipv6 rip </b><i>nom</i><b> enable</b></span>. </p> <p>Par exemple, si deux routeurs sont connectés à un réseau, ils utilisent tous deux l’étiquette <span class="cmd"><i>RT0</i></span> pour identifier le processus RIPng. RIPng est accessible sur l’interface Ethernet des routeurs au moyen de la commande<span class="cmd"><b> ipv6 rip RTO enable</b></span>.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1206030305">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm4097834837"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030305/cm4097834837/" mime="ActivityPopup" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl1206000000/tl1206030000/tl1206030300/tl1206030305/cm4097834837/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1206040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1206040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1206040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm2637551169">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206040000/tl1206040100/tl1206040101/cm2637551169.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206040000/tl1206040100/tl1206040101/cm2637551169text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1206040200">
<title><content-text>Pensées critiques</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1206040201">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2300938920">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206040000/tl1206040200/tl1206040201/cm2300938920.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1206000000/tl1206040000/tl1206040200/tl1206040201/cm2300938920text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1206050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1206050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1206050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm1255621899">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1206000000/tl1206050000/tl1206050100/tl1206050101/cm1255621899/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1206000000/tl1206050000/tl1206050100/tl1206050101/cm1255621899/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
