<chapter type="" id="tl1208000000">
<title><content-text>Création d’un prototype de réseau étendu</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1208000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1208000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1208000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm5945790943">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208000000/tl1208000100/tl1208000101/cm5945790943.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208000000/tl1208000100/tl1208000101/cm5945790943text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1208010000">
<title><content-text>Création d’un prototype de connectivité à distance</content-text></title>
<topic type="" id="tl1208010100">
<title><content-text>Description des méthodes de test de la connectivité à distance</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2270766380">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010100/tl1208010101/cm2270766380.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010100/tl1208010101/cm2270766380text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les résultats des tests du prototype du réseau local valident les choix de conception faits par le concepteur de NetworkingCompany. Les nouveaux éléments de conception qui offrent une connectivité de réseau étendu aux sites et aux employés à distance doivent être testés. Tester les options de connectivité à distance peut s’avérer plus difficile que de tester la conception de réseau local. </p> <p>La connectivité à distance requiert généralement l’utilisation d’équipements de transmission qui ne sont pas détenus ou gérés par le client. En général, le concepteur ne dispose pas de ces équipements, des réseaux de relais de trames, des connexions T1 ou même des liaisons DSL, à des fins de test. Il doit donc envisager les moyens de tester la conception proposée sans avoir accès aux équipements de transmission réels.</p> <p>Le concepteur peut utiliser trois méthodes différentes pour tester les conceptions de connectivité à distance :</p> <p><ul><li> logiciel de simulation ;</li><li> test du prototype grâce à des liaisons simulées ;</li><li> test pilote dans l’environnement réel.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208010200">
<title><content-text>Test de la connectivité de réseau étendu grâce au logiciel de simulation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208010201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1461469152">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010200/tl1208010201/cm1461469152.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010200/tl1208010201/cm1461469152text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les environnements simulés permettent de tester la configuration et le fonctionnement des périphériques. Une fois la conception vérifiée dans l’environnement simulé, la connectivité à distance peut être testée plus avant au sein d’une installation pilote. </p> <p><b>Logiciel de simulation du réseau</b></p> <p>Pour le concepteur, les programmes informatiques constituent des outils permettant de tester des configurations avant de les implémenter sur les équipements réels. L’utilisation d’un logiciel de simulation présente les avantages suivants :</p> <p><ul><li> <b>Coût global plus faible</b> : la création et l’entretien de réseaux de test coûtent cher. Les capacités et options de configuration des périphériques réseau changent fréquemment. Par conséquent, il peut être difficile de maintenir un environnement de travaux pratiques à jour.</li><li> <b>Flexibilité</b> : un logiciel de simulation peut prendre en charge de nombreux types différents de périphériques et d’options de connectivité. La modification des configurations et des topologies est généralement plus rapide et plus simple que lors de l’utilisation d’équipements réels.</li><li> <b>Extensibilité</b> : la création d’un réseau de grande taille ou complexe dans un environnement de travaux pratiques prend du temps et présente des risques d’erreur. L’utilisation d’un programme de simulation permet de tester d’importants réseaux en un temps réduit.</li><li> <b>Contrôle</b> : l’utilisation d’un logiciel de simulation permet au concepteur de contrôler le fonctionnement de l’ensemble du réseau en une seule fois. Le concepteur du réseau peut déterminer les types de trafic à envoyer sur le réseau et le débit d’émission du trafic. Il peut également arrêter la simulation pour récupérer et examiner des paquets en différents points du réseau. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6122533599">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010200/tl1208010202/cm6122533599.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010200/tl1208010202/cm6122533599text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Limites logicielles</b></p> <p>L’utilisation de programmes de simulation pour valider les conceptions de réseau comporte certains inconvénients :</p> <p><ul><li> <b>Fonctionnalités limitées</b> : les logiciels sont conçus et écrits longtemps avant d’être mis à la disposition du public. Ils peuvent donc devenir rapidement obsolètes. De plus, le logiciel peut ne prendre en charge que certaines capacités des équipements réels.</li><li> <b>Performances irréalistes</b> : il est difficile, voire impossible, pour les programmeurs de logiciels d’anticiper et de simuler toutes les situations pouvant survenir sur un réseau réel. Il est donc risqué de se fier aux estimations de durée et de performances obtenues grâce au logiciel de simulation.</li></ul></p> <p>Malgré ces inconvénients, l’utilisation de logiciels de simulation pour tester les configurations est un excellent moyen de découvrir les failles de conception. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208010203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9158709474">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010200/tl1208010203/cm9158709474/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010200/tl1208010203/cm9158709474/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Utilisez Packet Tracer pour simuler un réseau multirouteurs étendu par liens série utilisant le protocole PPP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208010300">
<title><content-text>Simulation de la connectivité WAN dans un environnement de travaux pratiques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208010301">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9948373890">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010300/tl1208010301/cm9948373890.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010300/tl1208010301/cm9948373890text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outre le logiciel de simulation du réseau, d’autres méthodes permettent de simuler une connectivité à distance dans un environnement de test.</p> <p>La quasi-totalité des technologies de réseau étendu nécessitent un périphérique intermédiaire pour convertir les signaux de réseau étendu en signaux série ou Ethernet dans les locaux du client. Ces périphériques intègrent différents types de modems et de dispositifs <content-link target="{3AFA299C-FB8D-4251-9EB2-C0C29182AAA2}" type="glossary">CSU/DSU</content-link>. Il existe toutefois une exception : Metro Ethernet, qui ne nécessite pas de périphérique intermédiaire. </p> <p><b>Simulation d’une connexion DSL ou câblée</b></p> <p>Pour simuler une connexion WAN DSL ou câblée, une connexion Ethernet peut être utilisée. La plupart des interfaces Ethernet peuvent être paramétrées pour offrir une connexion de 10 Mbits, similaire au type de connectivité fournie par le DSL ou le câble. Les routeurs sont connectés par le biais d’un <content-link target="{5FFE991C-B829-4E1C-A419-3D400A98837E}" type="glossary">câble croisé</content-link> Ethernet. Les métriques des protocoles de routage peuvent être ajustées pour simuler les métriques d’une liaison moins rapide grâce à la commande <span class="cmd"><b>bandwidth</b></span> de l’interface. La préférence de route statique peut être configurée manuellement en ajustant la <content-link target="{A92F5DAB-1C7C-4E2A-8FAA-05DA39C95F7E}" type="glossary">distance administrative</content-link> attribuée à la route.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208010302">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7068650341">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010300/tl1208010302/cm7068650341.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010300/tl1208010302/cm7068650341text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Simulation de la connectivité série</b></p> <p>Il existe deux méthodes courantes utilisées pour simuler la connectivité série : </p> <p><ul><li> CSU/DSU ou modems série</li><li> Câbles V.35</li></ul></p> <p><b>Utilisation de CSU/DSU ou de modems</b></p> <p>Si des CSU/DSU ou des modems sont disponibles, la documentation fournie avec le périphérique contient généralement le schéma de câblage nécessaire à la création d’un câble croisé. Si le schéma n’est pas inclus, une recherche sur Internet permet en général de découvrir le bon brochage à utiliser. Ce câble croisé peut être utilisé pour connecter deux périphériques analogues afin de simuler la liaison fournie par le fournisseur de services de télécommunications (<content-link target="{263EC02A-31F0-409F-BD0F-888F57E57F9A}" type="glossary">FST</content-link>). </p> <p>Un CSU/DSU ou un modem est configuré pour proposer la fonction d’<content-link target="{C8D6D667-34D5-42F9-A967-302755785430}" type="glossary">équipement de communication de données</content-link> (DCE). L’autre périphérique est configuré comme <content-link target="{5958BD8E-9446-419C-B70F-111482F22224}" type="glossary">équipement terminal de traitement de données</content-link> (ETTD). Les routeurs sont ensuite connectés et configurés comme dans un environnement réel de réseau étendu. Le CSU/DSU ou le modem fournit la synchronisation pour la liaison.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208010303">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5892197832">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010300/tl1208010303/cm5892197832.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010300/tl1208010303/cm5892197832text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Utilisation de câbles V.35</b></p> <p>Dans l’environnement de travaux pratiques du prototype NetworkingCompany, il est possible de simuler une connexion WAN point à point en utilisant deux câbles série V.35. L’un des câbles doit être un câble DCE V.35 et l’autre, un câble ETTD V.35. En connectant les deux câbles, un câble croisé V.35 est créé. L’interconnexion des routeurs avec ces deux câbles crée un circuit. La suppression du CSU/DSU ou du modem de la connexion supprime la fonction de synchronisation sur le circuit. Par conséquent, l’un des routeurs doit être configuré comme périphérique DCE via la commande <span class="cmd"><b>clock rate</b></span> de l’interface. Dans les implémentations réelles, les routeurs et autres périphériques d’équipement d’abonné proposent rarement, voire jamais, la fonction DCE sur un circuit.</p> <p>En définissant diverses fréquences d’horloge, le concepteur du réseau et le personnel de NetworkingCompany réalisant le test peuvent simuler différentes vitesses de connexion.</p> <p>L’utilisation de connexions WAN série simulées présente un avantage : elle permet de tester et de vérifier la configuration des interfaces série. Ce type de test simulé présente toutefois un inconvénient : les facteurs réseau réels du fournisseur de télécommunications ne peuvent pas être évalués. </p> <p>Une fois les configurations testées grâce à la simulation, il est recommandé de réaliser un test complémentaire avec une installation pilote.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208010304">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8929072276">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010300/tl1208010304/cm8929072276/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208010000/tl1208010300/tl1208010304/cm8929072276/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Connectez deux routeurs avec un câble DCE et ETTD V.35. Configurez un périphérique pour la synchronisation de l’interface.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1208020000">
<title><content-text>Création d’un prototype de connectivité de réseau étendu</content-text></title>
<topic type="" id="tl1208020100">
<title><content-text>Identification des objectifs et des critères relatifs au réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3819998684">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020100/tl1208020101/cm3819998684.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020100/tl1208020101/cm3819998684text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La connectivité vers les sites distants est un problème majeur pour le réseau existant du stade. Un objectif prioritaire pour la direction du stade est d’étendre le nouveau système de téléphonie sur IP et le réseau de surveillance vidéo aux sites distants actuels. Ces services ne peuvent pas être pris en charge sur le réseau étendu existant.</p> <p>Sur le réseau du stade, les deux sites distants actuels accèdent au réseau principal par des connexions de <content-link target="{304B9119-D073-4F9F-8DF2-456DACFA55D4}" type="glossary">réseau privé virtuel</content-link> (VPN) via Internet. Ces connexions VPN utilisent des lignes DSL. Le FAI n’offre aucune garantie quant à la bande passante ou à la qualité de service (QS). La conception proposée inclut une mise à niveau pour la connectivité dédiée de réseau étendu de relais de trames. Le concepteur du réseau recommande d’utiliser le relais de trames pour connecter le nouveau bureau distant de l’Équipe A et le bureau de FilmCompany. </p> <p>Les réseaux privés virtuels existants sur Internet restent dans la nouvelle conception pour sauvegarder le nouveau réseau étendu.</p> <p>Le concepteur décide de créer un prototype pour simuler la connectivité de réseau étendu. Ce prototype teste les configurations et le basculement en cas de défaillance d&apos;une liaison. Il est impossible de simuler l’intégralité du réseau à commutation de paquets FST en utilisant un prototype ou un logiciel de simulation. La connexion réelle de relais de trames via le réseau FST peut être testée uniquement sur un site pilote. Une fois le prototype terminé et la conception acceptée, une installation pilote est planifiée pour la boutique de souvenirs.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208020200">
<title><content-text>Création du plan de test</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3991198586">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020200/tl1208020201/cm3991198586.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020200/tl1208020201/cm3991198586text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les performances sur le réseau FST ne peuvent pas être testées sur le prototype. Toutefois, d’autres éléments importants de la conception peuvent être testés sur le prototype de réseau étendu :</p> <p><ul><li> la configuration en boucle locale du relais de trames ;</li><li> les mécanismes activant la liaison de sauvegarde du réseau privé virtuel en cas de défaillance du relais de trames ;</li><li> la configuration du routage statique ;</li><li> les listes de contrôle d’accès filtrant le trafic depuis et vers les sites de réseau étendu ;</li><li> la configuration SSH permettant la gestion à distance.</li></ul></p> <p>Pour créer un prototype de connectivité de réseau étendu, le concepteur du réseau recommande d’utiliser un routeur Cisco afin de simuler un commutateur de relais de trames. Cette simulation permet de tester les configurations en boucle locale sans connexion physique au réseau FST. Afin de créer le prototype de réseau étendu, le concepteur a besoin de quatre routeurs pour tester l’ensemble des fonctionnalités.</p> <p>Le concepteur crée le schéma de la topologie de test, la liste de contrôle de l’installation et le plan de test pour démontrer la connectivité du relais de trames.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1158949081">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020200/tl1208020202/cm1158949081.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020200/tl1208020202/cm1158949081text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La topologie pour le test du réseau étendu à relais de trames nécessite un type de connectivité différent des prototypes précédents. Dans une implémentation réelle, une boucle locale de relais de trames se connecte généralement à un CSU/DSU dans les locaux du client. Une connexion série est créée entre le CSU/DSU et le routeur de l’<content-link target="{C17C5F37-79BE-41B8-9A53-854CEA0687D2}" type="glossary">équipement d’abonné</content-link>. </p> <p>La fonction DCE sur la boucle locale est réalisée par le FST ou le CSU/DSU. La synchronisation de la connexion série entre le CSU/DSU et le routeur d’équipement d’abonné est fournie par le CSU/DSU. Toutes les connexions du routeur sont des connexions ETTD qui utilisent un câble ETTD.</p> <p>Le réseau de test du prototype ne compte aucune véritable connexion <content-link target="{8AAFFD5A-54B5-4E04-B895-BBC84805C9EF}" type="glossary">T1</content-link> ou <content-link target="{2E155B75-D6F2-41F2-A999-DD6B4FAC65BE}" type="glossary">E1</content-link> à un commutateur de relais de trames. Elle doit être simulée grâce à un routeur Cisco, qui fait office de commutateur de relais de trames. Ce routeur est identifié par FR1. Il se connecte aux autres routeurs de la topologie par le biais d’une connexion de croisement. Chez NetworkingCompany, cette fonction de croisement est créée en connectant un câble ETTD V.35 directement à un câble DCE V.35. La topologie de test ne contenant aucun CSU/DSU, les interfaces du routeur FR1 sont configurées avec une fréquence d’horloge pour fournir la fonction DCE.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3362130117">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020200/tl1208020203/cm3362130117/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020200/tl1208020203/cm3362130117/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Établissez un plan de test pour créer un prototype de connectivité de réseau étendu entre FilmCompany et le stade.</p> <p>Nous vous conseillons de télécharger le document ci-dessous pour réaliser ces travaux pratiques :</p> <p>1. <content-link target="Dis4_Lab_8.2.2.3_WANDesignTestPlan_Student.pdf" type="internalfile">Plan de test de conception du réseau étendu</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208020300">
<title><content-text>Validation du choix des périphériques et des topologies</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4763372273">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020301/cm4763372273.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020301/cm4763372273text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La topologie du relais de trames recommandée dans la proposition de conception de réseau étendu est radicalement différente de la connectivité actuelle de réseau privé virtuel gérée par le FAI. De nombreuses options sont disponibles en cas d’utilisation du relais de trames. Le concepteur de réseau doit examiner la conception et le fonctionnement du réseau étendu avec le personnel de NetworkingCompany avant de configurer le prototype.</p> <p><b>Relais de trames</b> </p> <p>Le relais de trames est un protocole de réseau étendu hautes performances, normalisé par l’Union Internationale des Télécommunications (<content-link target="{422C7E1B-A437-4D41-9761-6C4D733EA95E}" type="glossary">UIT-T</content-link>). Il est largement utilisé aux États-Unis. Nombreux sont ceux qui pensent qu’une liaison à relais de trames est une connexion physique entre deux sites. En réalité, une liaison à relais de trames est un circuit virtuel couvrant une série de connexions.</p> <p>Chaque liaison à relais de trames comporte au moins trois composants :</p> <p><ul><li> le circuit point à point local qui connecte le routeur d’équipement d’abonné local au commutateur de relais de trames FST ;</li><li> le réseau à commutation de paquets FST ;</li><li> le circuit point à point à distance qui connecte le site distant au réseau FST.</li></ul></p> <p>La configuration du relais de trames sur le routeur d’équipement d’abonné nécessite uniquement la configuration des paramètres pour la liaison point à point avec le commutateur du relais de trames FST. Ces liaisons point à point sont généralement des circuits T1/E1 ou T1/E1 fractionnés. Le FST configure le circuit virtuel par le biais du réseau à commutation de paquets. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9083634420">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020302/cm9083634420.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020302/cm9083634420text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La terminologie et la configuration du relais de trames peuvent facilement prêter à confusion. Pour expliquer les options de configuration au personnel de NetworkingCompany, le concepteur du réseau commence par la liaison entre le nouveau routeur d’équipement d’abonné planifié du stade et un commutateur de relais de trames FST.</p> <p><b>Boucle locale</b></p> <p>La connexion proposée entre le routeur d’équipement d’abonné du stade et le commutateur de relais de trames chez le FST est un circuit T1. Cette connexion est appelée <content-link target="{C2AF670D-05B5-4F8D-8236-810E2D8F9AEB}" type="glossary">boucle locale</content-link>. La boucle locale connecte le commutateur du relais de trames du fournisseur au CSU/DSU dans les locaux du stade. La connexion se termine sur le port série du routeur d’équipement d’abonné. La vitesse d’horloge (vitesse du port) de la connexion en boucle locale au nuage du relais de trames est désignée par <content-link target="{0B608E57-DD0E-47FE-A96D-F6764706E1B3}" type="glossary">débit d’accès local</content-link>. Le débit d’accès local définit le débit des données en entrée ou en sortie sur le réseau à commutation de paquets du fournisseur, quels que soient les autres paramètres.</p> <p><b>Identificateur de connexion de liaisons de données</b></p> <p>Un seul circuit physique de boucle locale peut prendre en charge plusieurs circuits virtuels. Chaque point d’extrémité de circuit virtuel est identifié par un identificateur de connexion de liaisons de données (<content-link target="{E4CF378D-0E65-4C6B-8E0D-9D4D93F3C6E9}" type="glossary">DLCI</content-link>). En général, un DLCI a une signification uniquement sur la boucle locale. En d’autres termes, les numéros DLCI sont uniques pour un même commutateur de relais de trames. Toutefois, le réseau pouvant contenir plusieurs commutateurs de relais de trames, les numéros DLCI peuvent être dupliqués sur d’autres commutateurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8016130040">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020303/cm8016130040.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020303/cm8016130040text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Certains services proposés par le commutateur de relais de trames influent sur la qualité des transmissions de données via le réseau du fournisseur de télécommunications.</p> <p><b>Débits de données garantis</b></p> <p>Les fournisseurs de relais de trames proposent des services pour lesquels les débits moyens de transfert de données via le réseau à commutation de paquets du fournisseur sont garantis. Ce <content-link target="{F3392FBD-44C5-489D-BBA7-4F85E8EF07B2}" type="glossary">débit de données garanti</content-link> (CIR) indique le débit de données moyen maximum offert par le réseau dans des conditions normales. Le CIR est inférieur ou égal au débit d’accès local. Un CIR est attribué à chaque DLCI transmis sur la boucle locale. Si le stade tente d’envoyer des données à un débit supérieur au CIR, le réseau du fournisseur marque certaines trames d’un bit d’<content-link target="{81D2813F-0546-43C1-8FB8-6E67B1E71925}" type="glossary">éligibilité à la suppression</content-link> (DE) dans l’en-tête d’adresse de la trame. Le réseau tente de distribuer toutes les trames. Toutefois, en cas d’encombrement, il supprime les trames marquées d’un bit DE. </p> <p><b>Débit de données garanti à zéro</b></p> <p>De nombreux services peu onéreux de relais de trames sont basés sur un CIR de zéro. Un <content-link target="{86C92597-2E98-4463-AB91-A4A3986B66E8}" type="glossary">débit de données garanti à zéro</content-link> signifie que chaque trame est une trame DE et que le réseau peut supprimer n’importe quelle trame en cas d’encombrement. Il n’existe aucune garantie de service avec un CIR paramétré sur zéro. De ce fait, ces services ne sont pas de bons choix pour les données d’importance capitale. </p> <p><b>Interface de supervision locale</b></p> <p>L’interface de supervision locale (<content-link target="{DF1BAEB0-4279-4609-A4E6-6D10739E96A4}" type="glossary">LMI</content-link>) est une norme de signalisation entre le routeur (périphérique ETTD) et le commutateur du relais de trames local (périphérique DCE). La LMI est chargée de la gestion de la connexion et du maintien de l’état entre le routeur et le commutateur du relais de trames. Par exemple, la LMI utilise des messages <content-link target="{37907786-9CE6-4B34-8B81-4294C65D959B}" type="glossary">keepalive</content-link> pour surveiller l’état des connexions réseau. Le relais de trames de la LMI apporte un ensemble d’améliorations (extensions) au relais de trames de base. Une extension LMI importante est la possibilité de signaler l’état du circuit virtuel, ainsi que l’état de la connexion physique. Les normes LMI peuvent différer d’un réseau à l’autre. Les routeurs Cisco prennent en charge trois types de LMI : Cisco, ANSI annexe D et UIT-T Q.933 annexe A.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020304">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4333585638">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020304/cm4333585638.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020304/cm4333585638text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Contrôle de l’encombrement</b></p> <p>Pour faciliter la gestion des flux de trafic sur le réseau, le relais de trames implémente deux mécanismes : </p> <p><ul><li> la <content-link target="{C66EE616-6312-4EE1-9FA4-E7647EF20E45}" type="glossary">notification explicite de congestion au destinataire</content-link> (<content-link target="{9967B05F-0105-488F-BB06-F45E6A9B8806}" type="glossary">FECN</content-link>) ;</li><li> la <content-link target="{2C5B88B5-749D-46FE-A35E-4C1EFAA252F5}" type="glossary">notification explicite d’encombrement à la source</content-link> (<content-link target="{C6D54CED-3556-40F2-9C5A-F3B36F722B7F}" type="glossary">BECN</content-link>).</li></ul></p> <p>Les FECN et les BECN sont contrôlées par un seul bit contenu dans l’en-tête de trame du relais de trames. </p> <p><b>FECN</b></p> <p>La FECN informe le périphérique de destination quant à l’encombrement sur le chemin du réseau. Le bit FECN fait partie du champ Adresse dans l’en-tête de trame du relais de trames. Le mécanisme FECN fonctionne comme suit :</p> <p>1. Un périphérique ETTD envoie des trames du relais de trames sur le réseau.</p> <p>2. Si le réseau est encombré, les périphériques DCE (commutateurs) définissent la valeur du bit FECN sur 1.</p> <p>3. Les trames atteignent le périphérique ETTD de destination à distance.</p> <p>4. Le périphérique ETTD lit le champ Adresse avec le bit FECN paramétré sur 1.</p> <p>5. Ce paramètre indique que la trame a rencontré un encombrement sur le chemin de la source à la destination.</p> <p><b>BECN</b></p> <p>La BECN informe le périphérique source quant à l’encombrement sur le chemin du réseau. Le bit BECN fait également partie du champ Adresse dans l’en-tête de trame du relais de trames. Une BECN fonctionne comme suit :</p> <p>1. Un commutateur de relais de trames détecte un encombrement sur le réseau.</p> <p>2. Il paramètre le bit BECN sur 1 pour les trames dirigées dans la direction opposée des trames marquées d’un bit FECN. </p> <p>3. Ce paramètre informe le périphérique ETTD source qu’un chemin précis sur le réseau est encombré.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1208020305">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm3613765080">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020305/cm3613765080.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020300/tl1208020305/cm3613765080text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice<b> plein écran</b></p> <p><b>Faites glisser chaque définition vers le terme adapté du relais de trames, puis cliquez sur Vérifier.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208020400">
<title><content-text>Création d’un prototype de réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7371981187">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020401/cm7371981187.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020401/cm7371981187text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour configurer le prototype de réseau étendu du relais de trames, le personnel de NetworkingCompany configure d’abord le routeur FR1 pour qu’il fasse office de commutateur de relais de trames. Le personnel utilise la commande <span class="cmd"><b>frame-relay switching</b></span> pour commencer la configuration. Cette commande indique au routeur d’agir comme le périphérique DCE et d’émuler un commutateur de relais de trames. D’autres commandes de configuration <span class="cmd"><b>frame-relay route</b></span> sont appliquées au routeur pour lui permettre de commuter les DLCI de chaque interface.</p> <p>Les deux interfaces série sur FR1 peuvent désormais être configurées comme des périphériques DCE du relais de trames. L’encapsulation du relais de trames doit être précisée pour chaque interface. Les deux encapsulations possibles du relais de trames sont <b>ietf</b> et <b>cisco</b>. L’encapsulation par défaut est <b>cisco</b>. La méthode <b>cisco</b> est propriétaire et ne doit pas être utilisée si le routeur est connecté à un routeur non-Cisco sur un réseau étendu de relais de trames. </p> <p>Le concepteur du réseau configure le relais de trames en configurant l’adresse IP de couche 3 dans l’interface et en paramétrant le type d’encapsulation sur relais de trames. L’encapsulation est paramétrée avec la commande suivante :</p> <p><span class="cmd">Router(config-if)#<b>encapsulation frame-relay {cisco | ietf} </b></span></p> <p>Les routeurs d’équipement d’abonné n’ont pas besoin d’être configurés comme des commutateurs de relais de trames. Toutefois, l’interface série du routeur d’équipement d’abonné doit être configurée avec l’encapsulation de relais de trames et une adresse IP. Le concepteur utilise les noms des périphériques planifiés et leurs adresses pendant le test.</p> <p>Sur le réseau du prototype, aucun périphérique CSU/DSU ne fournit la synchronisation. Par conséquent, il est important de configurer une fréquence d’horloge sur les interfaces série de FR1.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4633025445">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020402/cm4633025445.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020402/cm4633025445text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pendant le test du prototype, le routeur FR1 agit en tant que commutateur de relais de trames chez le fournisseur de services. Il simule la connectivité via le nuage du relais de trames. Un circuit virtuel est créé entre les routeurs Edge2 et BR3. Ce circuit se comporte comme un lien directement connecté. </p> <p><b>Protocole ARP inverse et cartes du relais de trames</b></p> <p>Le protocole de résolution d’adresse inverse (<content-link target="{97D5FDEE-4068-4538-BC23-0AF99567425C}" type="glossary">protocole ARP inverse</content-link>) offre un mécanisme de création de cartes d’adressage dynamiques DLCI vers la couche 3. Le protocole ARP inverse fonctionne comme le protocole ARP sur un réseau local Ethernet. Avec le protocole ARP, le périphérique émetteur connaît l’adresse IP de couche 3. Il envoie des diffusions pour connaître l’adresse MAC de la liaison de données à distance. Avec le protocole ARP inverse, le routeur connaît l’adresse de couche 2, à savoir le DLCI. Il envoie des requêtes pour l’adresse IP de couche 3 à distance.</p> <p>Lorsqu’une interface d’un routeur Cisco est configurée pour utiliser l’encapsulation de relais de trames, le protocole ARP inverse est paramétré par défaut. Il est possible de configurer manuellement un mappage statique pour un DLCI précis. Le mappage statique est utilisé si le routeur de l’autre extrémité ne prend pas en charge le protocole ARP inverse.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020403">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9259489454">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020403/cm9259489454.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020403/cm9259489454text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La connectivité du relais de trames présente l’avantage qu’une seule interface physique peut prendre en charge plusieurs circuits virtuels. Grâce au relais de trames, une connexion sur le réseau à commutation de paquets du fournisseur permet la connectivité vers plusieurs sites distants. Ce type de réseau étendu à <content-link target="{5418FBC3-007F-44E5-BF4D-518A37220727}" type="glossary">accès multiple</content-link> est moins onéreux que le réseau nécessitant des liaisons point à point dédiées entre les sites.</p> <p>Plusieurs liaisons partageant une même interface peuvent créer des problèmes pour les mises à jour du protocole de routage à vecteur de distance. Le relais de trames est un protocole d’<content-link target="{0218A4F8-1D81-4EBC-922F-F9B6873B664C}" type="glossary">accès NBMA</content-link>. Cela signifie que chaque circuit virtuel d’une interface est traité comme un réseau local distinct. Le <content-link target="{DCCD39A0-17C3-4F3E-8FDB-F36524EEE22A}" type="glossary">découpage d’horizon</content-link> empêche que les mises à jour de la table de routage soient diffusées via l’interface par laquelle elles sont reçues. Ainsi, si un site distant envoie une mise à jour du protocole de routage, cette dernière n’est pas envoyée sur les autres circuits virtuels qui partagent la même interface physique. </p> <p>Pour éviter les problèmes liés au découpage d’horizon, l’interface physique est divisée en <content-link target="{A16D9272-1FA7-4BB9-AF99-3E733DBD52B6}" type="glossary">sous-interfaces</content-link> logiques. Les deux types de sous-interfaces du relais de trames sont point à point et multipoint.</p> <p><b>Point à point</b></p> <p>Avec les sous-interfaces point à point, une seule sous-interface sert à établir une connexion par <content-link target="{100C3DDD-0237-4DFC-B44C-0A4615463F86}" type="glossary">circuit virtuel permanent</content-link> (PVC) à une autre interface ou sous-interface physique sur un routeur à distance. Chaque paire d’interfaces est sur son propre sous-réseau et chaque interface dispose d’un seul DLCI. Les diffusions ne posent aucun problème dans cet environnement, car les routeurs sont connectés en point à point et agissent comme des lignes louées.</p> <p><b>Multipoint</b></p> <p>Avec les sous-interfaces multipoint, une seule sous-interface sert à établir plusieurs connexions PVC vers plusieurs interfaces ou sous-interfaces physiques sur des routeurs à distance. Cette configuration ne résout pas les problèmes liés au découpage d’horizon. Le découpage d’horizon doit être désactivé pour que les protocoles de routage à vecteur de distance fonctionnent avec les liaisons multipoint.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020404">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6966175255">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020404/cm6966175255.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020404/cm6966175255text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois le réseau étendu du relais de trames configuré, il convient de vérifier qu’il fonctionne comme prévu. Le routeur d’équipement d’abonné dispose d’un certain nombre de commandes <span class="cmd"><b>show</b></span>, qui affichent des informations sur l’état de la boucle locale du relais de trames et du circuit PVC. </p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show interfaces serial</b></span> affiche l’état des interfaces, ainsi que des détails concernant l’encapsulation, le DLCI, le type de LMI et les statistiques de la LMI. Lorsque le relais de trames fonctionne normalement, les informations affichées par la commande show interface serial doivent indiquer que l’interface et le protocole de ligne sont actifs. </p> <p>Pour vérifier que des messages LMI sont échangés entre le routeur d’équipement d’abonné et le commutateur du relais de trames local, utilisez la commande <span class="cmd"><b>show frame-relay lmi</b></span>. </p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show frame-relay pvc</b> [<b>interface</b> <i>interface</i>] [<b>dlci</b>]</span> affiche l’état de chaque PVC configuré, ainsi que les statistiques du trafic. Cette commande est également utile pour afficher le nombre de paquets BECN et FECN reçus par le routeur. </p> <p>Utilisez la commande <span class="cmd"><b>show frame-relay map</b></span> pour afficher les entrées actuelles acquises via le protocole ARP inverse, les cartes configurées de façon statique et les paramètres des connexions. </p> <p>Pour supprimer des cartes du relais de trames créées de façon dynamique à l’aide du protocole ARP inverse, utilisez la commande <span class="cmd"><b>clear frame-relay-inarp</b></span>. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1208020405">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm1672634435">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020405/cm1672634435/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020400/tl1208020405/cm1672634435/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Plein écran</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208020500">
<title><content-text>Résolution des problèmes du relais de trames</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7427756900">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020501/cm7427756900.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020501/cm7427756900text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après avoir testé la connectivité de base du relais de trames, le concepteur du réseau et le personnel de NetworkingCompany décident de tester les fonctions de sauvegarde. Ils configurent des connexions Ethernet entre les routeurs. Ces connexions Ethernet sont conçues pour simuler les réseaux privés virtuels existants entre les sites distants et le réseau principal du stade. Un autre routeur, appelé ISPX, est ajouté à la topologie pour simuler la connectivité du FAI.</p> <p><b>Configuration de la liaison de sauvegarde</b></p> <p>Le routage sur les deux routeurs d’équipement d’abonné doit être configuré de telle sorte que la liaison de sauvegarde soit utilisée en cas de défaillance de la liaison du relais de trames. Une méthode pour configurer l’utilisation de la sauvegarde par les routeurs consiste à créer des <content-link target="{487A07AB-8B78-400A-9FD1-084FF252C526}" type="glossary">routes statiques flottantes</content-link>.</p> <p>Une route statique flottante est une route statique dotée d’une distance administrative supérieure à la distance administrative des routes dynamiques correspondantes. Le personnel peut configurer une route statique par le biais des interfaces Fast Ethernet. La configuration indique une distance administrative supérieure à la route du relais de trames, en utilisant la commande suivante :</p> <p><span class="cmd">Edge2(config)#<b>ip route 172.18.225.0 255.255.255.0 172.18.0.250 130</b></span></p> <p>Cette route, avec une distance administrative de 130, est installée dans la table de routage seulement si l’autre route est perdue en raison d’une défaillance de liaison ou d’une autre cause. Ainsi, tant que la route utilisant la connexion du relais de trames est disponible, l’interface Fast Ethernet n’est pas utilisée.</p> <p>Le concepteur crée un plan de test pour vérifier les performances des liaisons de sauvegarde en cas de défaillance.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5916482970">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020502/cm5916482970.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020502/cm5916482970text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Dépannage d’une défaillance de la liaison principale</b></p> <p>Dans une conception de réseau étendu, le concepteur du réseau doit s’assurer de l’existence de liaisons de sauvegarde et de leur bon fonctionnement en cas de défaillance de la liaison principale. La technologie du relais de trames et d’autres technologies de réseau étendu sont généralement des services très fiables. Toutefois, il arrive que le réseau étendu n’atteigne pas les niveaux de performances attendus ou que le circuit ne fonctionne pas. Une liaison de sauvegarde peut prendre en charge le trafic pendant ce temps-là, tout comme pendant le temps du dépannage et de la réparation de la défaillance de la connexion principale. </p> <p>Le dépannage d’un circuit de relais de trames est un processus en plusieurs étapes, qui englobe les fonctions de couche 1, 2 et 3.</p> <p><b>Contrôle de l’état de l’interface du relais de trames</b></p> <p>La première étape de la vérification ou du dépannage des problèmes de configuration du relais de trames consiste à utiliser la commande <span class="cmd"><b>show interface serial</b></span>. Si les informations affichées par la commande <span class="cmd"><b>show interface serial</b></span> indiquent que l’interface et le protocole de ligne sont inactifs, cela désigne généralement un problème de couche 1. Il peut s’agir d’un problème de câble ou de CSU/DSU devant être corrigé.</p> <p>L’interface peut également indiquer une situation d’inactivité si le DLCI n’est pas correctement configuré de manière statique. Pour contrôler ce point, utilisez la commande <span class="cmd"><b>show frame-relay pvc</b></span>. L’état <span class="cmd"><b>DELETED</b></span> du PVC peut indiquer que le DLCI configuré sur le périphérique d’équipement d’abonné ne correspond pas au DLCI attribué au circuit.</p> <p><b>Vérification du fonctionnement de la LMI</b></p> <p>Lorsque les informations affichées par une commande <span class="cmd"><b>show interface serial</b></span> indiquent que l’interface est active, mais que le protocole de ligne est inactif, il peut s’agir d’un problème au niveau de la couche 2. L’interface série peut ne pas recevoir les messages de test d’activité LMI provenant du commutateur de relais de trames. L’étape suivante du dépannage du circuit de relais de trames consiste à vérifier que les messages LMI sont envoyés et reçus correctement. Utilisez la commande <span class="cmd"><b>show frame-relay lmi</b></span> et recherchez une valeur non nulle dans l’un des compteurs <span class="cmd"><b>Invalid</b></span>. Assurez-vous également que le type LMI est correct pour le circuit.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020503">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5721417467">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020503/cm5721417467.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020503/cm5721417467text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Débogage de l’échange LMI</b></p> <p>Si le type LMI est approprié, mais que des messages non autorisés sont indiqués, la commande <span class="cmd"><b>debug frame-relay lmi</b></span> peut fournir plus d’informations. Les informations affichées par la commande <span class="cmd"><b>debug</b></span> montrent les messages LMI tels qu’ils sont envoyés et reçus entre le commutateur du relais de trames et le routeur d’équipement d’abonné en temps réel.</p> <p>Les messages d’état LMI envoyés par le routeur sont indiqués par le résultat (<span class="cmd"><b>out</b></span>). Le résultat (<span class="cmd"><b>in</b></span>) indique un message reçu provenant du commutateur de relais de trames.</p> <p>Un message <span class="cmd"><b>type 0</b></span> est un message d’état LMI complet. Dans le message d’état, le résultat <span class="cmd"><b>dlci 110</b></span>, <span class="cmd"><b>status 0x2</b></span> indique que <span class="cmd"><b>DLCI 110</b></span> est actif. Les valeurs habituelles du champ d’état DLCI sont :</p> <p><b>0x0 :</b> ajouté et inactif ; ce DLCI est programmé pour le commutateur, mais il n’est pas utilisable.</p> <p> </p> <p><b>0x2 :</b> ajouté et actif ; le commutateur de relais de trames dispose du DLCI et tout est opérationnel. </p> <p> </p> <p><b>0x4 :</b> supprimé ; ce DLCI n’est pas programmé pour le routeur du commutateur de relais de trames. Cet état peut apparaître si les DLCI sont inversés sur le routeur ou si le PVC a été supprimé dans le nuage du relais de trames.</p> <p>Un message de <span class="cmd"><b>type 1</b></span> indique un échange LMI de test d’activité.</p> <p><b>Vérification de la fonctionnalité de couche 3</b></p> <p>Parfois, les fonctions de couche 1 et 2 sont opérationnelles, mais la communication IP ne fonctionne pas sur le PVC. Pour qu’un routeur communique avec un routeur distant via le réseau du relais de trames, il doit mapper l’adresse IP du routeur distant avec le bon DLCI local. Si l’adresse IP du routeur distant n’apparaît pas dans la table de mappage du relais de trames, le routeur risque de ne pas prendre en charge le protocole ARP inverse. Il peut exiger la configuration du mappage « adresse IP vers DLCI » à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>frame-relay map ip</b> <i>{ip address}{dlci}</i> [<b>broadcast</b>]</span>. </p> <p>De plus, il est également nécessaire de vérifier qu’il n’existe aucun problème lié aux listes de contrôle d’accès ou à la table de routage IP. Même si ces types de problèmes ne sont pas directement liés au fonctionnement du circuit du réseau étendu, ils peuvent faire croire que le circuit ne fonctionne pas correctement.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020504">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5213973472">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020504/cm5213973472/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020504/cm5213973472/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>À l’aide du plan de test et du prototype de réseau, configurez les liaisons de sauvegarde et vérifiez que le basculement fonctionne comme prévu.</p> <p>Téléchargez le document ci-dessous pour effectuer l’exercice Packet Tracer :</p> <p>1. <content-link target="D4_PT_8.2.5.4_StadiumRedundancyTestPlan_Student.pdf" type="internalfile">Plan de test de redondance du réseau du stade</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020505">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4249109877">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020505/cm4249109877/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020500/tl1208020505/cm4249109877/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide du plan de test et du prototype de réseau de FilmCompany, configurez les liaisons de sauvegarde et vérifiez que le basculement fonctionne comme prévu.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208020600">
<title><content-text>Identification des risques et des points faibles</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208020601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5037555512">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020600/tl1208020601/cm5037555512.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020600/tl1208020601/cm5037555512text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après avoir effectué le test du prototype de réseau étendu, le concepteur du réseau et le personnel de NetworkingCompany analysent les résultats de ce test. La configuration du relais de trames fonctionne comme prévu et les liaisons de sauvegarde protègent la connectivité du réseau étendu en cas de défaillance de la liaison du relais de trames.</p> <p>Toutefois, certains risques liés à la configuration du relais de trames existent et doivent être communiqués à la direction du stade.</p> <p><b>Domaines à risque</b></p> <p>Le principal domaine à risque concerne les performances des liaisons de réseau privé virtuel fonctionnant correctement lorsqu’elles sont utilisées en tant que sauvegardes. L’ajout de composants vocaux et vidéo du réseau au trafic de réseau étendu existant peut entraîner un problème de qualité de service si la connexion de réseau privé virtuel doit être utilisée. Le réseau privé virtuel actuel fourni par le FAI ne dispose pas d’un niveau de service garanti. Il est de surcroît privé des mécanismes de la qualité de service (QS). Par conséquent, les liaisons de sauvegarde ne peuvent fournir qu’une connectivité limitée en cas de défaillance.</p> <p>Il est impossible de tester les performances sur le réseau du relais de trames FST réel ; il existe donc un risque inhérent à la conception. L’acceptation définitive de la conception ne peut pas avoir lieu tant que les résultats de l’installation pilote ne sont pas connus.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208020602">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9555561275">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020600/tl1208020602/cm9555561275/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208020000/tl1208020600/tl1208020602/cm9555561275/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Analysez les résultats du prototype de test de FilmCompany et documentez tout risque ou point faible dans la conception. Complétez la section Conclusions du plan de test.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1208030000">
<title><content-text>Création d’un prototype de prise en charge des travailleurs distants</content-text></title>
<topic type="" id="tl1208030100">
<title><content-text>Identification des objectifs et exigences du réseau privé virtuel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2933964998">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030100/tl1208030101/cm2933964998.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030100/tl1208030101/cm2933964998text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’objectif prioritaire de la conception du réseau du stade est de proposer des services supplémentaires aux fournisseurs et clients du stade, pour améliorer leur expérience.</p> <p><b>Configuration requise dans les bureaux des équipes</b></p> <p>Les bureaux doivent être équipés afin de permettre au personnel de se connecter aux serveurs des équipes de manière sûre. Les prospecteurs doivent pouvoir transmettre leurs informations aux serveurs des équipes lorsqu’ils ne sont pas au stade. Ces informations étant extrêmement confidentielles, l’équipe souhaite que les prospecteurs puissent se connecter à distance par le biais d’un réseau privé virtuel. Un réseau privé virtuel est une extension du réseau privé interne. Les réseaux privés virtuels transmettent les informations en toute sécurité sur des réseaux partagés ou publics, comme Internet. Le concepteur du réseau doit tenir compte de l’impact du réseau pour la fourniture de ce service.</p> <p><b>Fonctionnement d’un réseau privé virtuel</b></p> <p>Un réseau privé virtuel émule une liaison point à point. Il permet d&apos;encapsuler les données avec un en-tête fournissant les paramètres de routage. Ce format permet aux données de traverser le réseau public pour atteindre la destination. Pour émuler une liaison privée, les données encapsulées sont chiffrées à des fins de confidentialité. Les algorithmes de chiffrement garantissent qu’en cas d’interception des paquets sur le réseau public, ceux-ci ne pourront pas être lus sans les clés de chiffrement. </p> <p>Les prospecteurs des équipes, ainsi que d’autres employés à domicile ou en déplacement, peuvent utiliser les connexions VPN pour établir un accès à distance avec les serveurs situés dans le stade. Du point de vue des utilisateurs, le réseau privé virtuel est une connexion point à point entre leur ordinateur (le client du réseau privé virtuel) et un point d’extrémité (serveur ou concentrateur) du réseau privé virtuel au stade.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3580900819">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030100/tl1208030102/cm3580900819.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030100/tl1208030102/cm3580900819text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’extension du réseau local privé pour inclure les employés à distance présente un risque.</p> <p><b>Sécurité du réseau privé virtuel</b></p> <p>Dans de nombreuses activités, les employés à distance qui accèdent aux ressources d’un site central via un réseau privé virtuel sont considérés comme des utilisateurs « fiables », au même titre que les employés sur site. À la différence des employés sur site, les utilisateurs du réseau privé virtuel risquent d’accéder au réseau via des périphériques non entièrement sécurisés ou des emplacements non sécurisés dans des lieux publics. Il convient d’être particulièrement vigilant pour s’assurer que ces employés à distance n’ont pas accès à des ressources ou domaines du réseau dont ils n’ont pas besoin pour leur travail. </p> <p><b>Emplacement du serveur du réseau privé virtuel</b></p> <p>Le concepteur du réseau sait que des données chiffrées ne peuvent pas être filtrées avant d’être déchiffrées au point d’extrémité du serveur du réseau privé virtuel. C’est pourquoi l’emplacement du serveur du réseau privé virtuel sur le réseau est très important. Il doit être situé en un point où les paquets entrants peuvent être examinés et filtrés avant d’être transmis aux ressources du réseau interne. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208030200">
<title><content-text>Création du plan de test</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3104016581">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030200/tl1208030201/cm3104016581.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030200/tl1208030201/cm3104016581text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Quels éléments doivent être testés ?</b></p> <p>Le stade utilise des réseaux privés virtuels pour se connecter à la boutique de souvenirs et à la billetterie. Il s’agit de réseaux privés virtuels site à site, gérés par le FAI, qui n’ont pas besoin d’être testés.</p> <p><b>Assistance aux prospecteurs des équipes</b></p> <p>Il existe deux options de prise en charge des spécifications du réseau privé virtuel des prospecteurs des équipes pour les clients distants :</p> <p><ul><li> <b>Option 1</b> : la direction du stade peut demander des services de réseau privé virtuel supplémentaires au FAI actuel. </li><li> <b>Option 2</b> : le serveur du réseau privé virtuel peut être installé sur le réseau du stade.</li></ul></p> <p><b>Gestion du serveur du réseau privé virtuel</b></p> <p>Le concepteur suggère d’utiliser la transmission tunnel partagée pour permettre aux utilisateurs d’envoyer le trafic destiné au réseau d’entreprise dans le tunnel du réseau privé virtuel, tout en permettant au reste du trafic d’être envoyé sur Internet via le réseau local du client du réseau privé virtuel. Le concepteur doit déterminer si un serveur de réseau privé virtuel peut être configuré et géré par le personnel actuel du stade. Pour ce faire, il décide de tester la simplicité de la configuration et de l’installation du serveur et du logiciel client du réseau privé virtuel. Après avoir configuré le réseau privé virtuel, le concepteur teste les listes de contrôle d’accès pour filtrer le trafic entrant via le réseau privé virtuel et la position du serveur du réseau privé virtuel sur le réseau.</p> <p><b>Cisco EasyVPN</b></p> <p>Le concepteur décide que la solution Cisco EasyVPN est la meilleure option pour configurer et gérer la connectivité de l’utilisateur distant sur le réseau privé virtuel. EasyVPN est un outil logiciel Cisco IOS. Il facilite la configuration d’un dispositif de sécurité ou d’un routeur Cisco comme serveur ou point d’extrémité du réseau privé virtuel. </p> <p>Pour le prototype, le concepteur sélectionne le jeu de fonctions IP Advanced Security pour le routeur 1841. L’interface Cisco <content-link target="{BD13DF95-8682-405C-9113-1A0DB7656160}" type="glossary">SDM</content-link> sur le routeur 1841 peut être utilisée pour configurer EasyVPN Server pour les clients distants. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8648692154">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030200/tl1208030202/cm8648692154.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030200/tl1208030202/cm8648692154text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Solution Cisco EasyVPN</b></p> <p>Pour garantir la prise en charge des prospecteurs mobiles des équipes par le réseau privé virtuel, la facilité de déploiement est importante. Cisco EasyVPN se décline en deux composants :</p> <p><ul><li> <b>Cisco EasyVPN Server</b> : ce serveur peut être un routeur ou une passerelle VPN dédiée, comme un pare-feu PIX ou un concentrateur VPN. Une passerelle de réseau privé virtuel utilisant le logiciel Cisco EasyVPN Server peut raccorder des réseaux privés virtuels d’accès à distance et des connexions de réseau privé virtuel site à site.</li><li> <b>Cisco EasyVPN Remote</b> : Cisco EasyVPN Remote permet aux périphériques distants de recevoir des stratégies de sécurité provenant d’un serveur Cisco EasyVPN Server. Ainsi, les exigences de configuration sont minimisées pour le site distant du réseau privé virtuel. Cisco EasyVPN Remote permet de transmettre les paramètres du réseau privé virtuel depuis le serveur vers le périphérique distant. Les paramètres du réseau privé virtuel incluent des adresses IP internes, des masques de sous-réseau internes et des adresses de serveurs DHCP.</li></ul></p> <p>Le concepteur du réseau crée un plan de test pour vérifier l’utilisation de Cisco EasyVPN, afin de configurer un serveur de réseau privé virtuel pour le stade et configurer le logiciel client.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208030203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5150961468">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030200/tl1208030203/cm5150961468/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030200/tl1208030203/cm5150961468/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez un plan de test pour configurer et tester une configuration de client de réseau privé virtuel pour FilmCompany.</p> <p>Nous vous conseillons de télécharger le document ci-dessous pour réaliser ces travaux pratiques :</p> <p>1. <content-link target="Dis4_Lab_8.3.2_VPNDesignTestPlan_Student.pdf" type="internalfile">Plan de test de conception du réseau privé virtuel</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208030300">
<title><content-text>Validation du choix de la topologie VPN, des périphériques et des topologies</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1746379044">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030300/tl1208030301/cm1746379044.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030300/tl1208030301/cm1746379044text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avant de tester la configuration du prototype du réseau privé virtuel (VPN), le concepteur du réseau doit prendre en compte un grand nombre de protocoles, d’algorithmes et d’options.</p> <p><b>Composants du réseau privé virtuel</b></p> <p>Les réseaux privés virtuels disposent de deux composants importants :</p> <p><ul><li> la transmission tunnel, pour créer le réseau virtuel ;</li><li> le chiffrement, pour la confidentialité et la sécurité.</li></ul></p> <p><b>Réseau virtuel</b></p> <p>Pour créer un réseau virtuel, un <content-link target="{305DB289-775E-4465-960A-A9EE3EBF0B4D}" type="glossary">tunnel</content-link> est créé entre les deux points d’extrémité. Sur un <content-link target="{CE098032-CAE3-412C-B381-5597A8C35199}" type="glossary">réseau privé virtuel site à site</content-link>, les hôtes envoient et reçoivent un trafic TCP/IP normal par le biais d’une passerelle de réseau privé virtuel. La passerelle peut être un routeur, un pare-feu, un <content-link target="{C33EFF6A-7220-4B1C-96BF-82FCA4AF218D}" type="glossary">concentrateur de réseau privé virtuel</content-link> ou un dispositif de sécurité. La passerelle est chargée d’encapsuler le trafic sortant d’un site et de l’envoyer via un tunnel sur un réseau et vers une passerelle homologue sur le site distant. Un tunnel en lui-même ne peut pas garantir la sécurité. Il crée simplement une extension du réseau local sur le réseau étendu ou sur le réseau public. Les tunnels peuvent transmettre un contenu chiffré ou non. À réception, la passerelle homologue distante supprime les en-têtes, déchiffre le paquet et le transmet à l’hôte cible sur son réseau privé. Sur un <content-link target="{EB4B6723-4004-404F-A5E5-A7E228D82AAB}" type="glossary">réseau privé virtuel à accès distant</content-link>, le client du réseau privé virtuel sur l’ordinateur de l’utilisateur contacte la passerelle pour configurer le tunnel. </p> <p><b>Protocoles de tunnel de réseau privé virtuel</b></p> <p>Les tunnels de réseau privé virtuel sont créés avec un certain nombre de protocoles d’encapsulation différents. Ces protocoles incluent :</p> <p><ul><li> Encapsulation générique de routage (<content-link target="{AEFE357C-03A7-4FFE-A862-69F802D9DF77}" type="glossary">GRE</content-link>)</li><li> Sécurité IP (<content-link target="{D629A42F-95F1-4671-8834-90AC818B9E87}" type="glossary">IPSec</content-link>)</li><li> <content-link target="{2CBC4476-2F2E-4292-AFB4-A25033E7D367}" type="glossary">Protocole L2F</content-link> (Layer 2 Forwarding)</li><li> <content-link target="{55E75FF2-052B-4FD6-B23E-CD98BEE0F434}" type="glossary">Protocole PPTP</content-link> (Point-to-Point Tunneling Protocol)</li><li> <content-link target="{FBFC9F08-9AA7-4A42-9629-E4C1A406C994}" type="glossary">Protocole L2TP</content-link> (Layer 2 Tunneling Protocol)</li></ul></p> <p>Tous les protocoles n’offrent pas le même niveau de sécurité. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208030302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4546141715">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030300/tl1208030302/cm4546141715.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030300/tl1208030302/cm4546141715text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les technologies de réseau privé virtuel utilisent des algorithmes de chiffrement qui empêchent la lecture des données en cas d’interception. Un algorithme de chiffrement est une fonction mathématique qui associe le message à une chaîne de chiffres appelée clé. Il en résulte une <content-link target="{0FD229F2-8B5B-40A1-90D6-1DC52C1769A9}" type="glossary">chaîne chiffrée</content-link> illisible. Le déchiffrement est extrêmement difficile, voire impossible, sans la bonne clé. Les méthodes de chiffrement les plus courantes utilisées pour les réseaux privés virtuels sont la Norme de chiffrement des données (<content-link target="{383473BA-6E61-4140-B1E8-3614F340CABA}" type="glossary">DES</content-link>), la norme Triple DES (<content-link target="{9FEEEAD0-AC57-4083-8382-855927A50320}" type="glossary">3DES</content-link>), la norme Advanced Encryption Standard (<content-link target="{3E4FC4B0-EAD8-48B7-93F0-C20E2A1EA072}" type="glossary">AES</content-link>) et la norme Rivest, Shamir et Adleman (<content-link target="{300A5CD1-A561-473F-B1DF-024848F1C0D9}" type="glossary">RSA</content-link>).</p> <p><b>Algorithmes de chiffrement</b></p> <p>Les algorithmes de chiffrement, comme DES et 3DES, nécessitent une clé secrète symétrique et partagée pour le chiffrement et le déchiffrement. L’administrateur réseau peut configurer des clés manuellement. </p> <p>Les clés peuvent également être configurées grâce à l’utilisation d’une méthode d’échange de clés. L’accord de clé Diffie-Hellman (<content-link target="{4445FD86-B123-4F9C-8BE7-FA8CC59D6F96}" type="glossary">DH</content-link>) est une méthode publique d’échange de clés. Il constitue un moyen pour deux homologues d’établir une clé secrète partagée, reconnue par eux seuls, lorsqu’ils communiquent sur un canal non sécurisé. Les groupes Diffie-Hellman précisent le type de <content-link target="{3C7EFCBA-CCBA-4243-8536-10794ECBCAD2}" type="glossary">chiffrement</content-link> à utiliser.</p> <p><ul><li> <b>DH GROUPE 1</b> : utilise la cryptographie 768 bits. </li><li> <b>DH GROUPE 2</b> : périphériques Cisco IOS, PIX Firewall et Cisco Adaptive Security Appliances (ASA) uniquement. Spécifie l’utilisation de la cryptographie 1 024 bits. </li><li> <b>DH GROUPE 5</b> : pris en charge si les exigences système du logiciel sont satisfaites. Spécifie l’utilisation de la cryptographie 1 536 bits.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208030303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2255692752">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030300/tl1208030303/cm2255692752.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030300/tl1208030303/cm2255692752text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour prévenir l’interception et la modification de données du réseau privé virtuel, un algorithme d’<content-link target="{FA1ECD9E-6BE0-4E8F-BE76-5BE7E6AF42D7}" type="glossary">intégrité des données</content-link> peut être utilisé. Un algorithme d’intégrité des données ajoute un <content-link target="{D6B351AE-B8A6-4FF7-B92B-C23EAC6C9BAB}" type="glossary">hachage</content-link> au message. Si le hachage transmis correspond au hachage reçu, le message reçu est accepté comme une copie exacte du message transmis. <content-link target="{273E7F49-B23F-4CB2-B07C-300B6B46936F}" type="glossary">HMAC</content-link> (Keyed Hashed Message Authentication Code) est un algorithme d’intégrité des données qui garantit l’intégrité du message. Il existe deux algorithmes HMAC :</p> <p><ul><li> HMAC-<content-link target="{7F153F2F-B6FA-4F63-8C23-16B7DA03B492}" type="glossary">MD5</content-link> (Message Digest 5) : cet algorithme utilise une clé secrète partagée de 128 bits. Le message de longueur variable et la clé secrète partagée de 128 bits sont associés et exécutés par le biais de l’algorithme de hachage HMAC-MD5. Le résultat est un hachage 128 bits. Le hachage est ajouté au message original et transmis à l’extrémité distante.</li><li> <content-link target="{8159C839-3D8B-45F7-AF20-56C10CEB66A1}" type="glossary">HMAC-SHA-1</content-link> (HMAC-Secure Hash Algorithm 1) : cet algorithme utilise une clé secrète de 160 bits. Le message de longueur variable et la clé secrète partagée de 160 bits sont associés et exécutés par le biais de l’algorithme de hachage HMAC-SHA-1. Le résultat est un hachage 160 bits. Le hachage est ajouté au message original et transmis à l’extrémité distante.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1208030304">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm8730988479">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030300/tl1208030304/cm8730988479.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030300/tl1208030304/cm8730988479text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice plein écran</b></p> <p>Complétez ces mots croisés d&apos;après les informations liées au réseau privé virtuel évoquées dans cette rubrique.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208030400">
<title><content-text>Création d’un prototype de connectivité VPN pour les employés à distance</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5037283339">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030400/tl1208030401/cm5037283339.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030400/tl1208030401/cm5037283339text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans la proposition de réseau pour le stade, le concepteur du réseau choisit la technologie IPSec pour les réseaux privés virtuels à accès distant. </p> <p><b>IPSec</b></p> <p>IPSec est une infrastructure de normes ouvertes qui offre la confidentialité, l&apos;intégrité et l&apos;authentification des données entre homologues participants. IPSec fournit ces services de sécurité à la couche 3. </p> <p>IPSec dépend des algorithmes existants pour implémenter le chiffrement, l’authentification et l’échange de clés. Lors de la configuration du serveur du réseau privé virtuel, les paramètres ci-après doivent être configurés :</p> <p><ul><li> <b>Protocole IPSec</b> : les options sont Encapsulating Security Payload (<content-link target="{68C45811-4E49-40E9-8D20-0D3D06DB9804}" type="glossary">protocole ESP</content-link>), Authentication Header (AH, <content-link target="{509266DE-AC64-41BA-9D90-D5B0F27B02C3}" type="glossary">en-tête d’authentification</content-link>) ou ESP avec AH. </li><li> <b>Algorithme de chiffrement adapté au niveau de sécurité souhaité</b> : les options sont DES, 3DES ou AES. </li><li> <b>Algorithme d’authentification offrant l’intégrité des données</b> : les options sont MD5 ou SHA. </li><li> <b>Groupe Diffie-Hellman</b> : les options sont DH1, DH2 et DH5, si elles sont prises en charge.</li></ul></p> <p>IPSec peut utiliser le <content-link target="{8B7F35C6-DDBE-42A6-BD2B-DC82179D6697}" type="glossary">protocole IKE</content-link> (Internet Key Exchange) pour gérer la négociation des protocoles et algorithmes. IKE peut également générer les clés de chiffrement et d’authentification utilisées par IPSec.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208030402">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4222360747">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030400/tl1208030402/cm4222360747.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030400/tl1208030402/cm4222360747text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les clients du réseau privé virtuel reçoivent une interface réseau logique avec une adresse IPv4 significative sur le réseau interne du site central. Cette adresse IPv4 provient généralement d’une plage d’adresses IP privées. De ce fait, les utilisateurs du réseau privé virtuel risquent de ne pas pouvoir accéder à leurs ressources locales, comme les imprimantes et les serveurs.</p> <p><b>Tunnels partagés</b></p> <p>Dans une configuration de client VPN classique, tout le trafic provenant du client du réseau privé virtuel est chiffré grâce à l’interface réseau logique. Il est ensuite envoyé au serveur du réseau privé virtuel, quelle que soit la destination du trafic. </p> <p>La <content-link target="{22860479-DDAE-4ED7-92AF-1AB3D616CEA6}" type="glossary">transmission tunnel</content-link> partagée permet aux utilisateurs d’envoyer uniquement le trafic destiné au réseau d’entreprise via le tunnel. Tous les autres trafics sont envoyés sur Internet via le réseau local du client du réseau privé virtuel. Des exemples d’autres trafics incluent la messagerie instantanée, les courriels et la navigation Web occasionnelle. Le logiciel client de réseau privé virtuel Cisco peut être configuré pour les tunnels partagés en activant l’option Allow Local LAN Access. La transmission tunnel partagé accroît les risques en matière de sécurité, car une attaque peut provenir du côté Internet du client sur le réseau sécurisé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208030403">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4020901673">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030400/tl1208030403/cm4020901673/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030400/tl1208030403/cm4020901673/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide de Cisco SDM, explorez les options de configuration pour créer un serveur Cisco EasyVPN.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1208030404">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8455643369">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030400/tl1208030404/cm8455643369/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030400/tl1208030404/cm8455643369/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide du plan de test, configurez et testez le client du réseau privé virtuel.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208030500">
<title><content-text>Validation de la position du serveur du réseau privé virtuel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208030501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5402215165">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030500/tl1208030501/cm5402215165.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030500/tl1208030501/cm5402215165text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur du réseau doit décider de la position du serveur du réseau privé virtuel avant de déterminer comment et où filtrer et contrôler le trafic. </p> <p><b>Position du serveur du réseau privé virtuel</b></p> <p>Souvent, les serveurs de réseaux privés virtuels sont positionnés à l’extrémité du réseau étendu d’un réseau. Dans ce cas, des pare-feu ou des listes de contrôle d’accès sont utilisés pour garantir que les utilisateurs du réseau privé virtuel ont accès uniquement aux ressources réseau adéquates. </p> <p>Si la direction du stade choisit d’installer un serveur local de réseau privé virtuel, le concepteur recommande de positionner ce serveur sur le périphérique qui filtre les serveurs par pare-feu. Le trafic d’utilisateurs distants peut être déchiffré et filtré avant d’être envoyé au serveur.</p> <p>Le concepteur crée une topologie de test similaire à celle utilisée pour le test du prototype de la batterie de serveurs. Le concepteur crée ensuite une liste de contrôle de l’installation et un plan de test pour tester le fonctionnement du réseau privé virtuel et le filtrage des listes de contrôle d’accès.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208030600">
<title><content-text>Identification des risques ou des points faibles</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208030601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9234808895">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030600/tl1208030601/cm9234808895.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030600/tl1208030601/cm9234808895text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois le test terminé, le concepteur du réseau analyse les résultats pour évaluer les risques au niveau de la conception.</p> <p><b>Risques liés au VPN</b></p> <p>Dans la conception du réseau privé virtuel, en termes de prise en charge du personnel distant des équipes, le principal risque réside dans la capacité du personnel d’assistance informatique actuel à configurer et gérer le serveur du réseau privé virtuel. La configuration des clients au fur et à mesure des besoins constitue également un risque.</p> <p>L’utilisation de Cisco EasyVPN et de SDM s’avère être le bon choix pour configurer et entretenir le réseau privé virtuel à accès distant pour le réseau du stade. Il est relativement simple de créer une connectivité sécurisée pour les employés à distance.</p> <p>Une fois le test de l’ensemble du prototype terminé, le concepteur peut travailler avec les autres membres du personnel de NetworkingCompany pour préparer la présentation de la conception finale pour la mise à niveau du réseau du stade.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1208030602">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm6522261207">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030600/tl1208030602/cm6522261207.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208030000/tl1208030600/tl1208030602/cm6522261207text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p> <p>Indiquez si chaque acronyme désigne une transmission tunnel ou un chiffrement. Faites glisser chaque terme dans la bonne catégorie de sécurité, puis cliquez sur Vérifier. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1208040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1208040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1208040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm5153660326">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208040000/tl1208040100/tl1208040101/cm5153660326.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208040000/tl1208040100/tl1208040101/cm5153660326text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1208040200">
<title><content-text>Pensées critiques</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1208040201">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm7141658970">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208040000/tl1208040200/tl1208040201/cm7141658970.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1208000000/tl1208040000/tl1208040200/tl1208040201/cm7141658970text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1208050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1208050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1208050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm5047080003">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1208000000/tl1208050000/tl1208050100/tl1208050101/cm5047080003/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1208000000/tl1208050000/tl1208050100/tl1208050101/cm5047080003/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
