<chapter type="" id="tl1201000000">
<title><content-text>Présentation de la conception de réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1201000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1201000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm7922697000">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201000000/tl1201000100/tl1201000101/cm7922697000.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201000000/tl1201000100/tl1201000101/cm7922697000text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1201010000">
<title><content-text>Bases de la conception de réseau</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201010100">
<title><content-text>Vue d’ensemble de la conception de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201010101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm8995467327">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010100/tl1201010101/cm8995467327.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010100/tl1201010101/cm8995467327text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux informatiques et les ordinateurs constituent aujourd’hui des outils essentiels au succès d’une entreprise, peu importe sa taille. Ils permettent aux personnes de communiquer, prennent en charge les applications et les services et offrent l’accès aux ressources nécessaires au fonctionnement de l’entreprise. Pour répondre aux besoins quotidiens des entreprises, les réseaux eux-mêmes deviennent de plus en plus complexes.</p> <p><b>Spécifications du réseau</b></p> <p>L’économie actuelle, fortement basée sur Internet, exige des services clients disponibles en permanence. Ceci implique une entière disponibilité des réseaux d’entreprise, 24 heures sur 24. Ces réseaux doivent également être suffisamment « intelligents » pour se protéger automatiquement contre les incidents de sécurité imprévus. Ils doivent aussi être capables de s’adapter aux fluctuations du trafic, afin d’offrir des temps de réponse homogènes pour les applications. À l’heure actuelle, il n’est plus possible de bâtir un réseau simplement en reliant des unités autonomes, sans conception ni planification préalables. </p> <p><b>Conception d’un réseau viable</b></p> <p>Un réseau viable et de qualité ne se crée pas par accident. Il est le fruit du travail des concepteurs et des techniciens réseau, qui identifient les besoins de l’entreprise et choisissent les solutions les mieux adaptées pour y répondre. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201010102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5733493820">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010100/tl1201010102/cm5733493820.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010100/tl1201010102/cm5733493820text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les utilisateurs d’un réseau ne se rendent généralement pas compte de sa complexité sous-jacente. Pour eux, le réseau n’est rien d’autre qu’un moyen d’accéder aux applications dont ils ont besoin, au moment où ils en ont besoin. </p> <p><b>Spécifications du réseau</b></p> <p>La plupart des entreprises ont en réalité assez peu d’exigences en matière de réseau : </p> <p><ul><li> Le réseau doit être disponible et fonctionnel en permanence, même en cas de rupture de liaison, de panne matérielle ou de surcharge.</li><li> Il doit offrir un accès fiable aux applications et des temps de réponse raisonnables d’un hôte à l’autre.</li><li> Il doit être sécurisé. Les données transmises sur le réseau doivent être protégées, de même que celles stockées sur les périphériques qui y sont connectés. </li><li> Le réseau doit être facile à modifier pour pouvoir s’adapter à la croissance et aux besoins de l’entreprise.</li><li> Les pannes occasionnelles étant inévitables, le dépannage du réseau doit être facile. La détection et la résolution des problèmes ne doivent pas prendre trop de temps.</li></ul></p> <p><b>Objectifs de conception fondamentaux</b></p> <p>Si l’on examine ces exigences en détail, on s’aperçoit qu’elles se résument à quatre objectifs fondamentaux en matière de conception :</p> <p><ul><li> extensibilité ;</li><li> disponibilité ;</li><li> sécurité ;</li><li> facilité de gestion.</li></ul></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201010200">
<title><content-text>Avantages d’une conception de réseau hiérarchique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3045285937">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010200/tl1201010201/cm3045285937.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010200/tl1201010201/cm3045285937text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour répondre à ces quatre objectifs fondamentaux, un réseau doit reposer sur une architecture offrant à la fois flexibilité et possibilité de croissance. </p> <p><b>Conception de réseau hiérarchique</b></p> <p>En matière de réseau, une conception hiérarchique permet de regrouper des périphériques en un certain nombre de réseaux distincts qui sont alors organisés en couches. Le modèle de conception hiérarchique possède trois couches de base : </p> <p><ul><li> <b>Couche cœur de réseau</b> : relie les périphériques de la couche de distribution.</li><li> <b>Couche de distribution</b> : assure l’interconnexion entre les petits réseaux locaux.</li><li> <b>Couche d’accès</b> : fournit la connectivité pour les hôtes et les périphériques du réseau.</li></ul></p> <p><b>Avantages par rapport aux réseaux non hiérarchiques</b></p> <p>Les réseaux hiérarchiques sont plus avantageux que les réseaux linéaires. De par la division des réseaux linéaires non hiérarchiques en sections plus petites et plus faciles à gérer, le trafic local reste véritablement local. Seul le trafic destiné aux autres réseaux est acheminé vers une couche supérieure.</p> <p>Sur un réseau non hiérarchique, les périphériques de couche 2 offrent peu d’opportunités de contrôle de diffusion et de filtrage du trafic indésirable. À mesure que de nouveaux périphériques et applications sont ajoutés à ce type de réseau, les temps de réponse se dégradent jusqu’à ce que le réseau devienne complètement inutilisable.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201010202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9429645773">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010200/tl1201010202/cm9429645773.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010200/tl1201010202/cm9429645773text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les <content-link target="{D2CC1E22-2430-4467-887D-D5CA6CDF887B}" type="glossary">architectures d’entreprise Cisco</content-link> permettent de diviser une conception hiérarchique à trois couches en différentes zones modulaires. Les modules représentent des zones possédant une connectivité physique ou logique différente. Ils indiquent où ont lieu les différentes fonctions au sein du réseau. Cette modularité accroît la flexibilité dans la conception du réseau et facilite la mise en œuvre et le dépannage. Il existe trois centres majeurs dans la conception de réseau modulaire : </p> <p><ul><li> <b>Campus d’entreprise</b> : cette zone contient les éléments de réseau nécessaires à une exploitation indépendante, au sein d’un réseau de campus ou de filiale. </li><li> <b>Batterie de serveurs</b> : composant de campus d’entreprise ; la batterie de serveurs du centre de calcul protège les ressources de serveur et fournit une connectivité haut débit fiable et redondante. </li><li> <b>Périphérie du réseau d’entreprise</b> : lorsque le trafic de données arrive au réseau campus, cette zone le filtre et le sépare des ressources extérieures, pour l’acheminer vers le réseau d’entreprise. Elle contient tous les composants nécessaires à une communication efficace et sécurisée entre le campus d’entreprise et les sites distants, les utilisateurs distants et Internet.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201010203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3029641230">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010200/tl1201010203/cm3029641230.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010200/tl1201010203/cm3029641230text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La structure modulaire des architectures d’entreprise Cisco offre les avantages suivants en termes de conception :</p> <p><ul><li> Elle crée un <content-link target="{9625753C-970E-4948-AB3D-40BF92B54A08}" type="glossary">réseau déterministe</content-link> doté de frontières clairement définies entre les modules. Ces points de démarcation clairs permettent au concepteur du réseau de savoir exactement d’où vient le trafic et où il va. </li><li> Elle facilite le travail de conception en rendant chaque module indépendant. Le concepteur peut alors se concentrer sur les besoins de chaque zone, de manière individuelle.</li><li> Elle améliore l’extensibilité du système en permettant à l’entreprise de rajouter facilement de nouveaux modules. Lorsque la complexité du réseau augmente, il suffit au concepteur d’ajouter de nouveaux modules fonctionnels. </li><li> Elle permet au concepteur d’ajouter des services et des solutions sans avoir à modifier la structure sous-jacente du réseau. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1201010204">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm2759394055">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010200/tl1201010204/cm2759394055.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010200/tl1201010204/cm2759394055text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Page d’exercice</b></p> <p>Faites glisser les caractéristiques du modèle hiérarchique et des architectures d’entreprise Cisco jusqu’à l’emplacement approprié, puis cliquez sur Vérifier.</p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201010300">
<title><content-text>Méthodologies de conception de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4330009543">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010300/tl1201010301/cm4330009543.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010300/tl1201010301/cm4330009543text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les projets de conception de réseaux de grande envergure se divisent généralement en trois étapes distinctes :</p> <p><b>Étape 1 : </b>identification des besoins du réseau.</p> <p><b>Étape 2 : </b>caractéristiques du réseau actuel.</p> <p><b>Étape 3 : </b>conception de la topologie et des solutions de réseau.</p> <p><b>Identification des besoins du réseau</b></p> <p>Le concepteur travaille en étroite collaboration avec le client afin de documenter les objectifs du projet. Ceux-ci se divisent généralement en deux catégories :</p> <p><ul><li> Objectifs commerciaux : de quelle façon le réseau peut-il contribuer au succès de l’entreprise ?</li><li> Spécifications techniques : de quelle façon la technologie est-elle mise en œuvre au sein du réseau ?</li></ul></p> <p><b>Caractéristiques du réseau actuel</b></p> <p>L’équipe réunit des informations sur le réseau et les services existants, puis les analyse. La fonctionnalité du réseau existant doit être comparée aux objectifs définis pour le nouveau projet. Le concepteur détermine quels équipements, infrastructures et protocoles existants peuvent être réutilisés, le cas échéant, puis quels nouveaux équipements et protocoles doivent être ajoutés en complément.</p> <p><b>Conception de la topologie du réseau</b></p> <p>L’<content-link target="{7F6371CE-1310-46DE-A5D1-3B2E6FE510AC}" type="glossary">approche descendante</content-link> constitue l’une des stratégies les plus courantes de la conception de réseau. Selon cette méthode, le concepteur détermine tout d’abord les besoins en matière d’applications et de services réseau, puis conçoit un réseau capable de les prendre en charge. </p> <p>Une fois la conception terminée, un prototype est créé ou un test de faisabilité est réalisé. Cette approche garantit que le nouveau réseau est conforme aux attentes du client et ce, avant la mise en œuvre.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3039390680">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010300/tl1201010302/cm3039390680.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010300/tl1201010302/cm3039390680text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’une des erreurs les plus courantes des concepteurs de réseau est leur incapacité à évaluer correctement l’envergure du nouveau réseau. </p> <p><b>Définition de l’étendue du projet</b></p> <p>Lorsqu’il définit les besoins de la nouvelle structure, le concepteur identifie les problèmes pouvant affecter l’ensemble du réseau et ceux affectant uniquement certaines sections. Une évaluation incorrecte de l’impact d’un besoin donné a tendance à accroître l’étendue du projet, par rapport aux estimations initiales. Cette erreur peut avoir des conséquences graves sur la mise en œuvre du nouveau réseau, en termes de coût et de respect des délais. </p> <p><b>Conséquences sur l’ensemble du réseau</b></p> <p>Les besoins ayant un impact sur l’ensemble du réseau incluent :</p> <p><ul><li> ajout de nouvelles applications réseau et modification majeure des applications existantes, tels les changements de base de données ou de structure DNS ;</li><li> amélioration de l’efficacité de l’adressage réseau ou modification des protocoles de routage ;</li><li> intégration de nouvelles mesures de sécurité ;</li><li> ajout de nouveaux services réseau, tels que le trafic vocal, la mise en <content-link target="{CBA9A180-D87D-43D0-8D0D-DD6632B3F3A6}" type="glossary">réseau de contenu</content-link> et le <content-link target="{BD01FC37-10AC-4B49-BAF5-AE7B6246803A}" type="glossary">réseau de stockage</content-link> ;</li><li> déplacement physique des serveurs, dans une batterie de serveurs de centre de calcul.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201010303">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9425123460">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010300/tl1201010303/cm9425123460.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010300/tl1201010303/cm9425123460text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Conséquences sur une section spécifique du réseau</b></p> <p>Les besoins ayant un impact sur une partie du réseau uniquement incluent :</p> <p><ul><li> amélioration de la connectivité Internet et ajout de bande passante ;</li><li> mise à jour du câblage du réseau local de la couche d’accès ;</li><li> redondance des services clés ;</li><li> prise en charge de l’accès sans fil dans des zones spécifiques ;</li><li> mise à niveau de la bande passante du réseau étendu.</li></ul></p> <p>Ces besoins n’impliquent pas nécessairement de nombreux utilisateurs et n’exigent pas obligatoirement une modification de l’équipement installé. Il est parfois possible d’intégrer des changements de conception au niveau d’un réseau existant, sans interrompre le fonctionnement normal de ce réseau pour la majorité des utilisateurs. Cette méthode permet de réduire les coûts d’interruption de service et d’accélérer la mise en œuvre de la mise à niveau du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1201010304">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm1713375994">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010300/tl1201010304/cm1713375994.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201010000/tl1201010300/tl1201010304/cm1713375994text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si ces besoins affectent l’ensemble du réseau ou seulement une partie, en cochant la colonne appropriée. Cliquez sur Vérifier lorsque vous avez terminé.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1201020000">
<title><content-text>Influence de la couche cœur de réseau sur la conception</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201020100">
<title><content-text>Que se passe-t-il au niveau de la couche cœur de réseau ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7192455594">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020100/tl1201020101/cm7192455594.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020100/tl1201020101/cm7192455594text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La couche cœur de réseau est parfois appelée <content-link target="{586A97B5-1F74-4000-8B9A-2DECCF8C3A5D}" type="glossary">réseau fédérateur</content-link>. Les routeurs et les commutateurs de cette couche offrent une connectivité haute vitesse. Dans un réseau local d’entreprise, la couche cœur de réseau peut assurer la connexion de plusieurs bâtiments ou sites et fournir une connectivité pour la batterie de serveurs. Cette couche contient une ou plusieurs liaisons vers les périphériques de la périphérie du réseau, pour la prise en charge de l’accès à Internet, aux <content-link target="{304B9119-D073-4F9F-8DF2-456DACFA55D4}" type="glossary">réseaux privés virtuels</content-link> (VPN), à l’<content-link target="{D7E0367B-247E-4464-8161-101729063EA9}" type="glossary">extranet</content-link> et au réseau étendu (WAN).</p> <p>La mise en œuvre d’une couche cœur de réseau réduit la complexité du réseau, facilitant ainsi sa gestion et son dépannage. </p> <p><b>Objectifs de la couche cœur de réseau</b></p> <p>La conception de la couche cœur de réseau permet des transferts de données efficaces et très rapides entre une section du réseau et une autre. Les principaux objectifs de conception de la couche cœur de réseau sont les suivants :</p> <p><ul><li> fournir un temps utile de 100 % ;</li><li> optimiser le débit ; </li><li> faciliter la croissance du réseau.</li></ul></p> <p><b>Technologies de la couche cœur de réseau</b></p> <p>Les technologies utilisées au niveau de la couche cœur de réseau incluent :</p> <p><ul><li> routeurs ou <content-link target="{24F31B07-E881-4F9F-A9A3-4A1DB90E053B}" type="glossary">commutateurs multicouche</content-link> combinant routage et commutation dans un même périphérique ;</li><li> redondance et <content-link target="{D8D1836E-0E88-491B-B056-09BEA313FA21}" type="glossary">équilibrage de la charge</content-link>  ;</li><li> liaisons haute vitesse et agrégées ;</li><li> protocoles de routage évolutifs offrant une convergence rapide, tels que les protocoles <content-link target="{0A299D6F-1868-41D2-8AB0-3512C4AF26AD}" type="glossary">EIGRP</content-link> (Enhanced Interior Gateway Routing Protocol) et <content-link target="{503E0A87-5706-4C41-86E6-928F646A870C}" type="glossary">Open Shortest Path First (OSPF)</content-link>.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2057022317">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020100/tl1201020102/cm2057022317.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020100/tl1201020102/cm2057022317text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Liaisons redondantes</b></p> <p>La mise en œuvre de liaisons redondantes au niveau de la couche cœur de réseau permet aux périphériques du réseau de trouver un chemin d’accès alternatif pour l’envoi des données, en cas de panne. Lorsque les périphériques de couche 3 sont placés dans la couche cœur de réseau, ces liaisons redondantes peuvent être utilisées pour l’équilibrage de charge ainsi que pour la sauvegarde. Dans une conception de réseau linéaire de couche 2, le <content-link target="{30D7BBAF-0C63-4C93-870F-3896C8014967}" type="glossary">protocole STP</content-link>  (Spanning Tree Protocol) désactive les liaisons redondantes, sauf en cas d’échec de la liaison principale. Ce comportement empêche l’équilibrage de charge sur les liaisons redondantes.</p> <p><b>Topologie maillée</b></p> <p>La plupart des couches cœur de réseau sont câblées selon une topologie à <content-link target="{1C6EC88C-C8E3-45EE-9FD1-6D8129D28B89}" type="glossary">maillage global</content-link> ou à <content-link target="{6D656554-1FB1-4C00-ADB3-39592A87636C}" type="glossary">maillage partiel</content-link>. Dans une topologie à maillage global, chaque périphérique dispose d’une connexion avec tous les autres périphériques. Ce type de topologie offre l’avantage d’un réseau entièrement redondant, mais sa gestion et son câblage peuvent s’avérer difficiles et onéreux. Pour les installations de grande taille, on utilise plus couramment une topologie à maillage partiel modifié. Dans ce type de topologie, chaque périphérique est connecté à au moins deux autres, créant une redondance suffisante sans la complexité d’un maillage global.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201020103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9607373399">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020100/tl1201020103/cm9607373399/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020100/tl1201020103/cm9607373399/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Créez et comparez des topologies à maillage global et à maillage partiel entre plusieurs routeurs.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201020200">
<title><content-text>Hiérarchisation du trafic réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7629889903">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020200/tl1201020201/cm7629889903.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020200/tl1201020201/cm7629889903text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Prévention des pannes</b></p> <p>Le concepteur du réseau doit faire en sorte de créer un réseau résistant aux défaillances et permettant une reprise rapide en cas de panne. Les principaux routeurs et commutateurs peuvent être équipés des éléments suivants : </p> <p><ul><li> ventilateurs et alimentations doubles ;</li><li> conception à châssis modulaire ;</li><li> modules de gestion supplémentaires.</li></ul></p> <p>Bien qu’ils augmentent le coût du réseau, les composants redondants représentent généralement un investissement très utile. Lorsque cela est possible, les périphériques de la couche cœur de réseau doivent être dotés de composants <content-link target="{E3CD473F-27B2-42A5-817B-6D68DAFAF6CE}" type="glossary">remplaçables à chaud</content-link>, qui peuvent être installés ou démontés sans avoir à mettre le périphérique hors tension. La durée de réparation et les temps d’interruption des services réseau s’en trouvent ainsi réduits.</p> <p>Les grandes sociétés installent souvent des générateurs et des systèmes <content-link target="{71D8AB96-83AC-4CE7-973E-F683C8AB0E69}" type="glossary">ASC</content-link> puissants. Ces systèmes évitent qu’une coupure d’électricité mineure n’entraîne des pannes importantes sur l’ensemble du réseau.</p> <p><b>Minimisation des erreurs humaines</b></p> <p>Les erreurs humaines contribuent aux pannes de réseau. Malheureusement, l’ajout de liaisons et d’équipements redondants ne permet pas d’éliminer ces erreurs. De nombreuses pannes de réseau découlent d’une mauvaise planification, de mises à jour non testées ou de l’ajout de nouveaux équipements. Ainsi, ne modifiez jamais la configuration d’un réseau de production sans effectuer un test préalable dans un environnement de laboratoire. </p> <p>Les pannes survenant au niveau de la couche cœur de réseau entraînent des interruptions de service à grande échelle. Il est essentiel de créer des stratégies et des procédures formelles afin de régir la manière dont les modifications sont approuvées, testées, installées et documentées. Il est également important de planifier une stratégie de restauration pour réinitialiser le réseau à son état précédent si les modifications ne sont pas satisfaisantes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201020300">
<title><content-text>Convergence du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201020301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8101003024">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020300/tl1201020301/cm8101003024.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020300/tl1201020301/cm8101003024text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La taille du réseau et le nombre de liaisons redondantes ou de chemins d’accès disponibles déterminent le choix du protocole de routage pour la couche cœur de réseau. En outre, la vitesse de reprise après une panne de périphérique ou de liaison représente un facteur essentiel.</p> <p><b>Convergence</b></p> <p>La convergence du réseau a lieu lorsque tous les routeurs disposent d’informations complètes et précises sur le réseau. Plus le <content-link target="{225296AC-ECAF-4723-B70C-A17BB8C111F9}" type="glossary">délai de convergence</content-link> est faible, plus le réseau réagira rapidement en cas de modification de la topologie. Les facteurs affectant le délai de convergence incluent :</p> <p><ul><li> la vitesse à laquelle les mises à jour de routage atteignent tous les routeurs du réseau ; </li><li> le temps mis par chaque routeur pour effectuer le calcul nécessaire pour déterminer les meilleurs chemins d’accès.</li></ul></p> <p><b>Sélection d’un protocole de routage</b></p> <p>La plupart des protocoles de routage dynamique offrent des délais de convergence acceptables sur les réseaux de petite taille. Sur les réseaux de grande taille, cependant, la convergence des protocoles de type RIPv2 est trop lente pour éviter une interruption des services réseau en cas d’échec de liaison. Généralement, sur les grands réseaux d’entreprise, les protocoles EIGRP et OSPF représentent la solution de routage la plus stable. </p> <p><b>Réflexions en matière de conception</b></p> <p>La plupart des réseaux disposent à la fois de routes statiques et dynamiques. Les concepteurs de réseau doivent prendre en compte le nombre de routes requises, afin de garantir que toutes les destinations du réseau sont accessibles. Les tables de routage de grande taille impliquent des délais de convergence élevés. La conception des stratégies d’adressage réseau et de résumé, appliquées à toutes les couches, détermine la réaction des protocoles de routage en cas de panne.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201020302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3667183642">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020300/tl1201020302/cm3667183642/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201020000/tl1201020300/tl1201020302/cm3667183642/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>À l’aide de la topologie existante, ajoutez un nouveau segment de réseau local afin d’observer la convergence du réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1201030000">
<title><content-text>Influence de la couche de distribution sur la conception</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201030100">
<title><content-text>Que se passe-t-il au niveau de la couche de distribution ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9168433615">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030100/tl1201030101/cm9168433615.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030100/tl1201030101/cm9168433615text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La couche de distribution est une frontière de routage entre la couche d’accès et la couche cœur de réseau. Elle agit également comme point de connexion entre les sites distants et la couche cœur de réseau. </p> <p><b>Routage de la couche de distribution</b></p> <p>La couche d’accès est généralement créée à l’aide de la technologie de commutation de couche 2. La couche de distribution, quant à elle, est créée à partir des périphériques de couche 3. Les routeurs ou les commutateurs multicouche, situés dans la couche de distribution, fournissent diverses fonctionnalités essentielles à la réalisation des objectifs de conception du réseau. Ces objectifs incluent :</p> <p><ul><li> le filtrage et la gestion des flux de trafic ;</li><li> la mise en application des stratégies de contrôle d’accès ;</li><li> le résumé des routes avant notification à la couche cœur de réseau ;</li><li> l’isolation de la couche cœur de réseau par rapport aux pannes ou interruptions de service de la couche d’accès ; </li><li> le routage entre les réseaux locaux virtuels de la couche d’accès.</li></ul></p> <p>Les périphériques de la couche de distribution servent également à gérer les files d’attente et la hiérarchisation du trafic, avant la transmission via le cœur du campus.</p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2984877875">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030100/tl1201030102/cm2984877875.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030100/tl1201030102/cm2984877875text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Agrégations</b></p> <p>Des liaisons agrégées sont souvent configurées entre les périphériques de mise en réseau des couches d’accès et de distribution. Elles servent à acheminer le trafic appartenant à plusieurs réseaux locaux virtuels entre différents périphériques, sur la même liaison. Lors de la conception des liaisons agrégées, le concepteur du réseau prend en compte la stratégie de réseau local virtuel globale et les modèles de trafic réseau.</p> <p><b>Liaisons redondantes</b></p> <p>Les périphériques de la couche de distribution entre lesquels il existe des liaisons redondantes peuvent être configurés de manière à équilibrer la charge du trafic entre les différentes liaisons. L’équilibrage de charge augmente la bande passante disponible pour les applications.</p> <p><b>Topologie de la couche de distribution</b></p> <p>Les réseaux dotés d’une couche de distribution sont généralement câblés selon une topologie à maillage partiel. Cette topologie offre un nombre suffisant de chemins d’accès redondants pour garantir le fonctionnement du réseau en cas de panne de périphérique ou de liaison. Les périphériques de la couche de distribution situés dans le même local technique ou centre de calcul, sont interconnectés à l’aide de liaisons Gigabit. S’ils sont séparés par de longues distances, un câble en fibre optique est utilisé. Les commutateurs capables de prendre en charge plusieurs connexions en fibre haute vitesse sont assez onéreux ; une planification minutieuse est donc nécessaire pour garantir qu’un nombre suffisant de ports à fibre optique est disponible pour la bande passante et la redondance souhaitées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201030103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9118543637">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030100/tl1201030103/cm9118543637/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030100/tl1201030103/cm9118543637/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Démontrez les fonctions exécutées par les périphériques de la couche de distribution.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201030200">
<title><content-text>Limite de l’étendue d’une panne de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7266857799">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030200/tl1201030201/cm7266857799.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030200/tl1201030201/cm7266857799text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un domaine défaillant détermine la portion de réseau affectée lors d’une panne de périphérique ou d’application réseau.</p> <p><b>Limite de la taille des domaines défaillants</b></p> <p>Une panne survenant au niveau de la couche cœur de réseau a un impact étendu sur le réseau. Par conséquent, le concepteur concentre souvent ses efforts sur la prévention des pannes, plutôt que sur leur résolution. La plupart du temps, les mesures prises dans ce sens augmentent largement le coût de mise en œuvre du réseau. Dans un modèle de conception hiérarchique, il est plus facile et souvent moins onéreux de contrôler la taille d’un domaine défaillant au sein de la couche de distribution. Dans la couche de distribution, les erreurs de réseau peuvent être limitées à une petite zone, affectant ainsi moins d’utilisateurs. Lors de l’utilisation de périphériques de couche 3 au niveau de la couche de distribution, chaque routeur joue le rôle de passerelle pour un nombre restreint d’utilisateurs de la couche d’accès. </p> <p><b>Déploiement d’un bloc de commutateurs</b></p> <p>Les routeurs, ou commutateurs multicouche, sont généralement déployés par paires, avec une division égale des commutateurs de couche d’accès entre chaque membre de la paire. Cette configuration est désignée sous le nom de <content-link target="{229EDF0E-4154-4E2C-BD95-ABB9FF185CC8}" type="glossary">bloc de commutateurs</content-link> départemental. Chaque bloc de commutateurs est indépendant. Ainsi, lorsqu’un périphérique tombe en panne, l’ensemble du réseau continue à fonctionner normalement. Même en cas de panne d’un bloc de commutateurs complet, seul un petit nombre d’utilisateurs est concerné. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201030202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6487589710">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030200/tl1201030202/cm6487589710/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030200/tl1201030202/cm6487589710/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Mettez les périphériques hors tension et désactivez les interfaces afin de visualiser les pannes réseau qui en résultent.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201030300">
<title><content-text>Création d’un réseau redondant</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201030301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7226692830">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030300/tl1201030301/cm7226692830.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030300/tl1201030301/cm7226692830text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour réduire la durée des interruptions de service, le concepteur de réseau met en œuvre une redondance du réseau. </p> <p><b>Redondance au niveau de la couche de distribution</b></p> <p>Les périphériques de la couche de distribution disposent de connexions redondantes aux commutateurs de la couche d’accès et aux périphériques de la couche cœur de réseau. En cas de panne de liaison ou de périphérique, ces connexions offrent des chemins d’accès alternatifs. À l’aide d’un protocole de routage approprié appliqué à la couche de distribution, les périphériques de couche 3 réagissent rapidement aux pannes de liaison de manière à ne pas affecter le fonctionnement global du réseau.</p> <p>La création de connexions multiples aux commutateurs de couche 2 peut rendre le comportement du réseau instable, sauf si le protocole STP est activé. Sans ce protocole, les liaisons redondantes d’un réseau de couche 2 peuvent causer des tempêtes de diffusion. Les commutateurs ne peuvent plus détecter les ports correctement et le trafic s’accumule au niveau du commutateur. En désactivant l’une de ces liaisons, le protocole STP garantit qu’un seul chemin est actif entre les deux périphériques. Si l’une des liaisons tombe en panne, le commutateur recalcule la topologie Spanning Tree et utilise automatiquement la liaison alternative.</p> <p>Le protocole RSTP (Rapid Spanning Tree Protocol), tel que défini dans la norme IEEE 802.1w, se base sur la technologie IEEE 802.1d et permet une convergence rapide du Spanning Tree. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201030302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9338714813">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030300/tl1201030302/cm9338714813.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030300/tl1201030302/cm9338714813text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un serveur d’entreprise de grand volume est connecté à un port du commutateur. Si les liaisons du réseau sont recalculées par STP, le serveur est indisponible pendant 50 secondes. Il est difficile d’imaginer le nombre de transactions perdues durant ce laps de temps.</p> <p>Dans un réseau stable, les recalculs STP ne sont pas fréquents. Dans un réseau instable, il est important de contrôler la stabilité des commutateurs et les changements de configuration. Les pannes d’alimentation du commutateur constituent l’une des causes les plus courantes de recalcul STP fréquent. Ce type de panne entraîne un redémarrage imprévu du périphérique. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201030400">
<title><content-text>Filtrage du trafic dans la couche de distribution</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201030401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2816093371">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030400/tl1201030401/cm2816093371.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030400/tl1201030401/cm2816093371text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les <content-link target="{971E5041-12FD-4A86-A8E1-FCF688D864A0}" type="glossary">listes de contrôle d’accès</content-link> sont des outils utilisés dans la couche de distribution pour limiter l’accès et éviter l’entrée du trafic indésirable dans le cœur du réseau. Une liste de contrôle d’accès répertorie les conditions utilisées pour tester le trafic réseau tentant de traverser l’interface d’un routeur. Les instructions de liste de contrôle d’accès identifient les paquets à accepter et ceux à refuser.</p> <p><b>Filtrage du trafic réseau</b></p> <p>Pour filtrer le trafic réseau, le routeur examine chaque paquet, puis le transfère ou le rejette, suivant les conditions définies dans la liste de contrôle d’accès. Il existe différents types de liste de contrôle d’accès, suivant la fonction requise. Les listes de contrôle d’accès standard filtrent le trafic en fonction de l’adresse source. Les listes de contrôle d’accès étendues effectuent le filtrage sur la base de divers critères, notamment :</p> <p><ul><li> l’adresse source ;</li><li> l’adresse de destination ;</li><li> les protocoles ;</li><li> les numéros de ports ou les applications ;</li><li> si le paquet fait partie d’un flux TCP établi.</li></ul></p> <p>Les listes de contrôle d’accès, qu’elles soient standard ou étendues, peuvent être configurées sous forme de listes d’accès numérotées ou nommées. </p> <p><b>Listes de contrôle d’accès complexes</b></p> <p>Les listes standard et étendues servent de base pour la création de listes plus complexes. À l’aide du logiciel Cisco IOS, vous pouvez configurer trois listes de contrôle d’accès complexes, à savoir les listes dynamiques, réflexives et temporelles.</p> <p><content-link target="{DC1F789C-5381-4353-BF94-44457BAD4024}" type="glossary">Liste de contrôle d’accès dynamique</content-link> : exige que l’utilisateur se serve de Telnet pour se connecter au routeur, puis s’authentifie. Le transfert des données envoyées par l’utilisateur est autorisé une fois que celui-ci s’est authentifié. Les listes de contrôle d’accès dynamiques sont parfois désignées par le terme « clé et verrou » (lock and key), car l’utilisateur doit utiliser un nom de connexion pour obtenir l’accès aux ressources.</p> <p><content-link target="{C78A3E0C-F2F8-441F-9C72-9638EB1E5F1B}" type="glossary">Liste de contrôle d’accès réflexive</content-link> : autorise le trafic sortant et limite le trafic entrant aux seules réponses des requêtes autorisées. Ce fonctionnement est similaire aux mots-clés <span class="cmd"><i>établis</i></span> utilisés dans les instructions de liste de contrôle d’accès étendue, si ce n’est que les listes réflexives peuvent également surveiller le trafic UDP et ICMP, en plus du trafic TCP.</p> <p><content-link target="{C0FD7132-C81D-4457-A1A3-C81CA8B572EA}" type="glossary">Liste de contrôle d’accès temporelle</content-link> : autorise ou interdit le trafic spécifié en fonction de l’heure ou du jour.</p> <p><b>Emplacement des listes de contrôle d’accès</b></p> <p>Le trafic qui passe par une interface est filtré par la liste de contrôle d’accès entrante. Le trafic issu de cette interface est filtré par la liste sortante. Le concepteur du réseau doit donc décider où placer les listes de contrôle d’accès sur le réseau, afin d’obtenir le résultat souhaité.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1201030402">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm1978774093">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030400/tl1201030402/cm1978774093.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030400/tl1201030402/cm1978774093text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page <b>Exercice</b></p> <p>Faites glisser chaque liste de contrôle d’accès jusqu’à la définition correspondante, puis cliquez sur Vérifier.</p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201030403">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5823348214">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030400/tl1201030403/cm5823348214/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030400/tl1201030403/cm5823348214/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Placez les listes de contrôle d’accès sur l’interface appropriée dans la topologie.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201030404">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7080422258">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030400/tl1201030404/cm7080422258/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030400/tl1201030404/cm7080422258/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez une liste de contrôle d’accès satisfaisant aux conditions définies lors des travaux pratiques.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201030500">
<title><content-text>Protocoles de routage de la couche de distribution</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201030501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9540683064">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030500/tl1201030501/cm9540683064.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030500/tl1201030501/cm9540683064text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Autre fonction importante de la couche de distribution : le résumé du routage, également appelé agrégation de routes ou création d’un super-réseau.</p> <p><b>Résumé du routage</b></p> <p>Cette fonction offre plusieurs avantages pour le réseau, notamment :</p> <p><ul><li> une route unique dans la table de routage représente de nombreuses autres routes, réduisant ainsi la taille des tables de routage ;</li><li> le trafic de mise à jour des routes du réseau est moins important ;</li><li> la surcharge du routeur est moins importante.</li></ul></p> <p>Le résumé peut être réalisé manuellement ou automatiquement, suivant les protocoles de routage utilisés sur le réseau. </p> <p>Les protocoles de routage sans classe, tels que RIPv2, <content-link target="{0A299D6F-1868-41D2-8AB0-3512C4AF26AD}" type="glossary">EIGRP</content-link>, OSPF et <content-link target="{6C7A6B07-84F6-44A4-A778-E4B1A96B1FCE}" type="glossary">IS-IS</content-link>, prennent en charge le résumé du routage en se basant sur les adresses de sous-réseau de n’importe quelle périphérie. </p> <p>Les protocoles de routage par classe, tels que RIPv1, résument automatiquement les routes sur la périphérie de réseau par classe, mais ne prennent pas en charge le résumé sur les autres périphéries.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1201030502">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm9963972357">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030500/tl1201030502/cm9963972357.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201030000/tl1201030500/tl1201030502/cm9963972357text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Page d’exercice</b></p> <p>Faites glisser le résumé de routage jusqu’à l’emplacement approprié.</p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1201040000">
<title><content-text>Influence de la couche d’accès sur la conception</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201040100">
<title><content-text>Que se passe-t-il au niveau de la couche d’accès ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3871921920">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040100/tl1201040101/cm3871921920.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040100/tl1201040101/cm3871921920text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La couche d’accès correspond à la périphérie du réseau, l’endroit où les périphériques finaux se connectent. Les services et les périphériques de la couche d’accès sont situés dans chaque bâtiment du campus, chaque site distant et batterie de serveurs, et à la périphérie du réseau d’entreprise. </p> <p><b>Considérations physiques sur la couche d’accès</b></p> <p>La couche d’accès de l’infrastructure de campus utilise la technologie de commutation de couche 2 pour fournir l’accès au réseau. L’accès peut se faire par l’intermédiaire d’une infrastructure câblée permanente ou de points d’accès sans fil. La technologie Ethernet utilisée sur un câblage en cuivre impose des contraintes en termes de distance. Par conséquent, l’emplacement physique des équipements constitue l’une des principales préoccupations lors de la conception d’une couche d’accès pour une infrastructure de campus. </p> <p><b>Locaux techniques</b></p> <p>Un local technique peut se présenter sous la forme d’une simple armoire de câblage ou d’une armoire de répartition ; il joue le rôle de point de terminaison pour le câblage de l’infrastructure, au sein d’un bâtiment ou dans les planchers de ce dernier. L’emplacement et la taille physique de ce local technique dépendent de la taille du réseau et des plans d’expansion. </p> <p>Les équipements contenus dans ce local fournissent l’alimentation aux périphériques finaux, tels que les téléphones IP et les points d’accès sans fil. De nombreux commutateurs de la couche d’accès disposent d’une fonctionnalité <content-link target="{8F67ED12-5E3B-491A-BAAB-073FC1829DA1}" type="glossary">Power-over-Ethernet (PoE)</content-link>.</p> <p>Contrairement aux commutateurs situés dans les locaux techniques classiques, les périphériques de la couche d’accès situés dans une salle serveurs ou un centre de calcul sont généralement des commutateurs multicouche redondants alliant des fonctionnalités de routage et de commutation. Les commutateurs multicouche proposent parfois des fonctions de pare-feu et de protection contre les intrusions, ainsi que des fonctions de couche 3.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6238446372">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040100/tl1201040102/cm6238446372.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040100/tl1201040102/cm6238446372text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Impact d’une mise en réseau convergent</b></p> <p>Les réseaux informatiques modernes ne se composent plus simplement d’ordinateurs et d’imprimantes connectés à la couche d’accès. De nombreux autres périphériques peuvent se connecter à un réseau IP, notamment :</p> <p><ul><li> téléphones IP ;</li><li> caméras vidéo ;</li><li> systèmes de vidéoconférence.</li></ul></p> <p>Tous ces services peuvent être convergés en une infrastructure de couche d’accès physique unique. Cependant, une conception du réseau logique permettant leur prise en charge est beaucoup plus complexe, en raison des éléments supplémentaires à prendre en compte, tels que la qualité de service, la séparation du trafic et le filtrage. Ces nouveaux types de périphérique terminal, ainsi que les applications et services associés, modifient les exigences en termes d’extensibilité, de disponibilité, de sécurité et de facilité de gestion au niveau de la couche d’accès.</p> <p><b>Exigences en matière de disponibilité</b></p> <p>Dans les premiers réseaux, les seuls endroits à haute disponibilité étaient le cœur du réseau, la périphérie et les réseaux de centre de calcul. Avec la téléphonie IP, chaque téléphone doit être disponible en permanence.</p> <p>Des composants redondants et des stratégies de <content-link target="{379AE309-06C6-4942-8764-B9C6D0EF823F}" type="glossary">basculement</content-link> peuvent être mis en œuvre au niveau de la couche d’accès, afin d’améliorer la fiabilité et la disponibilité pour les périphériques finaux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201040103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4865760570">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040100/tl1201040103/cm4865760570.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040100/tl1201040103/cm4865760570text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Administration de la couche d’accès</b></p> <p>Faciliter la gestion de la couche d’accès est un souci majeur pour les concepteurs de réseau. Cette gestion est en effet cruciale dans les cas suivants :</p> <p><ul><li> Augmentation du nombre et des types de périphériques connectés à la couche d’accès</li><li> Introduction de points d’accès sans fil dans le réseau local</li></ul></p> <p><b>Conception et facilité de gestion</b></p> <p>Outre la connectivité de base à la couche d’accès, le concepteur doit prévoir les éléments suivants :</p> <p><ul><li> Structures de création de noms</li><li> Architecture de réseau local virtuel</li><li> Modèles de trafic</li><li> Stratégies de hiérarchisation </li></ul></p> <p>La configuration et l’utilisation sont des opérations cruciales pour les systèmes de gestion des réseaux convergents de grande taille. Il est également important de normaliser les configurations et les équipements, lorsque cela est possible. </p> <p>Le respect de principes de conception éprouvés permet d’améliorer la gestion et la prise en charge continue du réseau :</p> <p><ul><li> en garantissant que le réseau ne devienne pas trop complexe ;</li><li> en permettant un dépannage facile en cas de problème ; </li><li> en facilitant l’ajout futur de nouveaux services et fonctions.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201040104">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9714215032">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040100/tl1201040104/cm9714215032/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040100/tl1201040104/cm9714215032/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Explorez les différentes fonctions de la couche d’accès.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201040200">
<title><content-text>Topologies de réseau de la couche d’accès</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201040201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6928131171">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040200/tl1201040201/cm6928131171.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040200/tl1201040201/cm6928131171text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux Ethernet récents utilisent une topologie en étoile, parfois appelée topologie « Hub and Spoke ». Dans ce type de topologie, chaque périphérique final dispose d’une connexion directe avec un périphérique de mise en réseau unique, généralement un commutateur multicouche ou de couche 2. Une topologie en étoile appliquée à la couche d’accès n’offre généralement pas de redondance entre chaque périphérique final et le commutateur. Pour de nombreuses entreprises, le coût du câblage supplémentaire nécessaire à la redondance est trop élevé.</p> <p>Les avantages de la topologie en étoile incluent :</p> <p><ul><li> une installation facile ;</li><li> une configuration minimale.</li></ul></p> <p>Les inconvénients de cette topologie sont cependant importants :</p> <p><ul><li> le périphérique central constitue un point d’échec unique ;</li><li> les capacités du périphérique central peuvent limiter les performances globales d’accès au réseau.</li><li> Cette topologie ne permet pas de reprise en cas de panne, lorsqu’aucune liaison redondante n’a été mise en place.</li></ul></p> <p>Les topologies Ethernet en étoile utilisent généralement une combinaison des câblages suivants :</p> <p><ul><li> câbles à paire torsadée pour la connexion aux périphériques finaux ;</li><li> fibre optique pour l’interconnexion des commutateurs d’accès et des périphériques de la couche de distribution.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6646027392">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040200/tl1201040202/cm6646027392/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040200/tl1201040202/cm6646027392/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Créez une topologie en étoile pour la couche d’accès. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201040300">
<title><content-text>Séparation et contrôle du trafic réseau via des réseaux locaux virtuels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201040301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8683084691">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040300/tl1201040301/cm8683084691.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040300/tl1201040301/cm8683084691text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Utilisation de réseaux locaux virtuels pour diviser le trafic</b></p> <p>L’utilisation de réseaux locaux virtuels (VLAN) et de sous-réseaux IP est la méthode la plus courante pour diviser les groupes d’utilisateurs et le trafic au sein d’un réseau de couche d’accès. </p> <p><b>Anciens réseaux locaux virtuels</b></p> <p>Avec l’introduction des systèmes de commutation de couche 2, les réseaux locaux virtuels ont été utilisés pour créer des réseaux de groupes de travail de bout en bout. Ces réseaux étaient connectés entre différents bâtiments, voire sur l’ensemble de l’infrastructure. Aujourd’hui, les réseaux locaux virtuels de bout en bout ne sont plus utilisés de cette manière. Le nombre croissant d’utilisateurs et le volume de trafic réseau généré sont devenus trop importants pour être pris en charge.</p> <p><b>Réseaux locaux virtuels actuels</b></p> <p>À l’heure actuelle, les réseaux locaux virtuels sont utilisés pour séparer et classifier les flux de trafic et pour contrôler le trafic de diffusion au sein d’un local technique ou d’un bâtiment unique. Bien que les réseaux locaux virtuels de grande taille englobant des réseaux entiers ne soient plus recommandés aujourd’hui, ils sont parfois nécessaires dans la prise en charge de certaines applications spéciales, telles que les systèmes d’itinérance et les téléphones IP sans fil. </p> <p>Il est recommandé de regrouper les réseaux locaux virtuels dans un seul local technique. Cette approche permet d’augmenter le nombre de réseaux locaux virtuels au sein d’un réseau, augmentant par là même le nombre de sous-réseaux IP individuels. L’une des méthodes les plus courantes consiste à associer un sous-réseau IP à un réseau local virtuel unique. L’adressage IP au niveau de la couche d’accès devient alors un élément de conception clé, qui affecte l’extensibilité du réseau dans son ensemble.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201040302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4558397492">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040300/tl1201040302/cm4558397492/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040300/tl1201040302/cm4558397492/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Contrôlez le trafic circulant sur un réseau local virtuel. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201040400">
<title><content-text>Services en périphérie du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1829274045">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040400/tl1201040401/cm1829274045.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040400/tl1201040401/cm1829274045text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Qualité de service pour les applications de réseau</b></p> <p>Les réseaux doivent fournir des services sécurisés, prévisibles, mesurables et, parfois, garantis. Ils doivent également être dotés de mécanismes contrôlant les encombrements lorsque le trafic augmente. Un encombrement survient lorsqu’une demande excessive de ressources réseau dépasse les capacités disponibles.</p> <p>Tous les réseaux ont des ressources limitées. C’est pourquoi ils ont besoin de mécanismes de qualité de service (QS). La capacité à fournir une qualité de service dépend de la classification du trafic et de la définition des priorités.</p> <p><b>Classification</b></p> <p>Avant de créer des stratégies de qualité de service, il est nécessaire de classifier les applications en fonction de leurs exigences spécifiques en matière de livraison. La classification des données à la source, ou à proximité de celle-ci, permet d’affecter aux données la priorité appropriée au fur et à mesure qu’elles se déplacent dans le réseau. La division du trafic en classes dotées de caractéristiques similaires, puis le marquage de ce trafic, est une fonction proposée par les périphériques réseau des couches d’accès et de distribution. Par exemple, dans le cadre de cette stratégie, vous pouvez acheminer le trafic vocal vers un commutateur d’accès sur un réseau local virtuel unique. Le périphérique marque alors le trafic provenant du réseau local virtuel vocal en lui affectant la priorité la plus élevée.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201040500">
<title><content-text>Sécurité en périphérie du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201040501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9589417012">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040500/tl1201040501/cm9589417012.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040500/tl1201040501/cm9589417012text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Risques pour la sécurité au niveau de la couche d’accès</b></p> <p>Nombre des risques associés à la couche d’accès d’un réseau résultent d’une sécurisation insuffisante des périphériques finaux. En outre, les erreurs dues aux utilisateurs et à la négligence représentent une part importante des violations de la sécurité réseau.</p> <p><b>Comment le concepteur peut-il améliorer la sécurité du réseau ?</b></p> <p>La définition d’un niveau de sécurité approprié pour les périphériques finaux ne fait pas toujours partie des attributions de l’équipe de conception. Toutefois, le concepteur doit comprendre l’impact que peut avoir un incident de sécurité (ver ou cheval de Troie, par exemple), sur le réseau et ses périphériques finaux. Il peut ainsi mieux déterminer les mesures de sécurité à mettre en place, afin de limiter les conséquences d’un tel incident pour le réseau. </p> <p>Par exemple, la limitation de l’accès au réseau aux seuls utilisateurs connus ou authentifiés complique déjà la tâche des intrus. Il est également important d’appliquer des mesures de sécurité pour l’accès sans fil, en se conformant aux pratiques en vigueur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201040502">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7462879567">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040500/tl1201040502/cm7462879567/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040500/tl1201040502/cm7462879567/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez le site SANS afin d’identifier les menaces de sécurité relatives à Internet.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201040600">
<title><content-text>Mesures de sécurité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201040601">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7457508730">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040600/tl1201040601/cm7457508730.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040600/tl1201040601/cm7457508730text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Sécurité physique</b></p> <p>La sécurité physique d’un réseau est essentielle. La plupart des intrusions se font par l’intermédiaire d’une pénétration physique au niveau de la couche d’accès. Sur certains périphériques réseau, tels que les routeurs et les commutateurs, l’accès physique permet de modifier des mots de passe et d’obtenir un accès complet aux périphériques.</p> <p>Le moyen le plus efficace d’éviter les intrusions consiste bien souvent à recourir à des mesures évidentes, telles que le verrouillage des locaux techniques et la restriction de l’accès aux périphériques de mise en réseau. Dans les zones à haut risque ou facilement accessibles, il peut être nécessaire d’équiper les locaux techniques de systèmes de sécurité plus perfectionnés, tels que des caméras, des détecteurs de mouvement ou des alarmes. Certains dispositifs, tels que le verrouillage par clavier, permettent d’enregistrer les codes utilisés pour accéder à des zones sécurisées.</p> <p><b>Sécurisation des périphériques de la couche d’accès</b></p> <p>Les mesures simples indiquées ci-dessous permettent d’améliorer la sécurité des périphériques de mise en réseau au niveau de la couche d’accès :</p> <p><ul><li> Définition de mots de passe complexes</li><li> Utilisation de SSH pour l’administration des périphériques</li><li> Désactivation des ports inutilisés </li></ul></p> <p>La sécurisation des ports de commutateur et le <content-link target="{C17C0D47-44EF-4539-B00E-A5EC50A42C60}" type="glossary">contrôle de l’accès au réseau</content-link> garantissent que seuls les périphériques connus et de confiance ont accès au réseau.</p> <p><b>Mesures de sécurité recommandées</b></p> <p>Les risques de sécurité ne peuvent pas être complètement éliminés ni évités. Toutefois, une gestion et une évaluation efficaces des risques peuvent réduire considérablement les risques existants. Dans le domaine de la sécurité, il est important de comprendre qu’un seul produit est incapable de sécuriser entièrement une organisation. Un système de sécurité réseau complet se compose d’une combinaison de produits, services et procédures, associés à une <content-link target="{5EAE2840-04C3-4FA0-B8A0-021FF3C4EB2C}" type="glossary">stratégie de sécurité</content-link> approfondie et à un engagement à respecter cette stratégie.</p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201040602">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5550192515">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040600/tl1201040602/cm5550192515/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040600/tl1201040602/cm5550192515/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Découvrez les risques découlant d’un accès au réseau laissé libre pour les personnes non autorisées. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201040603">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9146246352">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040600/tl1201040603/cm9146246352/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201040000/tl1201040600/tl1201040603/cm9146246352/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Mettez en œuvre des mesures de sécurité au niveau des ports pour éviter tout accès non autorisé.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1201050000">
<title><content-text>Batteries de serveurs et sécurité</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201050100">
<title><content-text>Définition d’une batterie de serveurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201050101">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm2373365917">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050100/tl1201050101/cm2373365917.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050100/tl1201050101/cm2373365917text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La plupart des réseaux d’entreprise fournissent aux utilisateurs des services accessibles depuis Internet, tels les messageries et le commerce électronique. La disponibilité et la sécurité de ces services sont essentielles au succès de l’entreprise. </p> <p><b>Batteries de serveurs</b></p> <p>Il est très difficile d’administrer et de sécuriser un grand nombre de serveurs lorsqu’ils sont distribués sur plusieurs sites d’un même réseau. C’est pourquoi ils sont fréquemment centralisés sous forme de <content-link target="{00FFEFE8-FBCE-4B90-B72E-4D60C9DE3968}" type="glossary">batteries de serveurs</content-link>. Ces batteries de serveurs sont généralement regroupées dans des salles d’ordinateurs et autres <content-link target="{56601A71-2EB1-4076-BBFE-883176F5DFA6}" type="glossary">centres de calcul</content-link>.</p> <p>La création d’une batterie de serveurs présente les avantages suivants :</p> <p><ul><li> Le trafic réseau arrive à la batterie et en repart par un point défini. La sécurisation, le filtrage et la hiérarchisation du trafic sont facilités.</li><li> Des liaisons redondantes haute capacité peuvent être installées sur les serveurs, ainsi qu’entre le réseau de la batterie et le réseau local principal. Cette configuration est plus rentable que n’importe quelle autre solution offrant un niveau de connectivité similaire, pour des serveurs répartis sur l’ensemble du réseau.</li><li> Des fonctions d’<content-link target="{D8D1836E-0E88-491B-B056-09BEA313FA21}" type="glossary">équilibrage de la charge</content-link> et de <content-link target="{379AE309-06C6-4942-8764-B9C6D0EF823F}" type="glossary">basculement</content-link> peuvent être appliquées entre les serveurs et entre les périphériques de mise en réseau.</li><li> Le nombre de périphériques de sécurité et de commutateurs haute capacité est réduit, offrant un coût de fourniture de services moins élevé.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201050102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1851278763">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050100/tl1201050102/cm1851278763/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050100/tl1201050102/cm1851278763/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Observez et consignez la manière dont le trafic se déplace entre les serveurs du réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201050200">
<title><content-text>Sécurité, pare-feu et zones démilitarisées (DMZ)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201050201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9917889393">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050200/tl1201050201/cm9917889393.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050200/tl1201050201/cm9917889393text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les serveurs de centre de calcul peuvent être la cible d’attaques malveillantes et doivent impérativement être protégés.</p> <p>Les attaques contre les batteries de serveurs peuvent entraîner une perte d’activité pour les applications de commerce électronique et les applications interentreprises, ainsi que des vols d’informations. Les réseaux locaux (LAN) et les <content-link target="{3EA564C3-FA06-4680-B247-D77B83563005}" type="glossary">réseaux de stockage SAN</content-link> doivent être sécurisés afin de réduire les risques d’attaque. Les pirates utilisent des outils très variés pour inspecter les réseaux et lancer une intrusion ou une attaque de <content-link target="{2B0C9762-0134-428E-B96F-79517BCF3F0B}" type="glossary">déni de service</content-link>. </p> <p><b>Protection des batteries de serveurs</b></p> <p>Lorsque des utilisateurs à la fois internes et externes accèdent à Internet par l’intermédiaire de la batterie de serveurs, le déploiement d’un pare-feu représente une mesure de sécurité de base courante. Toutefois, pour sécuriser correctement les batteries de serveurs, une approche plus complète est requise. Une telle approche tire parti des capacités des produits de réseau suivants, qui peuvent être déployés sur une batterie de serveurs :</p> <p><ul><li> pare-feu ;</li><li> fonctions de sécurité des commutateurs de réseau local ;</li><li> systèmes de prévention et de détection des intrusions, au niveau du réseau ou de l’hôte ;</li><li> équilibreurs de charge ;</li><li> outils de gestion et d’analyse du réseau.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1201050202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2176355630">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050200/tl1201050202/cm2176355630.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050200/tl1201050202/cm2176355630text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Zones démilitarisées</b></p> <p>Dans une conception de pare-feu de réseau traditionnel, les serveurs devant être accessibles à partir de réseaux externes sont placés dans une <content-link target="{10CC55AF-CA8C-4066-BDB2-4156A746C72D}" type="glossary">zone démilitarisée</content-link>. Les utilisateurs qui souhaitent accéder à ces serveurs à partir d’Internet ou d’un autre réseau externe non fiable ne peuvent pas visualiser les ressources situées sur le réseau local interne. Les utilisateurs du réseau local sont considérés comme des utilisateurs fiables et peu de restrictions leur sont généralement imposées lors de l’accès aux serveurs de la zone démilitarisée.</p> <p><b>Protection contre les attaques externes</b></p> <p>Les attaques provenant d’un réseau interne sont aujourd’hui plus courantes que celles provenant de sources externes. Par conséquent, la conception de la sécurité des batteries de serveurs a évolué par rapport aux anciens types de zone démilitarisée. Une couche de pare-feu et de protection contre les intrusions est requise entre les serveurs et les réseaux internes, ainsi qu’entre les serveurs et les utilisateurs externes. Une couche de sécurité supplémentaire est parfois ajoutée entre les serveurs.</p> <p>Le niveau de confidentialité des données stockées sur les serveurs et contenues dans les transactions acheminées sur le réseau détermine la stratégie de sécurité utilisée dans la conception de la batterie de serveurs.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201050300">
<title><content-text>Haute disponibilité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201050301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1151253696">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050300/tl1201050301/cm1151253696.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050300/tl1201050301/cm1151253696text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Haute disponibilité</b></p> <p>Outre le fait qu’elles offrent un niveau de sécurité supplémentaire, les batteries de serveurs doivent également fournir une disponibilité élevée pour les services et les applications du réseau. Lorsque l’on parle de réseau haute disponibilité, cela signifie que l’impact potentiel des pannes est réduit, voire éliminé. Cette protection permet au réseau de satisfaire aux besoins en matière d’accès aux applications, systèmes et données, quels que soient le moment et le lieu.</p> <p><b>Création de redondance</b></p> <p>Pour obtenir cette haute disponibilité, les serveurs sont connectés de manière redondante à deux commutateurs distincts, au niveau de la couche d’accès. Cette redondance fournit un chemin d’accès entre le serveur et le commutateur secondaire, si le commutateur primaire tombe en panne. Les périphériques situés au niveau des couches de distribution et cœur de réseau, pour le réseau de la batterie de serveurs, sont également connectés de manière redondante. Les <content-link target="{7CA7A866-92CE-4B1C-96E7-2FFE9B183C2F}" type="glossary">protocoles Spanning Tree</content-link>, tels que le protocole Rapid Spanning Tree Protocol (<content-link target="{A119EDDF-728E-4F5A-AA8C-A51D1256072A}" type="glossary">RSTP+</content-link>), gèrent les liaisons redondantes de couche 2. Le protocole HSRP (Hot Standby Router Protocol) et les protocoles de routage offrent la prise en charge des fonctions de basculement et de redondance de couche 3.</p> <p><b>Virtualisation</b></p> <p>Un serveur physique peut regrouper un grand nombre de serveurs logiques distincts. Pour cela, le serveur physique utilise un système d’exploitation spécifiquement conçu pour prendre en charge plusieurs images virtuelles. Cette fonction est appelée virtualisation. Cette technologie réduit le coût associé à la redondance des services, l’équilibrage de charge et le basculement des services de réseau critiques.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201050302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1484897050">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050300/tl1201050302/cm1484897050/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1201000000/tl1201050000/tl1201050300/tl1201050302/cm1484897050/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Définissez des liaisons de commutation redondantes au sein d’une batterie de serveurs et observez ce qui se passe lorsqu’un périphérique tombe en panne.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1201060000">
<title><content-text>Considérations relatives aux réseaux sans fil</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201060100">
<title><content-text>Considérations spécifiques aux réseaux locaux sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201060101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8513538352">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201060000/tl1201060100/tl1201060101/cm8513538352.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201060000/tl1201060100/tl1201060101/cm8513538352text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Compréhension des besoins du client</b></p> <p>Avant de préparer la mise en œuvre d’un <content-link target="{C71E12A9-ADD1-45F9-8B68-B95D8CA2F541}" type="glossary">réseau local sans fil</content-link> (<content-link target="{4AF16B4E-193F-4E32-8CB5-3FCBBDE62E0A}" type="glossary">WLAN</content-link>) intérieur, le concepteur doit parfaitement comprendre l’utilisation que son client souhaite faire de ce réseau.</p> <p>Pour cela, il doit poser au client des questions sur ses besoins en matière de réseau. Les réponses fournies affecteront la manière dont le réseau sans fil sera mis en œuvre. Voici quelques exemples de questions à poser au client :</p> <p><ul><li> Le réseau sans fil devra-t-il posséder une fonctionnalité d’itinérance ?</li><li> Quel est le type d’authentification utilisateur requise ?</li><li> Les invités auront-ils libre accès au réseau (points d’accès sans fil) ?</li><li> Quels services et applications de réseau seront mis à disposition des utilisateurs sans fil ?</li><li> Quelle sera la technique de chiffrement utilisée ?</li><li> Prévoyez-vous d’utiliser des téléphones IP sans fil ?</li><li> Quelles seront les zones de couverture à prendre en charge ?</li><li> Combien d’utilisateurs chaque zone de couverture comprendra-t-elle ?</li></ul></p> <p>Si le concepteur n’obtient pas de réponse à ses questions ou s’il ne comprend pas parfaitement les besoins du client, la mise en œuvre du réseau local sans fil sera difficile, voire impossible. Par exemple, la création de points d’accès sans fil non sécurisés, si tel est le souhait du client, est bien plus simple que la conception d’un système d’authentification pour l’accès à des serveurs internes sécurisés.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201060102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8488015650">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201060000/tl1201060100/tl1201060102/cm8488015650.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201060000/tl1201060100/tl1201060102/cm8488015650text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Conception physique du réseau</b></p> <p>Dans les conceptions de réseau sans fil traditionnelles, l’accent est mis sur les zones de couverture physique du réseau. </p> <p>Le concepteur effectue une étude du site afin de déterminer les zones de couverture requises et l’emplacement idéal pour l’installation des points d’accès sans fil. Les résultats de cette étude aident à déterminer le matériel requis pour les points d’accès, le type d’antenne à utiliser, ainsi que les différentes fonctionnalités sans fil souhaitées. Le concepteur détermine si l’itinérance entre les zones de couverture est possible.</p> <p><b>Conception du réseau logique</b></p> <p>La conception du réseau logique est souvent la tâche la plus ardue pour les concepteurs. En effet, le client souhaite généralement fournir différents niveaux d’accès à différents types d’utilisateur sans fil. En outre, les réseaux sans fil doivent être à la fois simples d’utilisation et sécurisés. La combinaison des fonctionnalités souhaitées et des contraintes imposées donne lieu à différentes méthodes de conception et de configuration pour les réseaux locaux sans fil. </p> <p>Imaginons par exemple le réseau sans fil complexe d’une entreprise qui souhaite offrir les services suivants :</p> <p><ul><li> accès sans fil libre pour les visiteurs et les fournisseurs ;</li><li> accès sans fil sécurisé pour le personnel mobile ;</li><li> connectivité fiable pour les téléphones IP sans fil.</li></ul></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201060200">
<title><content-text>Considérations spécifiques aux réseaux locaux sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201060201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5741107594">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201060000/tl1201060200/tl1201060201/cm5741107594.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201060000/tl1201060200/tl1201060201/cm5741107594text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Chaque type d’accès sans fil implique une approche de conception unique.</p> <p><b>Accès libre pour les invités</b></p> <p>Lorsque des visiteurs ou des fournisseurs se trouvent chez un client, il est fréquent qu’ils souhaitent avoir accès à Internet ou à leur messagerie électronique. Ce type d’accès doit être simple et pratique ; il dispose rarement d’un chiffrement <content-link target="{CFAC634A-D1A9-4C9B-AF8E-32D5A019530B}" type="glossary">WEP</content-link> (Wired Equivalent Privacy) ou <content-link target="{B3963A28-2C2E-422B-8110-AB65CC8181B3}" type="glossary">WPA</content-link> (Wi-Fi Protected Access). Pour aider les invités à se connecter au réseau, l’identificateur du point d’accès au service (<content-link target="{439FDA08-D142-445C-9B0B-F698FCC8FC77}" type="glossary">SSID</content-link>) est diffusé publiquement. </p> <p>De nombreux systèmes de point d’accès sans fil pour visiteurs utilisent le protocole DHCP et un serveur de connexion pour contrôler et enregistrer l’utilisation du réseau sans fil. Les utilisateurs invités accèdent généralement au réseau sans fil en ouvrant une fenêtre de navigateur et en acceptant la politique d’utilisation spécifiée. Le système d’enregistrement des invités consigne les données relatives à l’utilisateur et son adresse matérielle, puis le connecte au trafic IP. Ces systèmes requièrent l’installation d’un serveur d’applications sur le même réseau ou réseau local virtuel, en tant que point d’accès.</p> <p><b>Accès sécurisé pour le personnel</b></p> <p>Certains périphériques de réseau local sans fil ne prennent pas en charge l’accès invité isolé. Pour sécuriser l’accès du personnel, utilisez une infrastructure de réseau local sans fil entièrement séparée, qui n’inclut pas l’accès invité. Pour ce faire, il est recommandé d’isoler les utilisateurs internes sur un réseau local virtuel indépendant.</p> <p>Voici quelques autres infrastructures sans fil recommandées :</p> <p><ul><li> Non-diffusion du SSID</li><li> Chiffrement puissant</li><li> Authentification des utilisateurs</li><li> Transmission tunnel par <content-link target="{304B9119-D073-4F9F-8DF2-456DACFA55D4}" type="glossary">réseau privé virtuel</content-link> (<content-link target="{70D94DE1-C5D9-45FE-A620-7C0F431F6D70}" type="glossary">VPN</content-link>) pour les données sensibles</li><li> Pare-feu et prévention des intrusions</li></ul></p> <p>Dans les zones où la sécurisation est réservée à quelques périphériques, il est possible d’utiliser le filtrage des adresses MAC pour restreindre l’accès.</p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1201070000">
<title><content-text>Prise en charge des réseaux étendus et des télétravailleurs</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201070100">
<title><content-text>Conception au niveau de la périphérie du réseau d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201070101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9819802387">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070100/tl1201070101/cm9819802387.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070100/tl1201070101/cm9819802387text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La périphérie est la zone où le réseau de l’entreprise se connecte aux réseaux externes. Les routeurs de périphérie fournissent la connectivité entre l’infrastructure de campus interne et Internet. Ils fournissent également la connectivité aux services et utilisateur distants du réseau étendu. Les exigences en matière de conception, pour la périphérie du réseau, diffèrent de celles du réseau campus lui-même. </p> <p><b>Coût de la bande passante</b></p> <p>La plupart des réseaux de campus reposent sur la technologie Ethernet. Cependant, la connectivité de réseau étendu au niveau de la périphérie fait généralement l’objet d’un contrat de location avec un fournisseur de services de télécommunications tiers. Ces services loués peuvent être onéreux, c’est pourquoi la bande passante disponible pour les connexions au réseau étendu est souvent inférieure à celle disponible au sein du réseau local. </p> <p><b>Qualité de service</b></p> <p>La différence de bande passante entre le réseau local et le réseau étendu peut générer des goulets d’étranglement. Les données sont alors mises en file d’attente par les routeurs de périphérie. Pour pouvoir anticiper et gérer ces files d’attente, une stratégie de qualité de service (QS) doit être mise en place. De ce fait, la conception et la mise en œuvre des liaisons de réseau étendu peuvent s’avérer complexes. </p> <p><b>Sécurité</b></p> <p>Les utilisateurs et les services accessibles depuis les routeurs de périphérie ne sont pas toujours connus ; c’est pourquoi la sécurité à ce niveau est un facteur absolument essentiel. La détection des intrusions et l’inspection dynamique du pare-feu doivent être mises en place afin de protéger le réseau de campus interne des menaces extérieures.</p> <p><b>Accès à distance</b></p> <p>Dans de nombreux cas, les services du réseau local de campus doivent être étendus jusqu’à la périphérie, pour le personnel et les bureaux distants. Ce type d’accès impose des contraintes différentes de celles de l’accès public, fourni aux utilisateurs accédant au réseau local via Internet. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201070200">
<title><content-text>Intégration des sites distants à la conception de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201070201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3227289484">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070200/tl1201070201/cm3227289484.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070200/tl1201070201/cm3227289484text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La conception d’un réseau capable de prendre en charge des filiales et du personnel distant exige du concepteur qu’il soit familiarisé avec les fonctionnalités et capacités des différentes technologies de réseau étendu. Les technologies de réseau étendu usuelles incluent :</p> <p><ul><li> les lignes louées ;</li><li> les réseaux à commutation de circuits ;</li><li> les réseaux à commutation de paquets, de type relais de trames ;</li><li> les <content-link target="{EE43EE47-FA90-4D9D-87F7-055D4282F4A9}" type="glossary">réseaux à commutation de cellules</content-link>, tels que les réseaux en <content-link target="{38489E14-964C-449B-A740-F61610B7A1C7}" type="glossary">mode ATM</content-link>.</li></ul></p> <p>Sur de nombreux sites, des technologies de réseau étendu plus récentes sont disponibles, notamment :</p> <p><ul><li> les lignes d’abonné numérique (DSL) ;</li><li> Metro Ethernet ;</li><li> les modems câble ;</li><li> le sans fil longue portée ;</li><li> la commutation multiprotocole par étiquette (MPLS).</li></ul></p> <p>La plupart des technologies de réseau étendu sont louées sur une base mensuelle auprès de fournisseurs de services en télécommunications. Suivant les distances impliquées, ce type de connectivité peut être assez onéreux. Les contrats de réseau étendu incluent souvent des <content-link target="{C1022203-8A87-4C52-8F68-7CD4513096FC}" type="glossary">accords de niveau de service</content-link>. Ces accords garantissent le niveau de service proposé par le fournisseur. Ils prennent en charge les applications métier critiques, tels que la téléphonie IP et le traitement des transactions à haute vitesse pour les sites distants.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1201070202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9837604283">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070200/tl1201070202/cm9837604283.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070200/tl1201070202/cm9837604283text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il est fréquent que les employés d’une entreprise ne travaillent pas tous sur le site principal. Voici notamment quelques exemples de personnel à distance :</p> <p><ul><li> télétravailleurs ;</li><li> employés mobiles ; </li><li> personnel des filiales.</li></ul></p> <p>Les télétravailleurs travaillent généralement un ou plusieurs jours par semaine depuis leur domicile ou un autre site de l’entreprise. Les employés mobiles, quant à eux, sont toujours en déplacement, d’un site à un autre, ou travaillent en permanence sur le site d’un client. Certains employés travaillent également dans des filiales de l’entreprise. Dans tous les cas, ces employés doivent pouvoir se connecter au réseau de l’entreprise. Le développement d’Internet a offert à de nombreuses entreprises un moyen d’étendre leurs réseaux. </p> <p><b>Réseaux privés virtuels</b></p> <p>L’une des solutions de connexion les plus courantes aujourd’hui, tout particulièrement pour les télétravailleurs, est la création d’un <content-link target="{304B9119-D073-4F9F-8DF2-456DACFA55D4}" type="glossary">réseau privé virtuel</content-link> (<content-link target="{70D94DE1-C5D9-45FE-A620-7C0F431F6D70}" type="glossary">VPN</content-link>) via Internet. Ce réseau privé a recours à un réseau public pour connecter entre eux des sites ou des utilisateurs distants. Au lieu d’utiliser une connexion dédiée réelle, comme par exemple des lignes louées, le réseau privé virtuel se sert de connexions virtuelles routées via Internet, entre le réseau privé de l’entreprise et l’ordinateur ou le routeur distant.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1201070203">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm7132364285">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070200/tl1201070203/cm7132364285.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070200/tl1201070203/cm7132364285text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Passez le pointeur de la souris sur chaque photo pour afficher les informations relatives aux différents télétravailleurs. Faites glisser le type de connexion jusqu’au télétravailleur approprié, puis cliquez sur Vérifier. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1201070300">
<title><content-text>Liaisons de sauvegarde et de redondance</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201070301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7370584281">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070300/tl1201070301/cm7370584281.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070300/tl1201070301/cm7370584281text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Liaisons redondantes</b></p> <p>Une redondance est obligatoire sur les liaisons de réseau étendu et essentielle pour garantir une connexion fiable avec les sites et les utilisateurs distants.</p> <p>Certaines applications métier exigent que tous les paquets soient livrés en temps opportun. Il est alors indispensable qu’aucune perte de connectivité n’ait lieu. La redondance du réseau étendu et de l’interréseau garantit une haute disponibilité pour les applications de bout en bout.</p> <p>Sur un réseau étendu, les liaisons de sauvegarde fournissent la redondance requise. Ces liaisons utilisent généralement des technologies différentes de celles servant à la connexion principale. Ainsi, en cas de panne sur l’un des systèmes, le système de sauvegarde n’est pas affecté. </p> <p>Par exemple, une entreprise utilisant des connexions de réseau étendu point à point vers ses sites distants se sert de réseaux privés virtuels, via Internet, comme stratégie alternative à la redondance. Les modems DSL, RNIS et par ligne commutée sont également des solutions de connexion alternatives pour créer des liaisons de sauvegarde, en cas de panne du réseau étendu. Bien que les liaisons de sauvegarde soient souvent plus lentes que les connexions principales, elles peuvent être configurées afin de transférer uniquement les données et les transactions à priorité élevée.</p> <p><b>Partage de charge</b></p> <p>Outre la création d’une stratégie de sauvegarde, les connexions de réseau étendu redondantes permettent d’obtenir de la bande passante supplémentaire par le biais du partage de charge. La liaison de sauvegarde peut être configurée pour fournir de la bande passante supplémentaire, soit en permanence, soit uniquement durant les pics de trafic. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1201070302">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm8514166874">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070300/tl1201070302/cm8514166874.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201070000/tl1201070300/tl1201070302/cm8514166874text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page </p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Faites glisser l’option de connectivité jusqu’au nuage approprié, pour chaque emplacement de réseau. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1201080000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201080100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1201080101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm4119834505">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201080000/tl1201080100/tl1201080101/cm4119834505.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1201000000/tl1201080000/tl1201080100/tl1201080101/cm4119834505text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1201090000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1201090100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1201090101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm8046976434">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1201000000/tl1201090000/tl1201090100/tl1201090101/cm8046976434/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1201000000/tl1201090000/tl1201090100/tl1201090101/cm8046976434/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
