<chapter type="" id="tl1202000000">
<title><content-text>Collecte des données de configuration requise pour un réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1202000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1202000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1202000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm7014742332">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202000000/tl1202000100/tl1202000101/cm7014742332.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202000000/tl1202000100/tl1202000101/cm7014742332text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1202000102">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm3798934845">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202000000/tl1202000100/tl1202000102/cm3798934845.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202000000/tl1202000100/tl1202000102/cm3798934845text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1202010000">
<title><content-text>Présentation de Cisco Lifecycle Services</content-text></title>
<topic type="" id="tl1202010100">
<title><content-text>Cycle de vie d’un réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202010101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2206938382">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010100/tl1202010101/cm2206938382.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010100/tl1202010101/cm2206938382text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le monde des réseaux est aujourd’hui en pleine évolution. La mise en réseau dépasse le simple raccordement d’ordinateurs entre eux. Il s’agit aujourd’hui d’une approche intelligente, jouant un rôle clé dans l’amélioration des performances d’une entreprise. Les sociétés cherchent à étendre toujours plus leurs réseaux. Grâce aux avancées technologiques, elles peuvent offrir de nouveaux services et améliorer leur productivité.</p> <p><b>Cisco Lifecycle Services</b></p> <p>Cisco Lifecycle Services a été conçu pour accompagner l’évolution des réseaux. Il s’agit d’une approche en six phases. Chacune de ces phases définit les activités requises pour déployer et faire fonctionner sans soucis les technologies Cisco. Cette méthode indique également comment optimiser les performances d’un réseau, tout au long de son cycle de vie.</p> <p>Les six phases de Cisco Lifecycle Services sont les suivantes :</p> <p><ul><li>Phase de préparation</li><li> Phase de planification</li><li> Phase de conception</li><li> Phase d’implémentation</li><li> Phase d’exploitation</li><li> Phase d’optimisation</li></ul></p> <p>Ce processus est souvent appelé <content-link target="{D6BAEA6D-5DF9-4490-96D3-4C99EEBB2BEC}" type="glossary">PPDIOO</content-link>, en référence à la première lettre du nom de chacune des six phases, en anglais.</p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1202010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7425417073">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010100/tl1202010102/cm7425417073.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010100/tl1202010102/cm7425417073text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Étude de cas : Réseau d’un stade</b></p> <p>L’équipe de direction du stade travaille en collaboration avec NetworkingCompany à la rénovation et à la mise à jour du réseau du stade. Ce réseau s’est étendu au fil du temps. Toutefois, cette évolution s’est faite de manière anarchique, sans prendre en compte les objectifs commerciaux de l’entreprise ni l’infrastructure existante. Plusieurs nouveaux projets ont été mis en œuvre, mais les administrateurs réseau ne disposaient pas des connaissances et du recul nécessaires, en matière de bande passante, de définition des priorités de trafic, etc., pour gérer un réseau aussi sophistiqué et vital à l’entreprise. La direction du stade souhaite aujourd’hui ajouter de nouvelles fonctionnalités de pointe, mais le réseau existant est incapable de les prendre en charge.</p> <p><b>Phases du cycle de vie du réseau</b></p> <p>Les représentants de NetworkingCompany rencontrent la direction du stade, afin de discuter de la conception du nouveau réseau. Bien que la conception ne représente qu’une partie du cycle de vie du réseau, toutes les phases du modèle PPDIOO ont un impact sur les décisions en matière de conception.</p>  <p>Lors des phases de préparation et de planification, le concepteur du réseau et le personnel du stade identifient les objectifs commerciaux et les spécifications techniques requises et déterminent les contraintes de conception. Les exigences et contraintes définies durant ces phases ont une influence sur les décisions prises durant la phase de conception.</p> <p>La phase d’implémentation commence une fois la conception approuvée. Elle comprend l’intégration de la nouvelle conception au réseau existant.</p> <p>Lors des phases d’exploitation et d’optimisation, le personnel du stade analyse et surveille les performances du réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202010200">
<title><content-text>Cycle de vie - Phase de préparation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5996993755">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010200/tl1202010201/cm5996993755.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010200/tl1202010201/cm5996993755text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Phase de préparation</b></p> <p>Lors de la phase de préparation, la direction du stade et l’équipe NetworkingCompany définissent les objectifs commerciaux suivants :</p> <p><ul><li> améliorer l’expérience du client ;</li><li> réduire les coûts ;</li><li> ajouter des services supplémentaires ;</li><li> prendre en charge l’évolution de l’entreprise.</li></ul></p> <p>Ces objectifs offrent un cadre pour monter le <content-link target="{F3EAFDCB-29E6-4D64-A19B-AD4B0DE1D9A7}" type="glossary">dossier commercial</content-link>. Ce dossier permet de justifier l’investissement financier requis pour l’implémentation de la nouvelle infrastructure. L’entreprise prend ainsi en compte les contraintes commerciales possibles, notamment en termes de budget, de personnel, de stratégie et de planification.</p> <p>Une fois le dossier commercial validé, l’équipe NetworkingCompany aide à mettre au point une solution et une stratégie de haut niveau technologique.</p> <p>Cette stratégie identifie :</p> <p><ul><li> les technologies avancées prenant en charge la nouvelle solution de réseau ;</li><li> les applications et services de réseau, actuels et planifiés, ainsi que leur niveau de priorité en fonction des objectifs commerciaux ;</li><li> le personnel, les processus et les outils requis pour prendre en charge l’exploitation et la gestion de la nouvelle solution technologique.</li></ul></p> <p>La phase de préparation a généralement lieu avant que l’entreprise émette une <content-link target="{25CDC5C3-96C7-4D3C-8D35-6F9FF8E075CA}" type="glossary">demande de proposition</content-link> ou une <content-link target="{570C1393-4589-4B18-9765-E2515E0CCF87}" type="glossary">demande de devis</content-link>, qui définissent les conditions requises pour le nouveau réseau. Ils contiennent des informations sur les méthodes d’achat et d’installation des technologies de réseau, auxquelles l’entreprise a recours. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202010300">
<title><content-text>Cycle de vie - Phase de planification</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7722012046">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010300/tl1202010301/cm7722012046.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010300/tl1202010301/cm7722012046text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Phase de planification</b></p> <p>Lors de la phase de planification, le concepteur du réseau effectue une évaluation complète du site et de son fonctionnement. Cette évaluation permet de déterminer l’état actuel des infrastructures de réseau, d’exploitation et d’administration du réseau. </p> <p>L’équipe NetworkingCompany identifie toutes les modifications à effectuer, qu’elles soient physiques, environnementales ou électriques. Elle évalue également la capacité de l’infrastructure actuelle d’exploitation et de gestion de réseau à prendre en charge la nouvelle solution technologique. Tous les changements apportés à l’infrastructure, au personnel, aux processus et aux outils doivent être terminés avant l’implémentation de la nouvelle solution. </p> <p>Cette phase permet également de déterminer les applications personnalisées requises, qui amélioreront la fonctionnalité du nouveau réseau. L’équipe NetworkingCompany crée un document contenant tous les éléments requis en termes de conception. </p> <p><b>Plan de projet</b></p> <p>Lors de cette phase, l’équipe NetworkingCompany et la direction du stade mettent au point un plan qui permettra de gérer l’ensemble du projet. Ce plan de projet inclut les éléments suivants :</p> <p><ul><li> tâches à réaliser ;</li><li> calendrier et échéances clés ;</li><li> risques et contraintes ;</li><li> responsabilités ;</li><li> ressources requises.</li></ul></p> <p>Le plan doit être conforme aux objectifs commerciaux précédemment établis, en termes d’étendue, de coût et de ressources. La direction du stade et NetworkingCompany désignent les personnes qui seront chargées de travailler sur le projet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1202010302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7797618350">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010300/tl1202010302/cm7797618350/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010300/tl1202010302/cm7797618350/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide des informations fournies, identifiez les objectifs commerciaux et les contraintes de FilmCompany. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202010400">
<title><content-text>Cycle de vie - Phase de conception</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2439436148">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010400/tl1202010401/cm2439436148.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010400/tl1202010401/cm2439436148text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Phase de conception</b></p> <p>Lors de la phase de conception, l’équipe NetworkingCompany oriente son travail sur les exigences initialement définies durant la phase de planification.</p> <p>Le document de conception est créé conformément aux spécifications identifiées lors des phases de préparation et de planification, en termes de :</p> <p><ul><li> <content-link target="{7316F178-E598-422E-ABF7-676D7D69FC20}" type="glossary">Disponibilité</content-link></li><li> <content-link target="{C2327336-F87E-4374-B1F4-8FD3EAB1930F}" type="glossary">Évolutivité</content-link></li><li> <content-link target="{78F37938-DEEE-457F-8956-93A8A51780E8}" type="glossary">Sécurité</content-link></li><li> <content-link target="{56C0A47D-D211-4DE3-BB88-5E4284240E4C}" type="glossary">Facilité de gestion</content-link></li></ul></p> <p>La conception doit être suffisamment flexible pour permettre d’effectuer les modifications ou les ajouts nécessaires si les besoins ou les objectifs évoluent. La nouvelle technologie doit être intégrée à l’infrastructure d’exploitation et de gestion de réseau existante.</p> <p><b>Planification de l’installation</b></p> <p>À la fin de la phase de conception, le concepteur du réseau met au point des plans pour guider l’installation et garantir que le résultat final soit conforme aux souhaits du client. Ces plans incluent :</p> <p><ul><li> la configuration et le test de la connectivité ;</li><li> l’implémentation du système proposé ;</li><li> la démonstration de la fonctionnalité du réseau ;</li><li> la migration des applications de réseau ;</li><li> la validation du fonctionnement du réseau ;</li><li> la formation des utilisateurs finaux et du personnel d’assistance.</li></ul></p> <p>La conception du réseau est finalisée lors de la phase de conception de la mise à niveau du réseau du stade. Les nouveaux équipements et technologies choisis sont testés. Une étude de la conception proposée permet de confirmer que les objectifs commerciaux sont remplis. Une proposition finale est créée, pour passer à la phase d’implémentation.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1202010402">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm4331794805">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010400/tl1202010402/cm4331794805.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010400/tl1202010402/cm4331794805text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Page </b></p> <p><b>Exercice</b></p> <p>QRU - Écrivez trois ou quatre questions sur les phases de préparation, de planification et de conception.</p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202010500">
<title><content-text>Cycle de vie - Phase d’implémentation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2613774106">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010500/tl1202010501/cm2613774106.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010500/tl1202010501/cm2613774106text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Phase d’implémentation</b></p> <p>La phase d’implémentation commence après que NetworkingCompany a terminé la conception et que le client l’a approuvée. Le réseau est alors construit conformément aux spécifications de conception prédéfinies. La phase d’implémentation permet de vérifier si la conception de réseau est viable ou non.</p> <p><b>Test du nouveau réseau</b></p> <p>Le fait de tester la nouvelle solution réseau (en tout ou partie) dans un environnement contrôlé permet d’identifier et de résoudre les éventuels problèmes d’implémentation avant l’installation réelle.</p> <p>Une fois les problèmes éventuels résolus, l’équipe NetworkingCompany installe la nouvelle solution et l’intègre au réseau existant. Lorsque l’installation est terminée, des tests complémentaires sont effectués. </p> <p>Le <content-link target="{F162AD62-AA96-4550-8833-CE1E7D7CB643}" type="glossary">test d’acceptation du système</content-link> permet de vérifier que le nouveau réseau est conforme aux objectifs commerciaux et aux spécifications de conception requises. Le résultat de ce test est consigné et intégré à la documentation fournie au client. Si une formation est requise pour le personnel du stade, elle doit être effectuée durant cette phase.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1202010502">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm6717828665">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010500/tl1202010502/cm6717828665.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010500/tl1202010502/cm6717828665text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Faites glisser chaque terme jusqu’à la définition correspondante, puis cliquez sur Vérifier.</p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202010600">
<title><content-text>Cycle de vie - Phase d’exploitation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202010601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4226942682">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010600/tl1202010601/cm4226942682.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010600/tl1202010601/cm4226942682text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Phase d’exploitation</b></p> <p>Les phases d’exploitation et d’optimisation sont permanentes. Elles correspondent à l’exploitation quotidienne du réseau. Le personnel du stade surveille le réseau et établit une <content-link target="{502C27C5-21C4-4509-A844-492D8178F892}" type="glossary">ligne de base du réseau</content-link>. Cette surveillance aide l’entreprise à obtenir des performances optimales en termes d’évolutivité, de disponibilité, de sécurité et de facilité de gestion. </p> <p>Une fois le nouveau réseau installé, le personnel du stade assure l’administration du réseau afin de vérifier que celui-ci fonctionne conformément aux spécifications de conception définies lors des phases de préparation et de planification.</p> <p><b>Définition des stratégies et des procédures</b></p> <p>Les stratégies et les procédures sont des éléments nécessaires à la gestion des problèmes de réseau, notamment : </p> <p><ul><li> les incidents de sécurité ;</li><li> les changements de configuration ;</li><li> l’achat d’équipement.</li></ul></p> <p>La mise à jour de ces stratégies et procédures, effectuée après toute mise à niveau, permet de réduire les temps d’interruption, les coûts d’exploitation et les problèmes associés aux changements de structure. Si aucune stratégie ou procédure n’a été définie, il est important d’en créer une.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1202010602">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8324238949">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010600/tl1202010602/cm8324238949/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010600/tl1202010602/cm8324238949/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez Cisco Network Assistant pour étudier le trafic réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202010700">
<title><content-text>Cycle de vie - Phase d’optimisation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202010701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2044766438">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010700/tl1202010701/cm2044766438.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010700/tl1202010701/cm2044766438text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Phase d’optimisation</b></p> <p>L’optimisation du réseau est un processus continu et permanent. Elle a pour objectif d’améliorer les performances et la fiabilité du réseau, en identifiant et en résolvant les problèmes potentiels avant qu’ils ne se concrétisent. Ceci garantit la réalisation des objectifs commerciaux et la conformité aux spécifications définies par l’entreprise. Voici quelques-uns des problèmes de réseau les plus courants détectés lors de la phase d’optimisation :</p> <p><ul><li> incompatibilité entre fonctions ;</li><li> nombre de liaisons insuffisant ;</li><li> problèmes de performances au niveau des périphériques, lorsque plusieurs fonctions sont activées ;</li><li> évolutivité des protocoles.</li></ul></p> <p>La stratégie technologique et le fonctionnement du réseau doivent s’adapter à mesure que les objectifs commerciaux évoluent. Il peut même parfois être nécessaire de passer par une nouvelle étape de conception, en répétant le cycle PPDIOO. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1202010702">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm1243253729">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010700/tl1202010702/cm1243253729.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202010000/tl1202010700/tl1202010702/cm1243253729text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Pour chaque action répertoriée dans la colonne de gauche, cochez la case de la phase correspondante (préparation, planification, conception, implémentation, exploitation OU optimisation), puis cliquez sur Vérifier.</p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1202020000">
<title><content-text>Présentation du processus de vente</content-text></title>
<topic type="" id="tl1202020100">
<title><content-text>Réponse à une demande de devis ou à un appel d’offres</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2738176770">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020100/tl1202020101/cm2738176770.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020100/tl1202020101/cm2738176770text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’une entreprise ou une organisation décide de mettre à niveau ou de remplacer son réseau existant, elle émet généralement un appel d’offres ou une demande de devis. Suivant le modèle PPDIOO, cette étape a lieu à la fin de la phase de préparation. Les appels d’offres et les demandes de devis contiennent les spécifications définissant le format et le contenu souhaité pour les réponses envoyées par les fournisseurs potentiels. Les fournisseurs se doivent de respecter à la lettre les instructions contenues dans ce document. Sinon, ils risquent de perdre le contrat.</p> <p>Outre les exigences du client en matière de format et de contenu, les appels d’offres et demandes de devis indiquent les échéances à respecter. Une réponse renvoyée après le délai indiqué dans l’appel d’offres pourra faire l’objet d’un refus.</p> <p><b>Réponse à l’appel d’offres</b></p> <p>Chaque section du document de réponse doit être aussi détaillée que possible. Sauf indication contraire, les numéros de section de la réponse doivent correspondre aux numéros de section de l’appel d’offres. Le style de la réponse doit être adapté au public ciblé. Si nécessaire, les termes et concepts techniques doivent être explicités.</p> <p>Pour faciliter l’organisation et la lecture du document de réponse, prévoyez une table des matières. Une lettre d’introduction doit accompagner le document de réponse.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202020200">
<title><content-text>Réunion préalable</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1562527089">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020200/tl1202020201/cm1562527089.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020200/tl1202020201/cm1562527089text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Réunion préalable</b></p> <p>Avant l’échéance d’envoi des réponses à un appel d’offres, le client peut organiser une réunion d’information, appelée réunion préalable. Elle a pour objectif de :</p> <p><ul><li> donner l’opportunité d’étudier l’étendue du projet avec le client ;</li><li> fournir les informations et la documentation complémentaires, identifiées mais non incluses dans l’appel d’offres initial ;</li><li> clarifier la mise en forme du projet et le calendrier, en ajoutant des détails ne figurant pas dans l’appel d’offres initial.</li></ul></p> <p>Cette réunion permet également au fournisseur d’avoir une idée du nombre de fournisseurs également intéressés par le projet. Si aucune réunion préalable n’est organisée, il est possible d’obtenir des informations et de la documentation complémentaires en contactant directement les interlocuteurs désignés dans l’appel d’offres.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202020300">
<title><content-text>Présentation d’un appel d’offres</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202020301">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6284161931">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020300/tl1202020301/cm6284161931.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020300/tl1202020301/cm6284161931text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Appel d’offres</b></p> <p>La société ayant rédigé l’appel d’offres en envoie généralement une copie aux fournisseurs concernés. L’appel d’offres peut également être mis en ligne sur le site Web de la société. Les réponses aident le client à comparer les services, les produits, les tarifs et l’assistance proposés par les différents fournisseurs.</p> <p>Généralement, un appel d’offres pour un projet de réseau inclut les éléments suivants :</p> <p><ul><li> objectifs commerciaux du projet ;</li><li> étendue prévue pour le projet ;</li><li> informations sur le réseau existant et ses applications ;</li><li> exigences pour le nouveau réseau ;</li><li> contraintes commerciales, techniques ou environnementales ;</li><li> calendrier préliminaire, avec échéances clés et éléments à livrer ;</li><li> conditions générales contractuelles.</li></ul></p> <p>Il est important que chaque élément figurant dans l’appel d’offres soit repris et commenté dans la réponse. Une réponse incomplète pourra faire l’objet d’un refus. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202020400">
<title><content-text>Présentation d’une demande de devis</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202020401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8890316718">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020400/tl1202020401/cm8890316718.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020400/tl1202020401/cm8890316718text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Demande de devis</b></p> <p>La demande de devis est une alternative à l’appel d’offres lorsque les spécifications techniques du projet sont déjà connues. Si une équipe réseau expérimentée est en place dans la société, elle peut rédiger une demande de devis afin de connaître le budget nécessaire à l’acquisition des services et des équipements requis. Il est souvent beaucoup plus facile de répondre à une demande de devis qu’à un appel d’offres, car il est plus simple de déterminer un tarif ou une estimation pour les services requis.</p> <p>Le contenu de la demande peut varier, mais celle-ci se compose généralement de trois sections. De même que pour un appel d’offres, la réponse à une demande de devis doit suivre un format spécifique. Les délais indiqués doivent être strictement respectés. </p> <p>Pour répondre à une demande de devis, observez la même procédure que pour un appel d’offres. Pour que la réponse soit bien prise en compte, respectez à la lettre les instructions fournies et envoyez la réponse avant la date d’échéance. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1202020402">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm6905359517">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020400/tl1202020402/cm6905359517.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020400/tl1202020402/cm6905359517text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p> <p>Faites glisser les éléments placés à droite jusqu’à la section appropriée, puis cliquez sur Vérifier.</p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202020500">
<title><content-text>Présentation du rôle de chargé de clientèle</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4877030000">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020500/tl1202020501/cm4877030000.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020500/tl1202020501/cm4877030000text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque NetworkingCompany reçoit l’appel d’offres de StadiumCompany, un chargé de clientèle est nommé, qui sera chargé de répondre à cet appel d’offres. Les chargés de clientèle NetworkingCompany ont pour rôle d’établir et d’entretenir la relation entre l’entreprise et ses clients. Cette relation débute lorsque le chargé de clientèle communique pour la première fois avec le client potentiel. Elle se poursuit lors des différentes phases du cycle de vie PPDIOO du réseau. Le client se fie aux connaissances et à l’expertise de son chargé de clientèle pour déterminer ses besoins en matière de réseau. Pour réussir, un chargé de clientèle se doit de gagner et conserver la confiance du client. Le chargé de clientèle affecté au projet du stade doit établir une relation de confiance entre StadiumCompany et NetworkingCompany. </p> <p><b>Voies de communication</b></p> <p>Le chargé de clientèle est le principal interlocuteur du personnel du stade au sein de NetworkingCompany. Un bon chargé de clientèle possède d’excellentes qualités relationnelles et une connaissance approfondie de l’activité du client. Il communique avec l’équipe de direction du stade par téléphone, par courriel et/ou directement (réunions), selon les préférences du client. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1202020502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4456389545">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020500/tl1202020502/cm4456389545.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020500/tl1202020502/cm4456389545text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Responsabilités du chargé de clientèle</b><br/> Dans certaines entreprises, les chargés de clientèle ont pour tâche de contacter tous les clients existants et potentiels d’une zone géographique donnée. D’autres se voient affecter des projets ou des comptes spécifiques, suivant le secteur d’activité du client. Bien que les fonctions puissent varier selon le poste, la plupart des chargés de clientèle sont responsables des tâches suivantes : </p> <p><ul><li> réaliser leurs objectifs en termes de vente et de recettes ;</li><li> communiquer aux clients, existants ou potentiels, des informations sur les nouveaux produits et technologies ;</li><li> diriger les équipes locales de vente, de maintenance et d’assistance ;</li><li> planifier et budgétiser les ventes et prendre en charge les projets ;</li><li> répondre aux demandes des clients en termes de propositions commerciales, de démonstrations, de devis et d’information ;</li><li> négocier les contrats de vente ou de service et en assurer le suivi.</li></ul></p> <p>Chez NetworkingCompany, les chargés de clientèle sont également tenus de participer à des formations de vente et de gestion de clientèle et doivent posséder des connaissances de base en matière de réseau.</p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202020600">
<title><content-text>Présentation du rôle d’ingénieur système de prévente</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202020601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4757554119">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020600/tl1202020601/cm4757554119.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020600/tl1202020601/cm4757554119text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Afin d’aider le chargé de clientèle dans sa tâche, NetworkingCompany emploie du personnel technique en prévente et en après-vente. </p> <p><b>Ingénieur système de prévente</b></p> <p>Les ingénieurs système de prévente (parfois appelés ingénieurs d’assistance technique en prévente) aident le chargé de clientèle et le client à définir les besoins en termes de mise à niveau ou d’ajouts pour le réseau du client. Les chargés de clientèle se fient à l’expertise technique de ces ingénieurs pour veiller à ce que les nouveaux équipements et services choisis soient adaptés aux besoins du client. Lors des phases de planification et de conception du modèle de cycle de vie PPDIOO, les ingénieurs système aident à déterminer les spécifications techniques requises et la faisabilité des modifications proposées pour le réseau. Ces ingénieurs, ainsi que les techniciens réseau avec lesquels ils collaborent, sont chargés des tâches suivantes :</p> <p><ul><li> évaluer l’infrastructure de réseau actuelle du client ;</li><li> déterminer si une mise à niveau du réseau ou un ajout peut répondre aux spécifications techniques requises ;</li><li> s’assurer que les modifications proposées puissent être intégrées au réseau client existant ;</li><li> tester et évaluer les solutions proposées.</li></ul></p> <p>L’ingénieur système de prévente aide le concepteur du réseau à identifier les problèmes au sein du réseau existant et les problèmes potentiels posés par la modification future du réseau. Une identification et une résolution anticipées des problèmes sont essentielles au succès de la mise à niveau ou de l’installation. L’ingénieur joue également un rôle crucial dans la réponse aux appels d’offres, en mettant au point un document technique précis. </p> <p>Les ingénieurs système de prévente doivent posséder une formation en conception de réseau, ainsi qu’en technologies de réseau. Il est souvent nécessaire qu’ils possèdent une certification en conception de réseau, de type CCDA (Cisco Certified Design Associate).</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202020700">
<title><content-text>Présentation du rôle de concepteur de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202020701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6704284435">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020700/tl1202020701/cm6704284435.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020700/tl1202020701/cm6704284435text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un concepteur de réseau doit posséder des connaissances approfondies sur l’ensemble des équipements et des technologies de réseau existants, ainsi que sur leurs capacités. Ces compétences lui permettent de définir une conception adaptée aux besoins du client en matière d’évolutivité, de disponibilité, de sécurité et de facilité de gestion. Le concepteur est impliqué dans les phases de planification et de conception du cycle de vie PPDIOO du réseau. Dans les petites entreprises, l’ingénieur système de prévente peut assumer le rôle de concepteur réseau. Dans les grandes structures, une équipe de plusieurs concepteurs peut parfois travailler sur un même projet. Dans notre exemple, un seul concepteur réseau travaille sur le projet.</p> <p>Un bon concepteur de réseau ne se contente pas de définir les besoins en matière de réseau ; il prend aussi le temps de se familiariser avec l’activité du client. Il est ainsi plus à même d’anticiper les évolutions de l’activité qui auront un impact sur le réseau. Un concepteur est chargé des tâches suivantes :</p> <p><ul><li> analyser les objectifs et les contraintes du client afin de déterminer les spécifications techniques requises pour la nouvelle conception ;</li><li> évaluer l’installation de réseau existante ;</li><li> choisir les technologies et les équipements qui répondront le mieux aux exigences du client ;</li><li> schématiser la position et les interconnexions des différents périphériques et services réseau ;</li><li> concevoir et superviser les tests de faisabilité ;</li><li> assister le chargé de clientèle dans la préparation du projet à présenter au client.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1202020702">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5875910034">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020700/tl1202020702/cm5875910034.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020700/tl1202020702/cm5875910034text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Chez NetworkingCompany, l’équipe de conception est composée de professionnels réseau hautement compétents. Le concepteur doit se tenir au courant des dernières technologies, ainsi que des pratiques du secteur en matière de conception. </p> <p>Outre ses certifications techniques de professionnel de la mise en réseau, le concepteur doit posséder une certification en conception de réseau.</p> <p>Le concepteur chargé de la mise à niveau du réseau du stade possède une certification CCDP (Cisco Certified Design Professional). Cette certification avancée prouve que le concepteur dispose des compétences nécessaires pour concevoir un réseau complexe, tel que celui requis par l’entreprise gérante du stade.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202020800">
<title><content-text>Présentation du rôle d’ingénieur de service après-vente</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202020801">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8273989408">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020800/tl1202020801/cm8273989408.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020800/tl1202020801/cm8273989408text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors des phases d’implémentation, d’exploitation et d’optimisation du cycle de vie PPDIOO, l’ingénieur de service après-vente (parfois appelé ingénieur d’assistance technique après-vente) prend en charge l’assistance technique, auparavant assumée par l’équipe de prévente. L’ingénieur de service après-vente est généralement chargé de gérer l’installation des nouveaux équipements de réseau. Il travaille en collaboration avec le client pour garantir la conception des fonctions de mise à niveau appropriées. </p> <p><b>Responsabilités de l’ingénieur de service après-vente</b></p> <p>L’ingénieur de service après-vente est chargé, entre autres, des tâches suivantes :</p> <p><ul><li> apporter son aide dans l’installation du réseau et les tests d’acceptation ;</li><li> prendre en charge et organiser le dépannage des composants et des systèmes ;</li><li> résoudre les problèmes techniques rencontrés par le client, le cas échéant ;</li><li> fournir au client assistance et formation, dans la gestion et la configuration des périphériques.</li></ul></p> <p>L’ingénieur de service après-vente aide à mettre au point les modifications recommandées pour la conception du réseau, tout au long du cycle de vie PPDIOO. </p> <p>L’ingénieur de service après-vente doit posséder une formation en technologies de réseau, aussi bien sur les techniques de base que sur les techniques plus avancées. Certaines technologies, telles que la voix sur IP, exigent une formation avancée complémentaire. La certification CCNA (Cisco Certified Network Associate) est le niveau minimum requis pour la plupart des postes d’ingénieur de service après-vente.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1202020802">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm3208106875">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020800/tl1202020802/cm3208106875.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202020000/tl1202020800/tl1202020802/cm3208106875text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p> <p>Faites glisser chaque rôle jusqu’à l’activité correspondante, puis cliquez sur Vérifier.</p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1202030000">
<title><content-text>Préparation du processus de conception</content-text></title>
<topic type="" id="tl1202030100">
<title><content-text>Collaboration avec le client</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9295293182">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030100/tl1202030101/cm9295293182.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030100/tl1202030101/cm9295293182text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans la conception du nouveau réseau, NetworkingCompany est en contact avec le personnel d’administration du stade. Il est important que le concepteur réseau, son équipe et le personnel du stade agissent tous de manière professionnelle lorsqu’ils se rencontrent. </p> <p><b>Importance des aptitudes relationnelles</b></p> <p>Toute interaction avec le client exige de bonnes aptitudes relationnelles. Des manières calmes et courtoises inspirent toujours la confiance. Si le client a confiance, il estimera que le concepteur et l’équipe NetworkingCompany sauront faire correctement leur travail. </p> <p>Les aptitudes suivantes sont essentielles lors de toute interaction avec le client :</p> <p><ul><li> savoir écouter et résumer de manière claire et précise les informations ;</li><li> correspondre avec le client dans un style et avec une mise en forme et un niveau de détail adaptés au public ciblé ;</li><li> présenter des documents techniques clairs, précis et logiques.</li></ul></p> <p>Il est crucial d’être capable d’établir une relation de confiance avec le client. En effet, une relation bâtie sur la confiance élimine de nombreux problèmes par la suite et contribue au succès du projet et ce, pour les deux parties. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202030200">
<title><content-text>Évaluation du client</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2632339433">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030200/tl1202030201/cm2632339433.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030200/tl1202030201/cm2632339433text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour créer un projet complet, le concepteur du réseau doit parfaitement comprendre l’interaction entre les utilisateurs du réseau et les ressources et services de celui-ci. Le concepteur doit donc recueillir des informations sur tous les accès internes et externes de l’infrastructure de réseau existante. Sans ces renseignements, il est possible qu’il passe à côté de certains besoins des utilisateurs. Ceci entraînerait alors la création d’une conception incomplète, ayant pour conséquence des délais et des coûts accrus. </p> <p><b>Identification des informations pertinentes</b></p> <p>Lors de la collecte des informations relatives à l’infrastructure, le concepteur travaille en collaboration avec le personnel du stade afin d’identifier les différents groupes d’utilisateurs. L’organigramme du client est l’un des nombreux éléments que le concepteur doit se procurer. Il est cependant important d’aller au-delà de cet organigramme, afin de connaître la totalité des utilisateurs du réseau. </p> <p>La direction du stade a identifié les utilisateurs finaux potentiels suivants :</p> <p><ul><li> Personnel des différentes antennes et filiales</li><li> Télétravailleurs</li><li> Personnel de vente et d’assistance travaillant hors site</li><li> Fournisseurs, sous-traitants et partenaires</li><li> Membres du conseil d’administration</li><li> Consultants et entrepreneurs</li><li> Clients</li></ul></p> <p><b>Ajout d’un accès utilisateur</b></p> <p>Le concepteur doit également mesurer l’impact de l’ajout de nouveaux groupes d’utilisateurs au réseau. En effet, il est possible qu’une fois la mise à jour terminée, certains groupes aient besoin d’un accès au réseau, même si ce n’est pas le cas actuellement. </p> <p>Le concepteur doit travailler en collaboration avec la direction du stade afin d’identifier les éléments suivants :</p> <p><ul><li> nouveaux groupes d’utilisateurs ;</li><li> type d’accès requis ;</li><li> emplacement de l’accès autorisé ;</li><li> impact global sur la sécurité.</li></ul></p> <p>L’intégration de ces informations aux phases de préparation et de planification garantit une conception réussie et précise. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1202030202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4227370877">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030200/tl1202030202/cm4227370877/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030200/tl1202030202/cm4227370877/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez une structure de réseau pour FilmCompany. Incluez toutes les parties prenantes à cette structure : utilisateurs internes, organisations informatiques, clients externes, fournisseurs et partenaires.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202030300">
<title><content-text>Identification des priorités et des objectifs commerciaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2487171950">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030300/tl1202030301/cm2487171950.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030300/tl1202030301/cm2487171950text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Chaque entreprise vise à réussir dans son secteur d’activité. Avant de lancer un nouveau projet de réseau, les responsables doivent analyser la faisabilité du projet en déterminant de quelle manière il contribue au succès de l’entreprise. Pour ce faire, ils doivent prendre en compte les éléments suivants :</p> <p><ul><li> Rentabilité : le projet permettra-t-il de réduire les coûts ou d’en éliminer certains ?</li><li> Croissance et part de marché : le projet offrira-t-il à l’entreprise une croissance plus importante ou de nouveaux avantages concurrentiels ?</li><li> Satisfaction du client : le projet pourra-t-il améliorer l’expérience du client et sa fidélité ? </li></ul></p> <p> </p> <p>Cette analyse de faisabilité permet aux responsables de l’entreprise de mettre au point une liste d’objectifs prioritaires dans le projet de nouveau réseau. Le concepteur du réseau prend note de ces objectifs et des éventuels problèmes qu’ils soulèvent.</p> <p><b>Hiérarchisation des objectifs</b></p> <p>En collaboration avec la direction du stade, le concepteur définit la priorité des différents objectifs. Ces priorités sont définies en fonction de la contribution de chaque objectif au succès de l’entreprise. Par exemple, l’importance relative de chaque objectif peut être mesurée sous forme de pourcentage, sur un total de 100. </p> <p>Une fois que NetworkingCompany dispose de la liste des objectifs commerciaux hiérarchisés, la phase de planification peut commencer.</p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1202030302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2290394144">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030300/tl1202030302/cm2290394144/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1202000000/tl1202030000/tl1202030300/tl1202030302/cm2290394144/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Pour vous assurer que les informations recueillies sont exactes, créez une liste de contrôle des objectifs commerciaux de FilmCompany. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1202040000">
<title><content-text>Identification des contraintes et spécifications techniques</content-text></title>
<topic type="" id="tl1202040100">
<title><content-text>Définition des spécifications techniques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5321705516">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040100/tl1202040101/cm5321705516.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040100/tl1202040101/cm5321705516text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois les objectifs commerciaux de l’entreprise définis et hiérarchisés, le concepteur réseau détermine la fonctionnalité réseau requise pour atteindre chacun de ces objectifs. Il énumère chaque objectif auquel la nouvelle conception doit répondre et décide des spécifications techniques requises pour implémenter les changements nécessaires.</p> <p>La définition des spécifications techniques permet au concepteur de déterminer l’étendue du projet. Ces spécifications conduisent à la sélection de différents équipements, technologies et logiciels de gestion.</p> <p>Les spécifications techniques incluent, entre autres :</p> <p><ul><li> l’amélioration de l’évolutivité du réseau ;</li><li> l’amélioration de la disponibilité et des performances du réseau ;</li><li> l’amélioration de la sécurité du réseau ;</li><li> la simplification de la gestion du réseau et de l’assistance associée.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1202040102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8286131215">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040100/tl1202040102/cm8286131215.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040100/tl1202040102/cm8286131215text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur du réseau doit travailler en collaboration avec le client, afin de définir les différentes spécifications techniques requises et leur niveau de priorité. La liste ainsi obtenue offre un bon cadre de réflexion pour les décisions suivantes :</p> <p><ul><li> Sélection des équipements de réseau</li><li> Choix des protocoles</li><li> Conception des services réseau</li></ul></p> <p>Cette liste définit l’étendue du projet.</p> <p>Lors des discussions relatives aux spécifications techniques, le concepteur doit tenir compte du niveau de connaissance technique de ses interlocuteurs. En effet, il est possible que le client ne comprenne pas tout le jargon et les termes techniques. Évitez donc d’utiliser des termes compliqués ou adaptez-les afin que le client puisse les comprendre.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1202040103">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7424157635">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040100/tl1202040103/cm7424157635/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040100/tl1202040103/cm7424157635/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide des objectifs commerciaux définis pour FilmCompany, déterminez et hiérarchisez les spécifications techniques requises pour le réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202040200">
<title><content-text>Identification des contraintes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9614824962">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040200/tl1202040201/cm9614824962.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040200/tl1202040201/cm9614824962text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Toute entreprise souhaite posséder le réseau le plus sophistiqué et le plus efficace possible. Toutefois, de nombreuses contraintes affectent la conception du réseau. Voici quelques-unes des contraintes les plus courantes :</p> <p><ul><li> <b>Budget</b> : des ressources limitées impliquent des compromis sur la conception, en raison du coût élevé des équipements, logiciels et autres composants.</li><li> <b>Stratégies de l’entreprise</b> : la conception doit tenir compte des stratégies de l’entreprise cliente, notamment en termes de protocoles, de normes, de fournisseurs et d’applications.</li><li> <b>Planification</b> : le calendrier du projet doit pouvoir être adapté au planning global du client.</li><li> <b>Personnel</b> : la disponibilité d’un personnel compétent peut représenter un problème lors des phases d’implémentation et d’exploitation.</li></ul></p> <p>Ces différentes contraintes peuvent affecter et affectent effectivement la conception du réseau. Elles doivent donc être identifiées dès le début du processus PPDIOO. Le degré d’importance des contraintes varie d’un projet à un autre. Les contraintes de budget ne sont pas toujours primordiales dans les projets de grande envergure.</p> <p>Pour le projet de réseau du stade, par exemple, la direction ne souhaitait pas que l’implémentation ait lieu durant la saison sportive. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1202040202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4720384696">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040200/tl1202040202/cm4720384696/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1202000000/tl1202040000/tl1202040200/tl1202040202/cm4720384696/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Identifiez les contraintes du projet de réseau de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1202050000">
<title><content-text>Approches de la conception</content-text></title>
<topic type="" id="tl1202050100">
<title><content-text>Approche de conception descendante</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6648967074">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050100/tl1202050101/cm6648967074.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050100/tl1202050101/cm6648967074text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il existe deux approches classiques dans la conception des réseaux : l’approche descendante et l’approche ascendante.</p> <p><b>Approche descendante</b></p> <p>Cette approche adapte l’infrastructure du réseau en fonction des besoins de l’organisation. Cette méthode clarifie les objectifs de conception et aborde celle-ci du point de vue des applications et des solutions de réseau requises par le client, par exemple la téléphonie IP, la mise en réseau du contenu et la vidéoconférence. Le modèle PPDIOO utilise une approche descendante.</p> <p><b>Approche ascendante</b></p> <p>Cette approche est courante mais pourtant peu recommandée. Selon cette méthode, le concepteur choisit les périphériques et les technologies de réseau en fonction de l’expérience passée et non sur la base d’une connaissance approfondie de l’organisation. Les objectifs commerciaux ne sont pas pris en compte et la conception de réseau proposée ne pourra peut-être pas prendre en charge les applications requises. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202050200">
<title><content-text>Surveillance de l’exploitation du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202050201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5959627511">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050200/tl1202050201/cm5959627511.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050200/tl1202050201/cm5959627511text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il est important de vérifier, après l’implémentation, que les spécifications de conception du réseau ont été respectées. Le personnel du stade contrôle et gère donc les performances du réseau. L’administration réseau inclut les tâches suivantes :</p> <p><ul><li> Gestion des changements de configuration apportés au réseau</li><li> Identification des pannes de réseau</li><li> Contrôle des niveaux de performance</li><li> Gestion comptable et de sécurité pour l’utilisation du réseau, en individuel ou en groupe</li></ul></p> <p>Une architecture de gestion de réseau type se compose des éléments suivants :</p> <p><ul><li> <content-link target="{C1E3A88B-F0F4-4896-8D39-B5D1A733538B}" type="glossary">Système d’administration de réseaux</content-link> (NMS) : système utilisant une application pour surveiller et contrôler les périphériques de réseau gérés, par exemple CiscoWorks</li><li> Protocole de gestion de réseau : protocole facilitant l’échange d’informations entre les périphériques réseau et le système d’administration de réseaux, par exemple Simple Network Management Protocol version 3 (<content-link target="{4CECB5F6-F9C6-4E22-9493-4AB56FBBFC11}" type="glossary">protocole SNMP</content-link>v3)</li><li> Périphériques gérés : périphériques réseau gérés par un système d’administration de réseaux, par exemple un routeur ou un commutateur</li><li> Agents de supervision : logiciels installés sur les périphériques gérés et qui recueillent et stockent les informations d’administration</li><li> Informations d’administration : données recueillies par le système d’administration de réseaux</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1202050202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1477879469">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050200/tl1202050202/cm1477879469.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050200/tl1202050202/cm1477879469text.xml"/></content-media>
<content-text><p>CiscoWorks LAN Management Solution (LMS) est une gamme de puissants outils d’administration, qui simplifient la configuration, l’administration, la surveillance et le dépannage des réseaux Cisco. Toutes ces fonctionnalités sont intégrées en une solution sophistiquée, qui offre les avantages suivants :</p> <p><ul><li> améliore la précision et l’efficacité du personnel d’exploitation du réseau ;</li><li> améliore la disponibilité globale du réseau en simplifiant sa configuration et en permettant d’identifier et de résoudre rapidement les problèmes de réseau ;</li><li> optimise la sécurité du réseau via l’intégration de services de contrôle d’accès et l’audit des changements apportés à l’ensemble du réseau.</li></ul></p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1202050203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8382410012">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050200/tl1202050203/cm8382410012/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050200/tl1202050203/cm8382410012/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Utilisez un logiciel pour contrôler les performances du réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202050300">
<title><content-text>Outils de contrôle du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202050301">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6579582104">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050300/tl1202050301/cm6579582104.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050300/tl1202050301/cm6579582104text.xml"/></content-media>
<content-text><p>SNMP est le protocole d’administration de réseau le plus courant. Il permet aux administrateurs de recueillir des données sur le réseau et ses périphériques. Un logiciel de système d’administration SNMP est disponible avec certains outils, tel CiscoWorks. Un agent de supervision SNMP est souvent intégré aux systèmes d’exploitation des serveurs, routeurs et commutateurs. </p> <p>Le protocole SNMP possède quatre composants principaux :</p> <p><ul><li> une station d’administration ; </li><li> des agents de supervision ;</li><li> une <content-link target="{C0DE6709-70B1-4DFE-9B42-DCD976C0C80E}" type="glossary">base de données MIB</content-link> ;</li><li> un protocole de gestion de réseau.</li></ul></p> <p>Les outils SNMP fournis dans le cadre du système d’administration de réseaux permettent de faire face de différentes manières aux pannes et aux erreurs de réseau. Généralement, lorsqu’une panne de réseau se produit ou lorsqu’un seuil prédéfini est atteint, les outils SNMP réagissent en :</p> <p><ul><li> envoyant une alerte au réseau ;</li><li> envoyant un message sur un pageur ;</li><li> envoyant un courriel à un administrateur.</li></ul></p> <p>La direction du stade souhaitera peut-être proposer à ses fournisseurs des contrats de niveau de service. Par conséquent, il est nécessaire de faire l’acquisition d’un logiciel de gestion de réseau.</p></content-text></page>
<page type="OneColumn" id="tl1202050302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1449902689">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050300/tl1202050302/cm1449902689/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1202000000/tl1202050000/tl1202050300/tl1202050302/cm1449902689/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques :</b></p> <p>Étudiez les fonctionnalités et rapports disponibles dans le logiciel de surveillance de réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text></page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1202060000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1202060100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1202060101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm8479714664">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202060000/tl1202060100/tl1202060101/cm8479714664.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202060000/tl1202060100/tl1202060101/cm8479714664text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1202060200">
<title><content-text>Pensées critiques</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1202060201">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2154782084">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202060000/tl1202060200/tl1202060201/cm2154782084.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1202000000/tl1202060000/tl1202060200/tl1202060201/cm2154782084text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1202070000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1202070100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1202070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm1765685487">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1202000000/tl1202070000/tl1202070100/tl1202070101/cm1765685487/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1202000000/tl1202070000/tl1202070100/tl1202070101/cm1765685487/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances. </p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
