<chapter type="" id="tl1207000000">
<title><content-text>Création d’un prototype de réseau de campus</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1207000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1207000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1207000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm5519859450">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207000000/tl1207000100/tl1207000101/cm5519859450.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207000000/tl1207000100/tl1207000101/cm5519859450text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1207010000">
<title><content-text>Création d’un prototype pour valider une conception</content-text></title>
<topic type="" id="tl1207010100">
<title><content-text>Objectifs d’un prototype</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3838851312">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010100/tl1207010101/cm3838851312.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010100/tl1207010101/cm3838851312text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Prototypes et pilotes</b></p> <p>Il est conseillé de tester toute nouvelle conception avant de l’approuver et de l’implémenter. Ce test vérifie la <content-link target="{8206BF0B-2B9E-4CF3-BD58-35C6DD3BF9BC}" type="glossary">faisabilité</content-link> de la conception. La phase de test permet d’identifier les parties de la conception qui ne fonctionnent pas correctement et de les corriger. </p> <p>Le réseau du stade proposé comporte de nombreux changements de conception. C’est pourquoi le concepteur de NetworkingCompany teste la fonction des zones critiques de la conception avant de faire une proposition finale.</p> <p>Deux méthodes sont généralement employées pour tester une conception de réseau : </p> <p><ul><li> <b>Construire un prototype de réseau</b>  : un prototype de réseau comporte uniquement la partie du réseau nécessaire au test d’une fonction ou d’un élément déterminé. Les prototypes de réseau sont séparés du réseau déjà existant. </li><li> <b>Installer un réseau pilote </b> : un pilote permet de tester une nouvelle fonctionnalité ou possibilité en utilisant une partie du réseau existant. </li></ul></p> <p>Les deux méthodes testent les fonctions de la conception ayant un impact sur la capacité du réseau à répondre aux objectifs prioritaires de l’entreprise.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9573766106">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010100/tl1207010102/cm9573766106.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010100/tl1207010102/cm9573766106text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Choix d’un pilote ou d’un prototype</b></p> <p>La décision de créer un prototype ou un pilote dépend des facteurs suivants :</p> <p><ul><li> le type de test requis ;</li><li> la perturbation éventuelle du réseau existant par le pilote.</li></ul></p> <p>Les prototypes sont en général faciles à configurer et à contrôler, car aucun utilisateur actif du réseau n’est affecté. Dans les prototypes de réseau, il est facile de déconnecter un périphérique, de modifier le matériel ou la configuration et d’effectuer à nouveau le test dans d’autres conditions. Dans un pilote, cela peut fortement perturber le réseau. </p> <p><b>Quand créer un pilote ?</b></p> <p>Diverses fonctions du réseau proposé peuvent être testées avec des prototypes. Néanmoins, l’utilisation d’un pilote est recommandée dans les situations suivantes :</p> <p><ul><li> <b>Lorsque le prototype n’est pas suffisamment grand pour tester les fonctionnalités</b> : tester le fonctionnement d’un protocole de routage dans un réseau de cent routeurs risque de ne pas être réalisable avec un prototype.</li><li> <b>Lorsque les performances du réseau dépendent du fonctionnement d’un périphérique spécifique ou d’une technologie tierce</b> : par exemple, un écran vidéo de coût élevé ou une liaison WAN fournie par un tiers.</li></ul></p> <p>Dans la conception, la seule modification importante nécessitant un pilote est l’installation d’une connexion de relais de trames aux sites distants. Un pilote est recommandé pour tester ce type de connexion, car il teste la qualité de la connexion réelle, ainsi que la configuration et la fonctionnalité du périphérique. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1207010103">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm1519073753">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010100/tl1207010103/cm1519073753.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010100/tl1207010103/cm1519073753text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> plein écran</p> <p>Examinez les scénarios de réseau et décidez si un prototype ou un pilote est plus approprié. Cliquez sur la colonne Prototype ou Pilote pour chaque scénario, puis cliquez sur Vérifier.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207010200">
<title><content-text>Création d’un plan de test</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2001384131">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010200/tl1207010201/cm2001384131.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010200/tl1207010201/cm2001384131text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La construction d’un prototype pour tester la conception d’un réseau demande beaucoup d’organisation. Le concepteur de réseau crée un plan de test avant de commencer le processus, dans le but de s’assurer que les objectifs du test sont clairement définis et mesurables. Un plan de test est un document contenant plusieurs sections.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207010300">
<title><content-text>Adéquation de la conception aux objectifs et aux besoins</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207010301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3498390263">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010300/tl1207010301/cm3498390263.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010300/tl1207010301/cm3498390263text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Avantages du prototypage</b></p> <p>Il est important de tester la conception à l’aide d’un prototype de réseau. Ce test montre, à la fois au client et au concepteur, que la conception du réseau répond bien aux objectifs de l’entreprise et aux besoins techniques. Il offre également la possibilité de comparer les différentes options de conception pour constater laquelle est la plus efficace. </p> <p>Avant de commencer les tests de vérification de la fonctionnalité spécifique de la conception, le personnel de NetworkingCompany construit et vérifie le prototype de réseau sur le plan de test. Le concepteur travaille ensuite avec le personnel de NetworkingCompany pour configurer et exécuter ce plan. Ils discutent des méthodes de mesure des fonctions du prototype dans différentes conditions. </p> <p><b>Connectivité de base </b></p> <p>Après avoir connecté tout l’équipement, le personnel teste le prototype de réseau pour vérifier qu’il assure une connectivité de base. La connectivité de base existe lorsque le réseau est opérationnel et que les périphériques envoient et reçoivent des données. En général, la vérification de la connectivité de base ne fait pas partie intégrante du plan de test. Néanmoins, cette vérification garantit que le concepteur dispose d’un réseau qui fonctionne avant d’effectuer d’autres tests. </p> <p>Les méthodes utilisées pour vérifier la connectivité de base sont :</p> <p><ul><li> l’inspection visuelle des LED sur les cartes et périphériques réseau ;</li><li> l’utilisation des connexions console aux périphériques, afin de contrôler l’état des interfaces ;</li><li> l’utilisation des commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> pour obtenir des informations sur les périphériques ayant une connexion directe. Les commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> du routeur, communément utilisées pour observer les périphériques locaux, sont <span class="cmd"><b>show cdp neighbors</b></span> et <span class="cmd"><b>show ip arp</b></span>.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5281958476">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010300/tl1207010302/cm5281958476.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010300/tl1207010302/cm5281958476text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Test de fonctionnalité</b></p> <p>Lorsque la configuration du prototype est terminée, le test de la fonctionnalité peut commencer. Les objectifs de l’entreprise déterminent les types de tests à effectuer sur le réseau. Le concepteur du réseau associe chaque objectif de l’entreprise aux critères techniques. Cela permet de trouver la méthode la plus efficace pour montrer les possibilités du réseau. </p> <p><b>Choix d’une méthode de test</b></p> <p>Les principaux objectifs de la direction du stade sont d’améliorer l’expérience du client et d’assurer sa sécurité lors d’un événement. </p> <p>L’une des exigences techniques associées à ces objectifs est l’intégration d’un réseau de caméras de surveillance dans le réseau local du stade. </p> <p>Pour démontrer cette fonctionnalité, il faut pouvoir visualiser la vidéo de surveillance à partir d’un PC situé sur un autre segment du réseau. Le prototype doit montrer que seules les stations autorisées peuvent la consulter. Le concepteur fait la liste des actions à accomplir pour atteindre cet objectif : </p> <p><ul><li> création d’une couche d’accès aux réseaux locaux virtuels afin d’isoler la vidéo de surveillance du reste du trafic réseau ;</li><li> implémentation d’une structure d’adressage IP prenant en charge les réseaux locaux virtuels du réseau vidéo ;</li><li> agrégation des réseaux locaux virtuels aux périphériques de la couche de distribution ;</li><li> diffusion des flux vidéo vers le serveur de vidéo surveillance ;</li><li> configuration des listes de contrôle d’accès pour que la vidéo de surveillance puisse être utilisée dans d’autres zones du stade par le personnel autorisé, mais pas par les visiteurs ;</li><li> implémentation d’un mécanisme d’authentification sur le serveur de vidéo surveillance, afin de garantir que seuls les utilisateurs autorisés ont accès aux vidéos de sécurité.</li></ul></p> <p>Le concepteur établit une liste de contrôle, afin de s’assurer que l’installation et la configuration du réseau ont été correctement effectuées. Chacun des éléments doit fonctionner correctement, sinon le test de performances de bout en bout échoue. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207010400">
<title><content-text>Validation des technologies et périphériques LAN</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207010401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2089152004">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010400/tl1207010401/cm2089152004.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010400/tl1207010401/cm2089152004text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Des outils courants sont disponibles pour analyser les performances du prototype de réseau.</p> <p><b>Commandes Cisco IOS</b></p> <p>De nombreux aspects du fonctionnement et des performances du réseau sont visibles via les commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span> du logiciel Cisco IOS. Les commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> présentent l’état actuel des interfaces, des protocoles, des tables de routage, de l’utilisation du processeur et de la mémoire, ainsi que de nombreuses autres variables. Les commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> permettent au concepteur de réseau et au personnel de NetworkingCompany d’observer, en temps réel, le traitement des informations. Les fonctions de journalisation du logiciel enregistrent et affichent des informations précieuses en vue d’une analyse ultérieure.</p> <p><b>Utilitaires et outils IP</b></p> <p>Les deux commandes les plus connues pour tester la connectivité et l’accessibilité du réseau sont <span class="cmd"><b>ping</b></span> et <span class="cmd"><b>traceroute</b></span>. De nombreux autres utilitaires et outils peuvent aider à déterminer la fonctionnalité d’un réseau. Par exemple, sur un ordinateur Windows, les commandes <span class="cmd"><b>netstat</b></span>, <span class="cmd"><b>nslookup</b></span>, <span class="cmd"><b>arp</b></span> et <span class="cmd"><b>telnet</b></span> peuvent tester la connectivité et afficher les informations à partir du PC.</p> <p><b>Analyseurs de protocole</b></p> <p>Dans un prototype, les analyseurs de protocole vérifient que les paquets et les trames contiennent les bonnes informations. Les analyseurs de protocole aident à détecter la présence de certains types de trafic, tels que la diffusion et le protocole ARP, difficiles à identifier sans examen des données au niveau du paquet ou de la trame. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6857165000">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010400/tl1207010402/cm6857165000.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010400/tl1207010402/cm6857165000text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il est parfois nécessaire de tester la fonctionnalité du réseau dans un environnement ne pouvant être reproduit par le prototype de réseau. Dans ce cas, le concepteur de réseau peut utiliser un outil de simulation du réseau.</p> <p><b>Outils de simulation du réseau</b></p> <p>Des outils logiciels peuvent tester les concepts dans un environnement simulé, de la même façon que l’outil Packet Tracer de la Networking Academy, utilisé sous licence dans ce cours. Les topologies et configurations du réseau peuvent être rapidement créées ou modifiées. Les simulations peuvent tester les réseaux trop volumineux pour être construits sous forme de prototype. </p> <p>IOS, les outils IP et utilitaires utilisés dans le vrai prototype de réseau, peuvent également servir à tester le réseau simulé.</p>  <p>Afin de vérifier la fonctionnalité du réseau, le concepteur et le personnel de NetworkingCompany choisissent les outils adaptés à chacun des tests. Par exemple, <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> est un outil très utile pour afficher le chemin qu’emprunte un paquet dans un réseau. Néanmoins, il n’est pas adapté à la vérification de la configuration du résumé de routage.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207010403">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1551498915">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010400/tl1207010403/cm1551498915/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010400/tl1207010403/cm1551498915/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Utilisez divers logiciels Cisco IOS et commandes Windows. Cherchez à savoir si ces commandes fournissent les informations nécessaires pour tester la fonctionnalité du réseau. Cet exercice repose sur un prototype de réseau préconfiguré.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1207010404">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm4359282600">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010400/tl1207010404/cm4359282600.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010400/tl1207010404/cm4359282600text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> plein écran</p> <p>Faites correspondre l’outil de test au type d’informations qu’il fournit.</p> <p><b>Remarque : vous pouvez faire glisser un outil et le déposer dans plusieurs zones. Vous pouvez déposer plusieurs outils dans la même zone.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207010500">
<title><content-text>Test de la redondance et de la résilience du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207010501">
<content-media type="AnimationDual" id="cm4213508047">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010500/tl1207010501/cm4213508047.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010500/tl1207010501/cm4213508047text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Résistance aux défaillances des périphériques et des liaisons</b></p> <p>Lorsqu’une entreprise ajoute des applications nécessitant une disponibilité élevée, le concepteur de réseau ajoute de la redondance au réseau. Cette redondance est parfois ajoutée sans tenir compte d’une vraie panne du réseau pré-existant. Il est important de contrôler combien de liaisons redondantes fonctionnent durant une panne. Les tests doivent mesurer le temps qu’il faut au réseau pour se stabiliser après que la liaison redondante a été activée. </p> <p><b>Liaisons redondantes</b></p> <p>Les conceptions de prototype utilisent différents types de liaisons redondantes pour tester la disponibilité du réseau. Les liaisons redondantes peuvent être utilisées pour le basculement en cas de panne et, parfois, pour l’équilibrage de charge en temps normal. </p> <p><b>Équilibrage de charge</b></p> <p>Les liaisons redondantes ne prennent pas toutes en charge l’équilibrage de charge. En raison du protocole STP, les liaisons redondantes simples entre les commutateurs de couche 2 ne peuvent pas être utilisées pour l’équilibrage de charge. Les liaisons routées de coût égal, ainsi que celles des couches 2 et 3 configurées comme faisant partie d’un EtherChannel, peuvent être utilisées pour équilibrer la charge du trafic en mode de fonctionnement normal. En cas de défaillance d’une liaison, elles peuvent également réacheminer le trafic. </p> <p>Le réseau du stade possède deux types de liaisons redondantes entre les périphériques : des liaisons ascendantes de couche 2 et des liaisons de couche 3 de coût égal.</p>  <p>Pour tester ces deux types de liaisons, le concepteur et le personnel de NetworkingCompany intègrent des pannes de liaison dans la topologie. En observant l’importance de la perturbation du service réseau, ils peuvent mesurer le temps nécessaire au réseau pour reprendre un fonctionnement normal.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207010600">
<title><content-text>Identification des risques ou des points faibles dans la conception</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207010601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5519222893">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010600/tl1207010601/cm5519222893.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010600/tl1207010601/cm5519222893text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les prototypes et simulations peuvent être utilisés pour identifier les risques et les points faibles inhérents à la conception d’un réseau. Les limitations ou les failles dans la conception du réseau sont des points faibles. Les points faibles peuvent entraîner des risques de perturbations. Ces risques augmentent lorsque des zones ne sont pas conçues de manière optimale dans le réseau. Ces limitations peuvent être causées par des restrictions d’équipement ou des contraintes identifiées précédemment. </p> <p>Certains points faibles éventuels dans la conception et les risques correspondants sont : </p> <p><ul><li> <b>Points d’échec uniques</b> : dans les zones où la connectivité présente une redondance limitée, voire inexistante, une défaillance de périphérique ou de liaison unique peut affecter la zone entière.</li><li> <b>Domaines défaillants étendus</b> : si un point d’échec unique, tel qu’une connexion Internet non redondante, peut affecter une grande partie du réseau, le risque qu’une telle panne ait de lourdes conséquences pour l’entreprise augmente.</li><li> <b>Éventuels goulets d’étranglement</b> : certaines zones peuvent être sensibles à la congestion en cas d’augmentation des volumes de trafic, créant ainsi un risque de dégradation importante du temps de réponse.</li><li> <b>Évolutivité limitée</b> : des zones ou des périphériques peuvent présenter des problèmes d’évolutivité si le réseau se développe plus rapidement que prévu. Le manque d’évolutivité peut nécessiter une nouvelle conception du réseau ou une mise à niveau onéreuse. </li><li> <b>Compétences du personnel </b> : les prototypes indiquent parfois que les configurations du réseau sont trop complexes pour que le personnel les prenne en charge et les dépanne. Dans ce cas, un risque persiste jusqu’à ce que le personnel reçoive une formation adaptée ou qu’une nouvelle stratégie de prise en charge soit mise en place.</li></ul></p> <p>Les points faibles identifiés, lors de la phase de test du prototype, par le concepteur de réseau et le personnel de NetworkingCompany, doivent être communiqués au client. Il est également important d’évaluer les risques pouvant être associés aux points faibles identifiés. Communiquer les risques permet au client d’anticiper ce qui pourrait se produire et permet d’élaborer des plans de secours sur la manière de procéder si ces risques se concrétisent.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207010602">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9439584711">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010600/tl1207010602/cm9439584711/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207010000/tl1207010600/tl1207010602/cm9439584711/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Analysez un exemple de plan de test et réalisez un test.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1207020000">
<title><content-text>Création d’un prototype du réseau local</content-text></title>
<topic type="" id="tl1207020100">
<title><content-text>Conception d’un réseau local : identification des objectifs et des besoins</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7109269865">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020100/tl1207020101/cm7109269865.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020100/tl1207020101/cm7109269865text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Test de la nouvelle conception</b></p> <p>L’objectif commercial principal de la direction du stade est de réduire les coûts en implémentant un réseau convergent pour prendre en charge le trafic de données, la téléphonie IP et la vidéo surveillance. Par conséquent, la nouvelle conception apporte des changements significatifs au réseau local du stade. Le concepteur de réseau doit choisir la manière de tester les différents éléments de la conception afin de s’assurer que les objectifs de la mise à niveau du réseau sont atteints. Le concepteur choisit de tester la conception en ayant recours à un prototype de réseau.</p> <p><b>Quels éléments doivent être testés ?</b></p> <p>Le concepteur doit d’abord choisir les fonctions du réseau devant être incluses dans le test du prototype. Étant donné son importance, il est utile de tester les éléments de la conception ayant un lien direct avec l’objectif annoncé de créer un réseau capable de prendre en charge le trafic de données, la téléphonie IP et la vidéo surveillance. </p> <p>Dans le réseau du stade, ces éléments sont : </p> <p><ul><li>la conversion d’un réseau non hiérarchique en un réseau hiérarchique à trois couches modulaire ;</li><li>la création de réseaux locaux virtuels séparés et de sous-réseaux IP pour prendre en charge les différents types de trafic et classes d’utilisateurs ;</li><li>l’implémentation d’une topologie redondante ;</li><li>la configuration des listes de contrôle d’accès pour garantir que seul le personnel autorisé a accès aux ressources du stade.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207020200">
<title><content-text>Création du plan de test</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4186456179">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020200/tl1207020201/cm4186456179.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020200/tl1207020201/cm4186456179text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après avoir défini les objectifs et les critères techniques à tester via un prototype, le concepteur de réseau crée le plan de test .</p> <p><b>Le plan de test</b></p> <p>Le concepteur doit démontrer la fonctionnalité du réseau convergent en combinant les trafics de données, de la téléphonie IP et de la vidéo surveillance. Pour ce faire, il doit choisir :</p> <p><ul><li> les types de tests qu&apos;il veut exécuter ;</li><li> les parties du réseau à construire pour effectuer ce test ;</li><li> les critères permettant de déterminer si le test a réussi ou échoué.</li></ul></p> <p> Le concepteur dresse la liste des résultats des tests qui indiquent que l’objectif d’un réseau convergent peut être atteint. Le but principal de ce test est, en réalité, de montrer la manière dont le nouveau réseau contribue au principal objectif commercial. Le personnel de NetworkingCompany teste les besoins techniques individuels, afin de déterminer si la conception du réseau répond à chaque objectif. Il répète ce processus pour chacun des objectifs prioritaires de l’entreprise.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8645210692">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020200/tl1207020202/cm8645210692.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020200/tl1207020202/cm8645210692text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Tests basés sur un exemple de topologie</b></p> <p>Le concepteur de réseau crée, pour le stade, une topologie de test de prototype suffisamment importante pour montrer le fonctionnement du réseau prévu. </p> <p><b>Simulation d’une hiérarchie à trois couches</b></p> <p>Pour les besoins du prototype, la hiérarchie à trois couches peut être simulée en utilisant deux périphériques de couche 2 et quatre de couche 3. Le concepteur choisit des commutateurs de couche 2 pour simuler la couche d’accès et a recours à des commutateurs de couche 3 ou à des routeurs pour simuler la couche de distribution et la couche cœur de réseau. Sur le plan de test, le concepteur répertorie tous les périphériques et les éventuels remplacements.</p> <p>Afin de s’assurer que le prototype de réseau est correctement construit, le concepteur établit une liste de contrôle à laquelle le personnel de NetworkingCompany doit se conformer. Cette liste de contrôle comprend toutes les fonctions qui doivent être opérationnelles avant le début du test et elle inclut toutes les modifications de configuration prévues qui doivent survenir durant le test.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207020203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8287809159">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020200/tl1207020203/cm8287809159/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020200/tl1207020203/cm8287809159/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Testez la connectivité de base sur un prototype de réseau. Élaborez une liste de contrôle des critères de réussite.</p> <p>Téléchargez le document ci-dessous pour effectuer l’exercice Packet Tracer :</p> <p>1. <content-link target="D4_7.2.2_StadiumPrototypeTestPlan.pdf" type="internalfile">Plan de test du prototype du stade</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207020204">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5634975702">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020200/tl1207020204/cm5634975702/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020200/tl1207020204/cm5634975702/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez un plan de test en vous référant à la conception du réseau de FilmCompany.</p> <p>Téléchargez le document ci-dessous pour ces travaux pratiques :</p> <p>1. <content-link target="Dis4_Lab_7.2.2.4_TestPlan.pdf" type="internalfile">Plan de test de la conception du réseau local</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207020300">
<title><content-text>Validation du choix des périphériques et des topologies</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4723192926">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020300/tl1207020301/cm4723192926.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020300/tl1207020301/cm4723192926text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le réseau existant du stade est linéaire, commuté et sans aucun routage ni filtrage. Le concepteur de réseau propose d’incorporer des services de couche 3 hiérarchiques en plus d’une commutation de couche 2. La conception proposée inclut, dans le réseau, une couche de distribution et une couche cœur de réseau. Le concepteur recommande ces modifications pour répondre aux besoins en termes d&apos;évolutivité et de disponibilité.</p> <p><b>Topologies de réseau routé et de réseau non hiérarchique</b></p> <p>Le concepteur souhaite montrer les différences entre les topologies hiérarchiques et non hiérarchiques lors des défaillances de liaison. Cette démonstration illustre les raisons pour lesquelles il vaut mieux choisir la topologie hiérarchique routée. </p> <p>La conception hiérarchique et modulaire proposée pour le nouveau réseau permet d’ajouter des modules de couche d’accès sans affecter les utilisateurs existants. Pour démontrer cela correctement, un grand prototype serait nécessaire. Comme ce serait difficile à réaliser, le concepteur décide d’avoir recours à un outil de simulation plutôt qu’à un prototype pour illustrer les avantages potentiels. Cet outil permet de valider le choix d’une topologie hiérarchique routée.</p> <p>Le concepteur élabore un plan de test pour la simulation, identique à celui qui aurait été établi pour un prototype de réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207020302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2773659160">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020300/tl1207020302/cm2773659160/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020300/tl1207020302/cm2773659160/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>En suivant le plan de test, comparez la manière dont les réseaux commutés et hiérarchiques routés se stabilisent après une importante défaillance de liaison.</p> <p>Téléchargez les documents ci-dessous pour effectuer l’exercice Packet Tracer :</p> <p>1. <content-link target="D4_7.2.3_StadiumRedundancyTestPlan.pdf" type="internalfile">Plan de test de redondance du réseau du stade</content-link></p> <p>2. <content-link target="PacketTracer_7.2.3_InstallationChecklist.pdf" type="internalfile">Liste de contrôle de l’installation</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207020400">
<title><content-text>Validation du choix du protocole de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8056655954">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020400/tl1207020401/cm8056655954.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020400/tl1207020401/cm8056655954text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Test du protocole de routage</b></p> <p>La conception hiérarchique proposée pour le réseau du stade inclut le protocole EIGRP en tant que protocole de routage dynamique. Le concepteur de réseau recommande que le protocole de routage dynamique EIGRP soit configuré, car il est facile à utiliser et présente une bonne évolutivité. EIGRP est un protocole propriétaire de Cisco et ne peut être configuré sur un périphérique non-Cisco. </p> <p>La façon dont un protocole de routage converge, dans le cas d’une défaillance de liaison, est difficile à montrer sur un prototype de réseau et sa mise en œuvre sur un réseau pilote présente des risques. Sur un réseau pilote, une seule erreur de configuration du protocole de routage peut perturber l’ensemble du réseau. Afin d’éviter ce risque, le concepteur décide d’utiliser un simulateur pour tester le protocole de routage.</p> <p>Le concepteur souhaite comparer l’utilisation des routes statiques pour les liaisons redondantes et l’utilisation du protocole de routage EIGRP. Pour ce faire, il se base sur le plan de test, qui décrit tout d’abord un test des routes statiques, puis la configuration du protocole EIGRP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207020402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8442164226">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020400/tl1207020402/cm8442164226/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020400/tl1207020402/cm8442164226/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>En suivant le plan de test, construisez et testez un réseau multi-routeurs avec des liaisons redondantes.</p> <p>Téléchargez les documents ci-dessous pour effectuer l’exercice Packet Tracer :</p> <p>1. <content-link target="D4_7.2.4_StadiumRoutingProtocolTestPlan.pdf" type="internalfile">Plan de test du protocole de routage du réseau du stade</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207020500">
<title><content-text>Validation du schéma d’adressage IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7597047334">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020500/tl1207020501/cm7597047334.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020500/tl1207020501/cm7597047334text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le schéma d’adressage IP proposé pour le réseau du stade peut être testé en utilisant le prototype de réseau. Le concepteur de réseau recommande l’utilisation d’un outil de simulation pour tester le schéma d’adressage IP. En utilisant cet outil, il peut déterminer si la structure de l’adressage permet d’effectuer un résumé et s’il peut prendre en charge l’extensibilité nécessaire du réseau.</p> <p>Le concepteur configure alors le réseau simulé avec le même nombre de périphériques réseau que le réseau prévu,  puis valide l’emplacement des différents sous-réseaux et la configuration du résumé de routage. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207020502">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3980958055">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020500/tl1207020502/cm3980958055/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020500/tl1207020502/cm3980958055/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Appliquez un schéma d’adressage IP au module de couche de distribution du réseau local du stade.</p> <p>Téléchargez le document ci-dessous pour effectuer l’exercice Packet Tracer :</p> <p>1. <content-link target="D4_7.2.5_StadiumIPAddressTestPlan.pdf" type="internalfile">Plan de test de l’adressage IP du réseau du stade</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207020503">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2337352196">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020500/tl1207020503/cm2337352196/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020500/tl1207020503/cm2337352196/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Construisez le prototype de réseau de FilmCompany. Effectuez les tests conformément au plan de test créé précédemment dans ce chapitre.</p> <p>Analysez les résultats afin de déterminer si le test a réussi ou échoué. Complétez la section Résultats réels du plan de test.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207020600">
<title><content-text>Identification des risques et des points faibles</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207020601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8135777203">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020600/tl1207020601/cm8135777203.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020600/tl1207020601/cm8135777203text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Enregistrement des risques et des points faibles</b></p> <p>Dans la section Conclusion du plan de test, le concepteur de réseau et le personnel de NetworkingCompany enregistrent leurs observations et leurs points de vue sur les résultats des tests. L’analyse des risques et points faibles de la conception constitue une partie importante de cette section. En ce qui concerne le réseau proposé pour le stade, quelques risques méritent d’être mentionnés. Documenter ces risques aidera la direction du stade à prendre des décisions éclairées concernant l’implémentation de la conception. </p> <p>Ces risques et points faibles sont :</p> <p><ul><li> <b>Aucune redondance au niveau de la couche d’accès du réseau </b>: la plupart des périphériques d’utilisateurs finaux sont connectés à un commutateur d’accès unique. Il s’agit d’un point d’échec unique pour les périphériques finaux. Compte tenu du risque élevé de perdre un serveur, les serveurs sont connectés, dans le centre de données, par des double cartes réseau à des commutateurs d’accès distincts.</li><li> <b>FAI unique pour la connectivité Internet</b> : si la connexion FAI présente un problème ou tombe en panne, toute la connectivité Internet du réseau du stade est perdue.</li><li> <b>Bande passante restreinte pour accéder au réseau étendu et à Internet</b> : lorsque les connexions au réseau étendu et à Internet augmentent, les limitations de la bande passante peuvent causer un goulet d’étranglement et réduire les performances des applications.</li><li> <b>Connectivité par fibre limitée à partir des locaux techniques</b> : cette contrainte limite à deux le nombre de liaisons redondantes à partir des périphériques de la couche d’accès. Ainsi, les commutateurs d’un même local technique doivent partager les liaisons ascendantes.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207020602">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4575918373">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020600/tl1207020602/cm4575918373/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207020000/tl1207020600/tl1207020602/cm4575918373/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Analysez les résultats des tests effectués sur le prototype de réseau afin de déterminer le niveau de risque sur le réseau de FilmCompany.</p> <p>Complétez la section Conclusions du plan de test.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1207030000">
<title><content-text>Création d’un prototype de la batterie de serveurs</content-text></title>
<topic type="" id="tl1207030100">
<title><content-text>Identification des objectifs et des besoins en termes de batterie de serveurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1359810202">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030100/tl1207030101/cm1359810202.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030100/tl1207030101/cm1359810202text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’un des objectifs commerciaux du réseau du stade est d’améliorer le service client. Cet objectif peut être atteint en améliorant l’accès au site Web afin de consulter les horaires, d&apos;imprimer et d&apos;acheter des billets et autres marchandises. </p> <p>Dans la conception proposée pour le réseau, il est conseillé de déplacer les serveurs Web, DNS et de base de données vers une batterie de serveurs située dans un nouveau centre de données.</p> <p><b>Déplacement des serveurs pour le réseau du stade</b></p> <p>Le déplacement des serveurs des bureaux du personnel administratif du stade vers un nouveau centre de données modifie considérablement la manière dont le trafic circule à l’intérieur du réseau du stade. Ce changement est un point fondamental dans la conception du réseau. Les besoins d’un temps de fonctionnement et de disponibilité de près de 100 % peuvent être plus facilement satisfaits si les serveurs sont placés dans un centre de données central. La conception du centre de données représente un module réseau pouvant être testé dans un prototype. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207030200">
<title><content-text>Création du plan de test</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2227596715">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030200/tl1207030201/cm2227596715.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030200/tl1207030201/cm2227596715text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Quels éléments doivent être testés ?</b></p> <p>Dans la conception de réseau proposée pour le stade, les éléments ayant un impact direct sur la batterie de serveurs sont :</p> <p><ul><li> la création d’une topologie de batterie de serveurs modulaire ;</li><li> l’implémentation de liaisons redondantes pour la connectivité des serveurs ;</li><li> l’emplacement de commutateurs de couche 2 redondants pour la connectivité des serveurs ;</li><li> l’utilisation d’un protocole Rapid Spanning Tree par réseau local virtuel pour réduire le temps que mettent les liaisons commutées redondantes à s’activer après une défaillance ;</li><li> la configuration d’une structure d’adressage IP flexible ;</li><li> la configuration du protocole EIGRP dans la couche de distribution et la couche cœur de réseau du centre de données ;</li><li> la configuration de stratégies strictes de filtrage du trafic pour protéger l’accès.</li></ul></p> <p>Le concepteur de réseau choisit de construire un prototype de réseau. Étant donné que le concepteur ne dispose pas de commutateurs à couches multiples, des routeurs sont utilisés pour remplir la fonction de couche 3. La topologie du prototype de réseau se compose de cinq commutateurs de couche 2, de cinq périphériques de couche 3 et de plusieurs ordinateurs émulant des serveurs qui exécutent diverses applications. Grâce à cette topologie, le personnel de NetworkingCompany peut prouver que la conception proposée répond aux objectifs commerciaux et aux besoins techniques. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4310585352">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030200/tl1207030202/cm4310585352.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030200/tl1207030202/cm4310585352text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le personnel de NetworkingCompany se réfère à la liste de contrôle établie par le concepteur de réseau pour construire le prototype de réseau. </p> <p><b>Test du prototype de réseau</b></p> <p>Après avoir construit le prototype de réseau, le personnel effectue des tests de connectivité de base pour s’assurer que le réseau est correctement configuré. Il crée ensuite une ligne de base du réseau.</p> <p><b>Mesures de la ligne de base</b></p> <p>Il est important de développer les mesures de la ligne de base du prototype de réseau. Les résultats observés durant les différents tests sont ensuite comparés à la configuration d’origine. De cette façon, le personnel est en mesure d’identifier et d’enregistrer chaque procédure ou fonction augmentant l’utilisation du processeur ou diminuant la bande passante disponible.</p> <p>Pour simuler le trafic sur le réseau, le concepteur recommande de faire fonctionner un générateur de trafic sur l’un des PC connectés. Un générateur de trafic est un outil de test qui simule les différents niveaux d’utilisation du réseau. En ce qui concerne le prototype de la batterie de serveurs, le concepteur compte se servir de cet outil pour simuler le trafic du réseau vers le serveur Web.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030203">
﻿<content-media type="ActivityPKA" id="cm8465326685">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030200/tl1207030203/cm8465326685/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030200/tl1207030203/cm8465326685/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Construisez le prototype de réseau en vous aidant de la liste de contrôle créée par le concepteur de réseau. Effectuez le test sur la connectivité de base conformément au plan de test.</p> <p>Téléchargez les documents ci-dessous pour effectuer l’exercice Packet Tracer :</p> <p>1. <content-link target="D4_7.3.2_StadiumBasicConnectivityTestPlan.pdf" type="internalfile">Plan de test de la connectivité de base du réseau du stade</content-link> </p> <p>2. <content-link target="PacketTracer_7.3.2_InstallationChecklist.pdf" type="internalfile">Liste de contrôle de l’installation </content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030204">
﻿<content-media type="ActivityLab" id="cm4712401599">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030200/tl1207030204/cm4712401599/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030200/tl1207030204/cm4712401599/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Élaborez un plan de test de la batterie de serveurs et une liste de contrôle d’installation du prototype pour FilmCompany.</p> <p>Téléchargez les documents ci-dessous pour effectuer ces travaux pratiques :</p> <p>1. <content-link target="Dis4_Lab_7.3.2.4_TestPlan.pdf" type="internalfile">Plan de test de la conception de la batterie de serveurs</content-link> </p> <p>2. <content-link target="Dis4_Lab_7.3.2_Checklist.pdf" type="internalfile">Liste de contrôle de l’installation </content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207030300">
<title><content-text>Validation de la sélection des périphériques et de la topologie</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6644788566">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030301/cm6644788566.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030301/cm6644788566text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La conception du centre de données proposée pour le réseau du stade utilise une topologie hiérarchique pour la batterie de serveurs.</p> <p><b>Simulation du réseau local</b></p> <p>Lors des tests de simulation du réseau local, en cas de défaillance, les liaisons routées convergent en général plus rapidement que les liaisons STP. Le concepteur de réseau choisit donc de créer un prototype des liaisons commutées avec le protocole Rapid Spanning Tree (<content-link target="{88771053-CE38-4F2E-9126-4C55203BB756}" type="glossary">RSTP</content-link>), afin de tester la rapidité de reprise de la batterie des serveurs après une défaillance. Avant de configurer le test, le concepteur revoit le fonctionnement de ce protocole avec les techniciens réseau.</p> <p>Le protocole RSTP garantit une connectivité rapide après la panne d’un commutateur, d’un port de commutateur ou d’un réseau local. Il est utilisé pour la configuration de ports de commutateur afin que les ports passent au transfert direct lorsque le commutateur est réinitialisé.</p> <p><b>Per VLAN Rapid Spanning Tree Plus</b></p> <p>La norme RSTP (802.1w) suppose une instance unique de Spanning Tree pour l’ensemble du réseau commuté,  et ce, quel que soit le nombre de réseaux locaux virtuels (VLAN). L’implémentation Cisco du protocole RSTP est connue sous le nom de « Per VLAN Rapid Spanning Tree Plus » (PVRST+). PVRST+ définit un protocole Spanning Tree avec une seule instance de RSTP par réseau local virtuel. La documentation Cisco appelle généralement cette implémentation « RSTP ».</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7128815340">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030302/cm7128815340.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030302/cm7128815340text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Rôles des ports</b></p> <p>Le protocole RSTP définit les rôles de ports suivants :</p> <p><ul><li> <b>Racine</b><b> :</b> port de transmission choisi pour chaque commutateur non-racine qui fournit le chemin le moins coûteux vers le commutateur racine.</li><li> <b>Désigné</b><b> :</b> port de transmission choisi pour chaque segment du réseau local commuté basé sur la meilleure (<content-link target="{84513F78-30C6-489D-8079-3ED54477DD70}" type="glossary">BPDU</content-link>) Bridge Protocol Data Unit. Ce type de port correspond au chemin le moins coûteux du segment du réseau local vers le commutateur racine.</li><li> <b>Alternatif</b><b> :</b> chemin alternatif vers le commutateur racine pour un commutateur non-racine, différent du chemin qu’emprunte le port racine. Ce type de port est bloqué pour l’acheminement du trafic.</li><li> <b>Sauvegarde</b><b> :</b> chemin de sauvegarde fournissant une connexion redondante, mais moins souhaitable, à un segment auquel un autre port du commutateur non-racine est déjà connecté. Ce port est bloqué. Les ports de sauvegarde peuvent exister uniquement lorsque deux ports sont interconnectés en boucle, par le biais d’une liaison point à point ou d’un pont présentant au moins deux connexions avec un segment de réseau local partagé.</li><li> <b>Désactivé</b><b> :</b> port ne jouant aucun rôle dans le fonctionnement du Spanning Tree.</li></ul></p> <p>Les rôles des ports racine et désigné incluent le port dans la topologie active. Les rôles des ports alternatifs et de sauvegarde excluent le port de la topologie active.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4592265804">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030303/cm4592265804.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030303/cm4592265804text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Réseau du stade</b></p> <p>Le concepteur de réseau revoit le fonctionnement du protocole RSTP avec le personnel de NetworkingCompany. Le concepteur crée une liste de contrôle d’installation et un plan de test pour vérifier que la résilience des liaisons commutées est suffisante. </p> <p>En suivant les informations figurant dans la liste de contrôle, le personnel de NetworkingCompany configure un protocole Rapid Spanning Tree par réseau local virtuel sur les commutateurs de couche d’accès. Le personnel choisit les ponts racine principal et secondaire pour que le réseau reste stable en cas d’ajout de nouveaux commutateurs à la topologie. Ils introduisent ensuite des défaillances dans la topologie commutée afin d’observer les résultats.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1207030304">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm8252489645">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030304/cm8252489645.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030304/cm8252489645text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> plein écran</p> <p>Faites glisser l’état du port sur le rôle du port correspondant, puis cliquez sur Vérifier.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030305">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4399976559">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030305/cm4399976559/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030300/tl1207030305/cm4399976559/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configurez et testez le protocole RSTP dans un prototype de réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207030400">
<title><content-text>Validation du plan de sécurité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9633320446">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030400/tl1207030401/cm9633320446.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030400/tl1207030401/cm9633320446text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La disponibilité et la sécurité constituent deux exigences essentielles pour la batterie de serveurs du stade. </p> <p><b>Exigences en matière de disponibilité</b></p> <p>Le concepteur du réseau répond aux exigences en matière de disponibilité en utilisant, là où c&apos;est possible, des liaisons et composants redondants. La configuration du protocole RSTP pour la couche 2 et l’utilisation du protocole EIGRP pour la couche 3 assurent, en cas de défaillance, une convergence rapide du réseau.</p> <p><b>Sécurité multicouche</b></p> <p>La conception proposée pour la batterie de serveurs implémente plusieurs couches de sécurité. Les utilitaires et les programmes protègent les serveurs des attaques de virus et de vers et empêchent également les intrusions au niveau de l’hôte. Les mécanismes d’authentification refusent l’accès aux utilisateurs non autorisés.</p> <p>Au niveau de la couche d’accès, la sécurité des ports et la désactivation des ports non utilisés contribue à la protection du réseau contre les accès non autorisés.</p> <p>Les listes de contrôle d’accès filtrent le trafic et protègent les serveurs du trafic <content-link target="{0A478ACD-5C9B-4708-8672-CB6AA02097AD}" type="glossary">usurpé</content-link> ou non souhaité. Elles sont placées à l’endroit où la batterie de serveurs se connecte au réseau du stade. </p> <p><b>Pare-feu</b></p> <p>Les pare-feu et les jeux de fonctions de pare-feu du logiciel Cisco IOS fournissent une possibilité de pare-feu dynamique. Les systèmes de protection contre les intrusions protègent le réseau des menaces connues et des modèles de trafic anormaux. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030402">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7626653049">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030400/tl1207030402/cm7626653049.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030400/tl1207030402/cm7626653049text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Test de la conception d’une liste de contrôle d’accès</b></p> <p>Le concepteur de réseau décide de tester la conception et l’emplacement de la liste de contrôle d’accès, car celle-ci possède le meilleur potentiel en matière de variabilité. Le concepteur crée un plan de test sur lequel figurent toutes les règles de filtrage, ainsi que les méthodes de test. Il suggère l’utilisation d’un simulateur de réseau plutôt qu’un prototype de réseau. Le simulateur peut être configuré rapidement pour contenir l’ensemble des périphériques et des liaisons proposés.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030403">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1250157017">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030400/tl1207030403/cm1250157017/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030400/tl1207030403/cm1250157017/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>En utilisant un prototype de réseau, appliquez et testez les listes de contrôle d’accès choisies pour protéger la batterie de serveurs du réseau du stade contre les attaques et les accès non autorisés.</p> <p>Téléchargez le document ci-dessous pour effectuer l’exercice Packet Tracer :</p> <p>1. <content-link target="D4_7.3.4_StadiumACLTestPlan.pdf" type="internalfile">Plan de test de la liste de contrôle d’accès du réseau du stade</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207030500">
<title><content-text>Adéquation de la conception aux objectifs commerciaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207030501">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7203265372">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030500/tl1207030501/cm7203265372/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030500/tl1207030501/cm7203265372/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Construisez le prototype de réseau de FilmCompany et effectuez les tests, conformément au plan de test créé dans les travaux pratiques <i>Création d’un plan de test d’une batterie de serveurs</i>.</p> <p>Analysez ensuite les résultats afin de déterminer si les tests ont réussi ou échoué et complétez la section Résultats réels du plan de test.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1207030600">
<title><content-text>Identification des risques et des points faibles</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207030601">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4733462321">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030600/tl1207030601/cm4733462321.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030600/tl1207030601/cm4733462321text.xml"/></content-media>
<content-text><p>À la fin du prototypage de la batterie de serveurs et des tests de simulation, certaines préoccupations au sujet de la conception proposée sont identifiées. Le concepteur de réseau a vérifié que le réseau fonctionne comme prévu. Néanmoins, le stade doit envisager quelques changements dans la conception du réseau à mesure que ce dernier se développe et que son utilisation varie.</p> <p><b>Point faible identifié</b></p> <p>Les tests révèlent que les listes de contrôle d’accès au niveau de la couche de distribution interdisent au trafic non autorisé d’entrer dans la batterie de serveurs, mais qu’elles ne sont pas efficaces pour filtrer le trafic à l’intérieur même des réseaux locaux virtuels. Le trafic de test entre les serveurs d’un même réseau local virtuel n’est pas limité. </p> <p><b>Recommandations</b></p> <p>La conception du réseau prend en charge le développement de la batterie de serveurs et du centre de données. Le concepteur conseille à la direction du stade d’envisager d’utiliser, au niveau de la couche d’accès, des commutateurs multicouches. Ces derniers sont plus flexibles que les commutateurs de couche 2, car ils séparent et filtrent le trafic des utilisateurs à l’extérieur du centre de données. Par ailleurs, ils sont plus flexibles que les commutateurs de couche 2 car ils séparent et filtrent, à l’intérieur même du centre de données, le trafic des périphériques.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1207030602">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9265058643">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030600/tl1207030602/cm9265058643/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1207000000/tl1207030000/tl1207030600/tl1207030602/cm9265058643/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Analysez les résultats du prototype de test de FilmCompany et documentez tout risque ou point faible dans la conception. Complétez la section Conclusions du plan de test.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1207040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1207040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1207040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm1670368406">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207040000/tl1207040100/tl1207040101/cm1670368406.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1207000000/tl1207040000/tl1207040100/tl1207040101/cm1670368406text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1207050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1207050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1207050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm6570996327">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1207000000/tl1207050000/tl1207050100/tl1207050101/cm6570996327/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1207000000/tl1207050000/tl1207050100/tl1207050101/cm6570996327/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
