<chapter type="" id="tl1205000000">
<title><content-text>Création de la conception de réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1205000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1205000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1205000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm8310983878">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205000000/tl1205000100/tl1205000101/cm8310983878.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205000000/tl1205000100/tl1205000101/cm8310983878text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1205010000">
<title><content-text>Analyse des exigences</content-text></title>
<topic type="" id="tl1205010100">
<title><content-text>Analyse des objectifs commerciaux et des spécifications techniques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205010101">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm7944812336">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010100/tl1205010101/cm7944812336.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010100/tl1205010101/cm7944812336text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La conception de la mise à niveau du réseau du stade commence uniquement une fois toutes les exigences réunies et le réseau existant analysé. </p> <p>Le concepteur du réseau examine d’abord les objectifs commerciaux hiérarchisés. Plus tôt au cours du processus PPDIOO, le concepteur a créé le document Exigences de conception, qui énumère les objectifs commerciaux, ainsi que les spécifications techniques correspondantes. Pour que le projet réussisse, la nouvelle conception doit absolument prendre en compte tous les objectifs commerciaux. </p> <p>Le processus de détermination de la manière de concevoir un réseau pour atteindre les objectifs commerciaux comprend plusieurs étapes. Le concepteur procède généralement comme suit :</p> <p><b>Étape 1</b> : énumération des objectifs commerciaux que la nouvelle conception doit atteindre.</p> <p><b>Étape 2</b> : détermination des modifications ou ajouts nécessaires pour que l’entreprise atteigne ses objectifs. </p> <p><b>Étape 3</b> : choix des spécifications techniques nécessaires pour l’implémentation de chaque modification.</p> <p><b>Étape 4</b> : détermination de la manière dont la conception peut répondre à chacune des spécifications techniques. </p> <p><b>Étape 5</b> : choix des éléments de conception à inclure obligatoirement dans la conception finale. </p> <p>En suivant ces étapes pour chacun des objectifs commerciaux, le concepteur détermine ce qu’il faut inclure dans la conception du réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3391071511">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010100/tl1205010102/cm3391071511.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010100/tl1205010102/cm3391071511text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Gestion des contraintes</b></p> <p>Le document Exigences de conception inclut une liste de contraintes. En général, il est nécessaire de faire des compromis lorsque des contraintes affectent la conception. Le concepteur du réseau analyse toutes les solutions possibles et sélectionne les meilleures à inclure dans la conception. </p> <p><b>Réalisation de compromis </b></p> <p>Un compromis revient à échanger un avantage contre un autre, jugé plus souhaitable. Les contraintes de la conception de réseau imposent souvent des compromis entre la conception idéale et une conception effectivement réalisable. Les compromis entre les avantages d’une solution idéale et la réalité des contraintes de coût ou de temps sont fréquents. Il appartient au concepteur de réduire les effets de ces compromis sur les principaux objectifs d’extensibilité, de disponibilité, de sécurité et de facilité de gestion. </p> <p>Voici un exemple de compromis dans la conception du réseau du stade : une restriction budgétaire empêche une connexion à un fournisseur de services Internet (FAI) secondaire. Du fait de cette restriction, il est nécessaire de concevoir une autre stratégie afin de répondre aux exigences des serveurs de commerce électronique en matière de disponibilité. Le concepteur recommande de <content-link target="{0B865131-025E-4329-BF0F-54A9990E02FC}" type="glossary">colocaliser</content-link> des serveurs redondants supplémentaires sur le site du FAI, afin de fournir la disponibilité nécessaire en cas de perte de connectivité au FAI.</p> <p>Pour chaque compromis survenant durant la phase de conception, le concepteur doit s’assurer que le client en est informé et qu’il y consent.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1205010103">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm4211842884">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010100/tl1205010103/cm4211842884.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010100/tl1205010103/cm4211842884text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Page d’exercice : QRM</b></p> <p>Identifiez les éléments de conception de réseau pouvant être affectés par les contraintes de conception. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010104">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5544113280">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010100/tl1205010104/cm5544113280/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010100/tl1205010104/cm5544113280/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Analysez de quelle manière les contraintes imposées au réseau de FilmCompany affectent le processus de conception.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205010200">
<title><content-text>Exigences en matière d’extensibilité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8925391663">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010200/tl1205010201/cm8925391663.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010200/tl1205010201/cm8925391663text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La direction du stade prévoit une croissance importante dans certaines zones du réseau. Elle ne s’attend pas à une augmentation rapide du nombre de connexions câblées. Elle projette d’ajouter au moins deux nouveaux sites distants. Cette expansion augmente le nombre d’utilisateurs de 50 %, pour un total de 750 utilisateurs environ.</p> <p>Les exigences de la direction du stade en matière d’extensibilité sont importantes :</p> <p><ul><li> augmentation de 50 % du nombre total d’utilisateurs (réseau local et réseau étendu) ;</li><li> augmentation de 75 % du nombre d’utilisateurs sans fil ;</li><li> augmentation de 75 % du nombre de transactions en ligne desservies par les serveurs de commerce électronique du stade ;</li><li> augmentation de 100 % du nombre de sites distants ;</li><li> ajout de téléphones IP et intégration du réseau vidéo, soit 350 périphériques finaux en plus.</li></ul></p> <p>Selon le concepteur du réseau, la direction du stade sous-estime considérablement le besoin de prise en charge sans fil. Celle-ci prévoit uniquement une augmentation de 75 % sur les 40 périphériques sans fil actuellement connectés. Le concepteur estime qu’un nombre bien plus important de périphériques est nécessaire dans la conception initiale, pour la prise en charge des zones de couverture demandées. En outre, le concepteur recommande toujours de tenir compte d’une croissance de 20 %. Il prévoit de discuter immédiatement de ce problème avec la direction du stade.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2157095212">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010200/tl1205010202/cm2157095212.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010200/tl1205010202/cm2157095212text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Afin de prendre en charge cette croissance rapide, le concepteur développe une stratégie qui permettra une mise à l’échelle simple et efficace du réseau. Voici les recommandations incluses dans la stratégie :</p> <p><ul><li> concevoir des modules de couche d’accès pouvant être ajoutés au besoin, sans affecter la conception de la couche de distribution et de la couche cœur de réseau ;</li><li> utiliser un équipement extensible, modulaire ou des périphériques <content-link target="{D63B9A0A-CE06-49E8-9CC4-FABA20F469D9}" type="glossary">groupés</content-link> faciles à mettre à niveau pour augmenter les fonctionnalités ;</li><li> choisir des routeurs ou des commutateurs multicouche pour limiter les diffusions et filtrer d’autres trafics indésirables du réseau ;</li><li> prévoir d’utiliser plusieurs liaisons entre les équipements, à l’aide de l’interface <content-link target="{5DC2235E-6857-4A41-90D4-0E30B44BE94D}" type="glossary">EtherChannel</content-link> ou de l’équilibrage de charge à coût égal, en vue d’augmenter la bande passante ;</li><li> créer une stratégie d’adressage IP hiérarchique, prenant en charge le résumé ;</li><li> si possible, maintenir les réseaux locaux virtuels à proximité du local technique.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1205010203">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm7760775896">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010200/tl1205010203/cm7760775896.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010200/tl1205010203/cm7760775896text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>D’après le nombre de points d’accès prévus et si on estime à une vingtaine le nombre de périphériques de données par point d’accès, combien de périphériques sans fil le réseau du stade proposé peut-il approximativement prendre en charge ?</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010204">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5801644163">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010200/tl1205010204/cm5801644163/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010200/tl1205010204/cm5801644163/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Identifiez les stratégies de conception qui répondent aux exigences en matière d’extensibilité du réseau de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205010300">
<title><content-text>Exigences en matière de disponibilité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2282687122">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010301/cm2282687122.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010301/cm2282687122text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Sur le réseau du stade, les systèmes prévus pour le commerce électronique, la sécurité et la téléphonie IP reposent sur un réseau sous-jacent disponible 24 heures sur 24, 7 jours sur 7.</p> <p>Des transactions Web incomplètes peuvent entraîner des pertes de revenus pour la direction du stade. Si la surveillance de la sécurité devient indisponible, la sécurité des clients du stade risque d’être compromise. En cas de panne du système téléphonique, les communications vitales sont perdues.</p> <p>Le concepteur du réseau doit développer une stratégie de disponibilité qui offre une protection maximale contre les défaillances et dont l’implémentation n’est pas trop coûteuse. Afin de répondre à l’exigence de temps de fonctionnement de près de 100 % des applications réseau, le concepteur doit implémenter des caractéristiques de disponibilité et de redondance élevées dans la nouvelle conception.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010302">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7429454600">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010302/cm7429454600.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010302/cm7429454600text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Disponibilité pour le commerce électronique</b></p> <p>Un site Web non fiable peut rapidement se transformer en problème de prise en charge et même décourager les clients d’effectuer des transactions. Pour garantir la fiabilité nécessaire au commerce électronique, appliquez les recommandations suivantes :</p> <p><ul><li> connecter en double les serveurs sur deux commutateurs de couche d’accès différents ;</li><li> fournir des connexions redondantes à la couche de distribution ;</li><li> fournir des serveurs DNS secondaires colocalisés au niveau du FAI ;</li><li> inclure une surveillance supplémentaire, au niveau local et via Internet, pour les périphériques sur le chemin d’accès critique ;</li><li> dans la mesure du possible, inclure des alimentations et des modules redondants dans les équipements critiques ;</li><li> fournir une ASC et un générateur de sauvegarde ;</li><li> choisir une stratégie de protocole de routage qui garantisse une convergence rapide et un fonctionnement fiable ;</li><li> étudier la possibilité d’avoir recours à un fournisseur de services Internet (FAI) supplémentaire ou d’établir une connectivité redondante au FAI unique.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010303">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2449220149">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010303/cm2449220149.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010303/cm2449220149text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Système de surveillance de la sécurité</b></p> <p>Les serveurs qui maintiennent les fichiers vidéo et le logiciel de gestion de la sécurité ont les mêmes exigences en matière de disponibilité que les serveurs de commerce électronique. Les mesures supplémentaires suivantes sont nécessaires pour les caméras et l’équipement de surveillance :</p> <p><ul><li> caméras redondantes dans les zones critiques, connectées à des commutateurs distincts pour limiter l’impact d’une défaillance ;</li><li> <content-link target="{176D9E0A-C215-48B2-958E-388799AB8F66}" type="glossary">PoE</content-link> (Power over Ethernet) pour les caméras, avec ASC et/ou générateur de sauvegarde.</li></ul></p> <p><b>Système de téléphonie sur IP</b></p> <p>Bien que l’installation du nouveau système de téléphonie sur IP dépasse le cadre de ce projet de conception de réseau, le concepteur du réseau doit tout de même examiner les exigences en matière de disponibilité de la conception. Il étudie les exigences suivantes pour fournir une redondance et une disponibilité élevée sur les commutateurs de couche d’accès :</p> <p><ul><li> implémentation d’une connectivité de couche 3 entre les périphériques de couche d’accès et de couche de distribution dans la mesure du possible ;</li><li> alimentation redondante et sauvegarde ASC ;</li><li> création de chemins d’accès redondants de la couche d’accès vers la couche cœur de réseau ;</li><li> réduction de la taille des domaines défaillants ; </li><li> si possible, sélection d’équipements pouvant prendre en charge des composants redondants ;</li><li> utilisation d’un protocole de routage rapide convergent, tel que le protocole EIGRP.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1205010304">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm4013930339">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010304/cm4013930339.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010304/cm4013930339text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Décrivez de quelle manière diverses stratégies de disponibilité améliorent la fiabilité du réseau et limitent les effets des défaillances. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010305">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6522293150">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010305/cm6522293150/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010300/tl1205010305/cm6522293150/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Identifiez les stratégies de disponibilité qui répondent aux exigences en matière de conception du réseau de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205010400">
<title><content-text>Exigences en matière de performances du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6569065551">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010400/tl1205010401/cm6569065551.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010400/tl1205010401/cm6569065551text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux convergents, tels que le réseau en cours de conception pour le stade, acheminent une combinaison de trafic vocal, de trafic vidéo et de trafic de données. Chaque type de trafic a des exigences uniques en matière de service.</p> <p>Les caractéristiques des applications sur un réseau convergent typique sont les suivantes :</p> <p><ul><li> paquets de diverses tailles ;</li><li> groupes de protocoles distincts ;</li><li> différentes tolérances au <content-link target="{E144805A-D7EF-44EA-BDA9-69BAAFADE156}" type="glossary">délai</content-link> et à la <content-link target="{7CFCC7F7-4A10-4AAF-A8C1-6DAE6B99C2BB}" type="glossary">gigue</content-link>.</li></ul></p> <p>Parfois, les exigences de service d’une application entrent en conflit avec celles d’une autre, ce qui se traduit par des problèmes de performances. Dans une telle situation, les utilisateurs frustrés appellent le centre d’assistance pour signaler la lenteur de leur application.</p> <p>Même les professionnels de l’informatique qualifiés et expérimentés ont du mal à maintenir des performances d’application élevées. Il s’avère difficile de déployer de nouvelles applications et de nouveaux services sans perturber ceux qui existent déjà. </p> <p>Sur le nouveau réseau du stade, trois applications présentent des exigences spécifiques à respecter en matière de performances :</p> <p><ul><li> traitement des transactions ;</li><li> surveillance et distribution vidéo ;</li><li> qualité vocale des téléphones sur IP.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6138377998">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010400/tl1205010402/cm6138377998.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010400/tl1205010402/cm6138377998text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur du réseau crée une liste de considérations et d’objectifs de conception qui pourraient affecter les performances de ces applications prioritaires.</p> <p><b>Objectif : optimiser le temps de traitement des transactions pour le porter à moins de trois secondes.</b></p> <p> </p> <p><ul><li> Réduire le <content-link target="{9BFE0209-F4A7-46A8-83D5-6C8D8AE56FE1}" type="glossary">diamètre du réseau</content-link>.</li><li> Restreindre les diffusions et le trafic indésirables.</li><li> Fournir des chemins d’accès à haut débit aux serveurs clés.</li><li> Recommander des serveurs de contenu ou de stockage haut débit supplémentaires.</li></ul></p> <p><b>Objectif : fournir une lecture vidéo en continu et une voix de haute qualité. </b></p> <p> </p> <p><ul><li> Concevoir une stratégie de classification du trafic et du réseau local virtuel.</li><li> Raccourcir les chemins d’accès du serveur vers les points d’extrémité.</li><li> Réduire le nombre de filtrages ou de traitements du trafic.</li><li> Augmenter la bande passante du site du réseau étendu et améliorer la connectivité.</li><li> Déterminer la stratégie QS et les priorités de trafic.</li><li> Identifier les zones susceptibles de s’engorger et déployer une stratégie QS.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205010500">
<title><content-text>Exigences en matière de sécurité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205010501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6768293116">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010500/tl1205010501/cm6768293116.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010500/tl1205010501/cm6768293116text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La sécurité est un domaine de la conception de réseau avec lequel il ne faut pas transiger. Bien qu’il soit parfois nécessaire de trouver des moyens moins coûteux ou plus complexes de sécuriser un réseau, il est inacceptable d’ignorer la sécurité pour ajouter d’autres fonctionnalités au réseau. </p> <p>Une évaluation des risques permet d’identifier les zones où le réseau est le plus vulnérable. Les réseaux contenant des informations hautement confidentielles ou critiques présentent souvent des considérations particulières en matière de sécurité. Les organisations procèdent à des évaluations des risques dans le cadre de la continuité générale des activités et de la planification de la reprise après sinistre.</p> <p>Pour la plupart des réseaux, l’application des pratiques standard recommandées en matière de déploiement de la sécurité se révèle bénéfique. Les pratiques de sécurité recommandées sont les suivantes :</p> <p><ul><li> Utilisation de pare-feu pour séparer tous les niveaux du réseau d’entreprise sécurisé des autres réseaux non sécurisés, tels qu’Internet. Configuration des pare-feu afin de surveiller et contrôler le trafic, à partir d’une stratégie de sécurité formelle.</li><li> Création de communications sécurisées en utilisant les réseaux privés virtuels pour chiffrer les informations avant de les envoyer via des réseaux tiers ou non protégés.</li><li> Prévention des attaques et des intrusions sur le réseau en déployant des systèmes de protection contre les intrusions (<content-link target="{D631A748-086B-429C-B729-5FF9A8427B41}" type="glossary">IPS</content-link>). Ces systèmes analysent le réseau à la recherche de comportements nuisibles ou malveillants et alertent les administrateurs réseau.</li><li> Contrôle des menaces Internet en employant des défenses pour protéger le contenu et les utilisateurs contre les virus, les logiciels espions et les courriers indésirables.</li><li> Gestion de la sécurité des points d’extrémité pour protéger le réseau en vérifiant l’identité de chaque utilisateur avant de lui en autoriser l’accès.</li><li> Mise en place de mesures de sécurité physiques pour empêcher l’accès non autorisé aux installations et périphériques du réseau.</li><li> Sécurisation des points d’accès sans fil et déploiement de solutions de gestion sans fil.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205010502">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3279614831">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010500/tl1205010502/cm3279614831/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010500/tl1205010502/cm3279614831/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À partir des exigences de FilmCompany, recherchez différentes options de sécurité et faites une recommandation.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205010600">
<title><content-text>Compromis et conception de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205010601">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7245340156">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010600/tl1205010601/cm7245340156.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010600/tl1205010601/cm7245340156text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois que le concepteur du réseau a énuméré tous les éléments à inclure dans la conception de mise à niveau du stade, il reste des décisions difficiles à prendre. Malheureusement, peu de réseaux peuvent être conçus sans tenir compte des éléments suivants :</p> <p><ul><li> le coût du réseau ;</li><li> la difficulté d’implémentation ;</li><li> les future exigences en matière de prise en charge.</li></ul></p> <p>StadiumCompany a imposé certaines contraintes pour la mise à niveau du réseau, qui nécessitent que le concepteur évalue différentes options de conception. Pour s’adapter à ces contraintes, certains compromis peuvent s’avérer nécessaires dans certains domaines.</p> <p>Le premier objectif commercial de StadiumCompany consiste à améliorer l’état d’esprit et la sécurité des milliers de personnes qui assistent aux événements du stade. Lors de la détermination des compromis de conception, le concepteur doit s’attacher principalement aux améliorations du réseau qui affectent directement la prise en charge de cet objectif. </p> <p>La prise en charge des objectifs commerciaux peut conduire à des décisions qui éliminent ou compliquent d’autres améliorations souhaitables ou nécessaires. Par exemple, l’ajout d’un accès sans fil afin d’améliorer les conditions du client dans les tribunes de luxe et le restaurant peut diminuer la sécurité du serveur, à moins que l’accès invité ne soit isolé du réseau interne.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1205010602">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm5816948670">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010600/tl1205010602/cm5816948670.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205010000/tl1205010600/tl1205010602/cm5816948670text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Évaluez les compromis potentiels d’après les objectifs commerciaux hiérarchisés. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1205020000">
<title><content-text>Choix de la topologie de réseau local appropriée</content-text></title>
<topic type="" id="tl1205020100">
<title><content-text>Conception d’une topologie de couche d’accès</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3943759323">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020100/tl1205020101/cm3943759323.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020100/tl1205020101/cm3943759323text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur du réseau est prêt à concevoir la mise à niveau du réseau local du stade. Le réseau local existant présente une topologie linéaire, sans liaison redondante et offrant très peu de sécurité. Cette conception ne répond pas aux exigences de la direction du stade. </p> <p><b>Exigences de la couche d’accès</b></p> <p>Le concepteur répertorie les exigences suivantes pour le réseau de la couche d’accès du nouveau réseau :</p> <p><ul><li> connectivité pour les périphériques réseau existants et ajout d’un accès sans fil, ainsi que de téléphones IP ;</li><li> création de réseaux locaux virtuels pour séparer la voix, la surveillance de la sécurité, l’accès sans fil et les périphériques de données ordinaires ;</li><li> limitation des réseaux locaux virtuels aux locaux techniques, à l’exception des réseaux locaux virtuels sans fil, pour prendre en charge les futures exigences en matière d’itinérance ;</li><li> liaisons redondantes vers le réseau de la couche de distribution ;</li><li> utilisation des 16 commutateurs 2960 existants, le cas échéant ;</li><li> technologie PoE (Power over Ethernet) pour les téléphones IP et points d’accès sans fil, le cas échéant ;</li><li> fonctions de marquage et de classification QS.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5737977917">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020100/tl1205020102/cm5737977917.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020100/tl1205020102/cm5737977917text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une augmentation du nombre d’hôtes ne nécessite pas toujours une augmentation équivalente du nombre de périphériques et de ports. Ainsi, les téléphones IP et d’autres périphériques incluent un commutateur intégré qui permet le raccordement direct d’un PC sur le téléphone. Ce commutateur réduit le nombre de ports nécessaires dans le local technique pour le raccordement de périphériques supplémentaires. En supposant que des périphériques informatiques soient connectés sur plus de 50 % des téléphones IP, l’ajout de connexions de données supplémentaires ne nécessite pas forcément l’ajout d’un nouveau commutateur au local technique. </p> <p>Les téléphones IP sont équipés de trois ports :</p> <p><ul><li> le port 1 est un port externe qui se connecte au commutateur ou à un autre périphérique de voix sur IP ; </li><li> le port 2 est une interface 10/100 interne qui achemine le trafic du téléphone IP ; </li><li> le port 3 est un port d’accès externe qui se connecte à un PC ou à un autre périphérique. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205020103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1386051046">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020100/tl1205020103/cm1386051046.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020100/tl1205020103/cm1386051046text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les 16 commutateurs 2960 existants doivent être utilisés dans la couche d’accès pour fournir une connectivité utilisateur final. Le concepteur du réseau doit s’assurer que le commutateur 2960 convient au nouveau réseau. </p> <p><b>Fonctions du commutateur 2960</b></p> <p>Il s’agit de commutateurs Ethernet 10/100 à <content-link target="{9C34A728-45DC-42F9-A9BA-565914295691}" type="glossary">configuration fixe</content-link> équipés de deux ports uplink 10/100/1000. Le commutateur 2960 peut prendre en charge la plupart des exigences suivantes du réseau de couche d’accès :</p> <p><ul><li> <b>Extensibilité</b> : le commutateur 2960 est compatible avec la technologie de <content-link target="{BF933E16-2F78-4327-BE7D-01B6EA90787D}" type="glossary">groupement de commutateurs Cisco</content-link> ; il est donc facile d’ajouter de nouveaux commutateurs pour prendre en charge une connectivité supplémentaire.</li><li> <b>Disponibilité</b> : le commutateur 2960 prend en charge les systèmes d’alimentation redondants. La gestion redondante des commutateurs est disponible lorsque ceux-ci sont groupés. Deux commutateurs peuvent être configurés comme commutateurs de commande. En cas de défaillance de l’un d’eux, le reste du groupe peut fonctionner. Ce modèle présente également des fonctions de marquage et de classification.</li><li> <b>Sécurité</b> : la sécurité des ports et d’autres options de sécurité des commutateurs sont disponibles.</li><li> <b>Facilité de gestion</b> : les commutateurs prennent en charge le <content-link target="{4CECB5F6-F9C6-4E22-9493-4AB56FBBFC11}" type="glossary">protocole SNMP</content-link> (Simple Network Management Protocol). Ils peuvent être gérés <content-link target="{8D24423B-7245-44A7-AA41-A03B679D98F9}" type="glossary">intrabande</content-link> et <content-link target="{55F465CF-CAC8-4004-A635-7C52234A3E17}" type="glossary">hors bande</content-link>. Le commutateur 2960 prend en charge les commandes du logiciel Cisco IOS standard, ainsi que les outils de gestion et de configuration de l’interface graphique utilisateur Cisco Network Assistant.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205020104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4657968652">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020100/tl1205020104/cm4657968652.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020100/tl1205020104/cm4657968652text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Limites de l’équipement existant</b></p> <p>Le commutateur 2960 présente certaines limites dans la nouvelle conception du réseau. Les commutateurs 2960 actuels du réseau du stade ont besoin d’émetteurs-récepteurs supplémentaires pour prendre en charge les liaisons montantes (uplinks) à fibre. Seules deux connexions à fibre optique sont disponibles dans chaque local technique. Par conséquent, plusieurs commutateurs 2960 doivent être groupés pour partager les liaisons montantes. Le 2960 est un commutateur de couche 2 ; le concepteur du réseau peut donc fournir une seule fonctionnalité de couche 2 à la couche d’accès.</p> <p><b>Exigences en matière d’alimentation</b></p> <p>Bien que le commutateur 2960 ne soit pas compatible avec la technologie PoE, il prend en charge la fonction de réseau local virtuel vocal. Il peut s’avérer nécessaire d’utiliser des tableaux de raccordement électrique pour alimenter les téléphones IP en attendant le remplacement des commutateurs. </p> <p>Les unités ASC fournissent une alimentation de secours aux commutateurs et aux tableaux de raccordement électrique. Le concepteur recommande l’achat d’un générateur pour alimenter les zones critiques de la couche d’accès.</p> <p>Le concepteur ne spécifie pas de quelle manière le réseau sans fil est pris en charge dans la couche d’accès. D’autres facteurs, tels que la fonction d’itinérance, affectent la conception du réseau sans fil. Le concepteur sait que la conception sans fil n’est pas encore terminée. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205020200">
<title><content-text>Conception de la topologie de la couche de distribution</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3269409602">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020200/tl1205020201/cm3269409602.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020200/tl1205020201/cm3269409602text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La couche de distribution du réseau du stade assure le routage du trafic entre les réseaux locaux virtuels, ainsi que le filtrage du trafic indésirable.</p> <p><b>Exigences de la couche de distribution</b></p> <p>Le concepteur du réseau répertorie les exigences suivantes pour la couche de distribution du nouveau réseau : </p> <p><ul><li> fournir des liaisons et des composants redondants pour limiter l’effet d’une défaillance ;</li><li> prendre en charge le routage haute densité ; chacun des 16 locaux techniques du stade doit disposer de plusieurs liaisons montantes (uplink) vers les commutateurs de la couche de distribution ;</li><li> fournir des fonctions de filtrage du trafic ;</li><li> implémenter des mécanismes QS ;</li><li> fournir une connectivité à large bande passante ;</li><li> implémenter un protocole de routage à convergence rapide ;</li><li> regrouper le trafic et effectuer un résumé de routage.</li></ul></p> <p>Les commutateurs multicouche constituent un choix approprié pour satisfaire ces exigences. Ils offrent une densité de port élevée et prennent en charge les fonctions de routage nécessaires. La conception de la couche de distribution inclut la connectivité pour les utilisateurs de réseaux locaux, la batterie de serveurs et la distribution de la périphérie de l’entreprise. L’achat de six commutateurs multicouche est nécessaire pour fournir la prise en charge requise.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2171180019">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020200/tl1205020202/cm2171180019.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020200/tl1205020202/cm2171180019text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Contraintes de conception</b></p> <p>Les locaux techniques présentent une connectivité par fibre optique limitée : c’est la seule contrainte de conception qui limite la couche de distribution. Les deux paires de fibres qui connectent les locaux techniques limitent le nombre de commutateurs pouvant être connectés de manière redondante à l’équipement de la couche de distribution. Toutes les fibres se terminent dans un emplacement central. Par conséquent, la majeure partie de l’équipement de la couche de distribution doit être installée dans le nouveau centre de calcul. </p> <p><b>Fonctions du commutateur multicouche</b></p> <p>L’utilisation de commutateurs multicouche au niveau de la couche de distribution répond aux spécifications techniques de conception du stade :</p> <p><ul><li> <b>Extensibilité</b> : les commutateurs multicouche modulaires prennent en charge les ports cuivre et fibre supplémentaires. L’utilisation du routage au niveau de la couche de distribution évite plusieurs problèmes relatifs à la reconfiguration du <content-link target="{30D7BBAF-0C63-4C93-870F-3896C8014967}" type="glossary">protocole STP</content-link> (Spanning Tree) de couche 2. De nouveaux <content-link target="{229EDF0E-4154-4E2C-BD95-ABB9FF185CC8}" type="glossary">blocs de commutateurs</content-link> peuvent être ajoutés sans affecter la topologie existante.</li><li> <b>Disponibilité</b> : les commutateurs multicouche de milieu de gamme prennent en charge les systèmes d’alimentation et les ventilateurs redondants. Plus important encore, ils prennent en charge les modules de gestion redondants et la technologie de basculement rapide. En cas de défaillance de l’un des modules de gestion, le module secondaire prend le relais, sans perte de connectivité perceptible. La conception commutée de couche 3 permet d’utiliser au mieux les liaisons réseau grâce à un équilibrage de charge efficace du trafic acheminé. Il est possible de configurer les protocoles de routage pour une convergence au moins aussi rapide que le protocole STP. Le résumé de routage peut survenir au niveau de la couche de distribution, ce qui réduit l’impact de la défaillance d’une liaison ou d’un périphérique de couche d’accès sur le routage de la couche cœur de réseau. </li><li> <b>Sécurité</b> : le filtrage par liste d’accès, la sécurité des ports et les fonctions de pare-feu sont disponibles sur le commutateur multicouche Cisco IOS. Des fonctions de sécurité supplémentaires bloquent le trafic réseau non autorisé ou indésirable.</li><li> <b>Facilité de gestion</b> : les commutateurs prennent en charge le protocole SNMP. Ils peuvent être gérés à la fois intrabande et hors bande.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205020203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2017355040">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020200/tl1205020203/cm2017355040/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020200/tl1205020203/cm2017355040/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Planifiez l’interconnexion d’un bloc de commutateurs de couche d’accès avec des connexions redondantes aux deux commutateurs de couche de distribution.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205020300">
<title><content-text>Conception de la topologie de la couche cœur de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6542089845">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020300/tl1205020301/cm6542089845.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020300/tl1205020301/cm6542089845text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La couche cœur du réseau local du stade doit fournir une connectivité haut débit et une disponibilité élevée. Les réseaux local et distant du stade dépendent des commutateurs du cœur de réseau pour la connectivité.</p> <p><b>Exigences de la couche cœur de réseau</b></p> <p>Les exigences de conception du réseau de la couche cœur de réseau sont les suivantes :</p> <p><ul><li> connectivité haut débit aux commutateurs de la couche de distribution ;</li><li> disponibilité 24 heures sur 24, 7 jours sur 7 ;</li><li> interconnexions routées entre les périphériques de cœur de réseau ;</li><li> liaisons haut débit redondantes entre les commutateurs de cœur de réseau et les périphériques des couches cœur de réseau et de distribution.</li></ul></p> <p>La conception de la couche cœur de réseau nécessite une commutation multicouche, haut débit, de faible densité. Dans la nouvelle conception, le réseau de la couche cœur de réseau du stade peut être implémenté sur deux puissants commutateurs multicouche.</p> <p>La couche cœur de réseau est réservée à la commutation du trafic haut débit ; par conséquent, les paquets sont peu ou pas filtrés au niveau de cette couche.</p> <p>Dans une petite entreprise, les couches de distribution et cœur de réseau sont fréquemment associées. C’est ce que l’on désigne parfois comme « réseau dorsal fédérateur centralisé ».</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205020302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2376074680">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020300/tl1205020302/cm2376074680.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020300/tl1205020302/cm2376074680text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Disponibilité élevée</b></p> <p>La priorité absolue au niveau de la couche cœur de réseau est la disponibilité élevée. Le concepteur du réseau doit tenir compte des mesures à prendre pour améliorer la fiabilité et le temps de fonctionnement. </p> <p>Il est nécessaire d’établir des liaisons redondantes entre la couche cœur de réseau et la couche de distribution. Dans la mesure du possible, il est nécessaire de prévoir l’installation de composants redondants et des mesures supplémentaires afin de fournir aux périphériques de la couche cœur de réseau une redondance en matière de climatisation, d’alimentation et de services. </p> <p>L’utilisation d’un protocole de routage de couche 3, tel que les protocoles EIGRP et OSPF, au niveau de la couche cœur de réseau, réduit le temps nécessaire à la reprise après l’échec d’une liaison. Les connexions routées entre les commutateurs de la couche cœur de réseau peuvent fournir un équilibrage de charge à coût égal, ainsi qu’une récupération rapide. </p> <p><b>Vitesse</b></p> <p>La priorité suivante au niveau de la couche cœur de réseau est la vitesse. La quasi-totalité du trafic réseau du stade doit circuler dans les périphériques de la couche cœur de réseau. Les interfaces haut débit, la connectivité par fibre optique et les technologies telles que <content-link target="{5DC2235E-6857-4A41-90D4-0E30B44BE94D}" type="glossary">EtherChannel</content-link> peuvent fournir suffisamment de bande passante pour prendre en charge le niveau du trafic et permettre la croissance ultérieure du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205020303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1303564101">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020300/tl1205020303/cm1303564101/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020300/tl1205020303/cm1303564101/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Analysez l’étude de cas de FilmCompany pour produire la conception de réseau recommandée pour la couche cœur de réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205020400">
<title><content-text>Conception du réseau logique pour le réseau local</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1844874149">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020400/tl1205020401/cm1844874149.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020400/tl1205020401/cm1844874149text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Création du schéma logique de réseau local</b></p> <p>La dernière étape de la conception du réseau local préliminaire consiste à créer le schéma logique du nouveau réseau du stade. Ce schéma montre l’interconnexion des différentes couches et des différents périphériques. </p> <p>Dans le nouveau réseau local du stade, chacun des 16 locaux techniques contient au moins un commutateur 2960. Du fait qu’il existe trois modules distincts dans le réseau du stade, six commutateurs de couche de distribution regroupent et acheminent le trafic entre la couche d’accès et la couche cœur de réseau. </p> <p>La couche cœur de réseau se compose de deux commutateurs multicouche haut de gamme avec redondance. Ils sont connectés au niveau de la couche de distribution et entre eux à l’aide de liaisons gigabit.</p> <p>Le concepteur du réseau annote le schéma du réseau pour indiquer l’emplacement des serveurs et des services IP. Une fois la conception du réseau local de campus filaire terminée, le concepteur planifie la section du réseau qui prend en charge la connectivité à distance dans le réseau local du stade.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205020402">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3568799491">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020400/tl1205020402/cm3568799491/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205020000/tl1205020400/tl1205020402/cm3568799491/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez un schéma du nouveau réseau local de FilmCompany.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1205030000">
<title><content-text>Conception de la prise en charge du réseau étendu et des télétravailleurs</content-text></title>
<topic type="" id="tl1205030100">
<title><content-text>Détermination de la connectivité pour les sites distants</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2484622653">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030100/tl1205030101/cm2484622653.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030100/tl1205030101/cm2484622653text.xml"/></content-media>
<content-text><p>À la périphérie de l’entreprise, le réseau du stade se connecte à Internet via une connexion DSL fournie par un FAI local. Les routeurs gérés par un FAI sont situés dans le stade et sont connectés au EdgeRouter (routeur de périphérie) de StadiumCompany.</p> <p><b>Extension des services à des sites distants</b></p> <p>Les deux sites distants existants, une billetterie située en centre ville et une boutique de souvenirs située dans un centre commercial local, utilisent le même FAI que le site principal du stade. Le FAI leur fournit également un service géré de réseau privé virtuel. Ces connexions permettent aux sites distants d’accéder aux bases de données situées sur les serveurs des bureaux du personnel administratif du stade.</p> <p>L’un des objectifs prioritaires du nouveau réseau du stade consiste à étendre le réseau vocal et vidéo aux sites distants. Voici les deux connexions distantes supplémentaires prévues :</p> <p><ul><li> une société de production de films, engagée pour fournir des services vidéo pendant et après les événements, doit se connecter au réseau du stade pour l’échange de fichiers ;</li><li> une équipe sportive actuellement locataire d’un espace dans le stade s’étend vers des locaux distants ; elle a besoin d’accéder aux mêmes ressources réseau que celles qu’elle utilise sur le réseau local du stade.</li></ul></p> <p>Le FAI ne prend en charge ni la QS, ni les ANS. Le concepteur du réseau recommande que le stade installe un réseau étendu distinct pour fournir la QS nécessaire aux applications de l’entreprise. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3690831067">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030100/tl1205030102/cm3690831067.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030100/tl1205030102/cm3690831067text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Ajout de nouvelles connexions WAN</b></p> <p>Le concepteur du réseau se rend compte que des connexions WAN dédiées sont requises pour atteindre ces nouveaux objectifs. Une demande de devis est envoyée aux fournisseurs de services de télécommunications (<content-link target="{5818E9E4-ED28-496F-93EA-3763E0152CFB}" type="glossary">FST</content-link>) de la région pour déterminer le coût et la disponibilité des services de réseau étendu.</p> <p>Le stade étant situé en dehors des limites de la ville, les choix de connectivité WAN se limitent à une liaison <content-link target="{00590843-7934-47A6-AAC3-01E3392469C8}" type="glossary">T1 point à point</content-link> et à <content-link target="{C079F2D6-4561-45E1-BD34-17EF4B8EA5C9}" type="glossary">Frame Relay</content-link>. Ces services sont disponibles pour le stade et pour les sites distants via un FST local.</p> <p>Bien que le service T1 point à point permette un contrôle optimal sur la qualité de service disponible pour les sites WAN, le service de relais de trames est moins coûteux. Le concepteur du réseau recommande que le stade utilise le relais de trames pour se connecter aux sites distants jusqu’à ce que le <content-link target="{C8422C61-A0BC-42D5-90CE-F5E17F453900}" type="glossary">MetroEthernet</content-link> ou un autre service haut débit soit disponible dans la zone.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205030103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1818627243">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030100/tl1205030103/cm1818627243.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030100/tl1205030103/cm1818627243text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Contrairement aux connexions T1 point à point, la connexion par relais de trames permet d’avoir recours à une seule connexion physique au FST pour fournir la connectivité du stade vers plusieurs sites distants. </p> <p><b>Types de connexions par relais de trames</b></p> <p>Les réseaux de relais de trames transfèrent les données à l’aide de l’un de ces deux types de connexion :</p> <p><ul><li> <b><u><content-link target="{FDB309C3-5929-4721-A66C-0D90DA1EF470}" type="glossary">Circuits virtuels commutés</content-link></u></b> (SVC, Switched Virtual Circuit) : connexions temporaires créées pour chaque transfert de données, puis terminées à la fin du transfert.</li><li> <b><u><content-link target="{100C3DDD-0237-4DFC-B44C-0A4615463F86}" type="glossary">Circuits virtuels permanents</content-link></u></b> (PVC, Permanent Virtual Circuit) : connexions permanentes. Ce type de connexion doit être fourni entre le réseau du stade et les sites WAN distants.</li></ul></p> <p>Après discussion avec la direction du stade, le personnel de NetworkingCompany décide d’installer une connexion par relais de trames du stade vers la boutique de souvenirs comme « pilote » afin de tester la connectivité WAN dédiée. Une <content-link target="{1867EDF5-187F-490B-86E8-C755903A6694}" type="glossary">installation pilote</content-link> correspond à une implémentation à petite échelle de la nouvelle technologie réseau utilisée, afin d’en tester l’efficacité par rapport aux objectifs de conception.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205030200">
<title><content-text>Modèles de trafic et prise en charge des applications</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4852171581">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030200/tl1205030201/cm4852171581.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030200/tl1205030201/cm4852171581text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Services réseau pour les sites distants</b></p> <p>Lors de la détermination de la méthode physique de connexion des sites distants au réseau principal du stade, le concepteur du réseau doit également prendre en compte les attentes des employés des sites distants quant aux services réseau. Les sites distants présentent des applications en commun, mais également certaines exigences particulières. Les services requis par les sites distants sont les suivants :</p> <p><ul><li> accès aux services de commerce électronique et de base de données ;</li><li> téléphonie sur IP ;</li><li> vidéosurveillance et contrôle.</li></ul></p> <p>En outre, le nouveau site distant de l’équipe a besoin d’accéder au serveur de paie et de comptabilité de l’équipe, situé dans le stade. </p> <p>Les employés de FilmCompany doivent pouvoir surveiller à distance les écrans vidéo dans tout le stade et transférer les fichiers vidéo aux serveurs Web du stade.</p> <p>Le concepteur réalise un tableau des flux de trafic en provenance de chaque connexion WAN via le réseau et à destination des différents emplacements de service. Ce tableau lui fournit des informations pour créer des stratégies de pare-feu et des filtres de liste de contrôle d’accès. Ces stratégies et ces filtres garantissent que les employés de chaque site distant peuvent accéder aux services requis.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205030202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8275039404">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030200/tl1205030202/cm8275039404/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030200/tl1205030202/cm8275039404/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>À l’aide d’un réseau par relais de trames préconfiguré, examinez les connexions aux deux sites WAN. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205030300">
<title><content-text>Options de connectivité de point d’extrémité du réseau privé virtuel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8496137729">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030300/tl1205030301/cm8496137729.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030300/tl1205030301/cm8496137729text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Sauvegarde de la liaison de relais de trames</b></p> <p>La billetterie et la boutique de souvenirs se reconnectent au réseau du stade à l’aide de réseaux privés virtuels de site à site, via Internet. Les routeurs du stade et des sites distants qui fournissent des points d’extrémité pour chaque réseau privé virtuel appartiennent au FAI, qui les gère. Le concepteur du réseau envisage d’utiliser ces connexions de réseau privé virtuel pour remplacer les connexions dédiées de relais de trames, en cas d’échec de la liaison de relais de trames. Il préconise également une liaison de sauvegarde à partir de chacun des deux nouveaux sites. Un second routeur de périphérie situé au niveau du site principal est prévu pour la redondance.</p> <p><b>Prise en charge des employés à distance</b></p> <p>La direction du stade aimerait également prendre en charge les employés qui travaillent occasionnellement depuis leur domicile ou depuis d’autres sites distants. Le personnel de l’équipe sportive, par exemple, doit pouvoir accéder au serveur de l’équipe en toute sécurité lors de ses déplacements. L’accès au réseau privé virtuel client peut être fourni via le même service géré par un FAI. Le concepteur recommande à la direction du stade d’étudier cette option. La direction convient de contacter le FAI pour discuter de la mise à niveau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205030400">
<title><content-text>Conception du réseau logique pour le réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5480380414">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030400/tl1205030401/cm5480380414.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030400/tl1205030401/cm5480380414text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Routage et adressage IP</b></p> <p>Dans le réseau existant, les sites WAN utilisent uniquement le réseau privé virtuel pour se reconnecter au stade. De simples routes statiques suffisent pour assurer la connectivité. L’adressage DHCP est fourni aux réseaux locaux du site distant par le routeur de services géré par un FAI. </p> <p>Pour pouvoir fournir à la fois des connexions au réseau privé virtuel et des connexions WAN dédiées vers chaque site, le concepteur du réseau doit choisir soigneusement les plages d’adresses IP qui seront utilisées pour chaque site. Il est possible que les plages d’adresses pour les sites distants doivent être modifiées.</p> <p>L’ajout de la nouvelle connexion WAN vers chacun de ces sites augmente de un à deux le nombre de chemins d’accès possibles vers le réseau du stade. De ce fait, le routage statique ne constitue sans doute pas la meilleure méthode pour assurer la connectivité aux services sur le réseau local du stade. Il peut être nécessaire d’utiliser un protocole de routage dynamique pour permettre aux réseaux locaux distants de maintenir la connectivité en cas d’échec de la liaison de relais de trames. Le concepteur du réseau en prend note afin que la question soit examinée lors de la conception de l’implémentation du protocole de routage du stade.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205030402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5859064023">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030400/tl1205030402/cm5859064023/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205030000/tl1205030400/tl1205030402/cm5859064023/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>À l’aide de routeurs préconfigurés pour illustrer une reconnexion du site distant au réseau du stade, observez ce qui se produit avec le routage statique, puis avec le routage dynamique. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1205040000">
<title><content-text>Conception de réseaux sans fil</content-text></title>
<topic type="" id="tl1205040100">
<title><content-text>Conception d’options de couverture et de mobilité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205040101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7620049669">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040100/tl1205040101/cm7620049669.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040100/tl1205040101/cm7620049669text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Ajout d’une couverture réseau sans fil</b></p> <p>L’un des principaux objectifs de la nouvelle conception est d’ajouter une couverture réseau sans fil au réseau.</p> <p>En réponse aux demandes des médias locaux, la direction du stade a ajouté un point d’accès sans fil peu coûteux pour fournir une connexion Internet sans fil dans la tribune de presse. Certains employés ont également acheté des routeurs d’accès sans fil, offrant une couverture sans fil de qualité inférieure dans les bureaux de l’équipe. Ces types de périphériques ne sont pas suffisamment robustes pour l’implémentation d’un réseau local sans fil d’entreprise. </p> <p><b>Couverture réseau sans fil</b></p> <p>Pour atteindre les objectifs de la nouvelle conception du réseau du stade, une couverture sans fil est nécessaire dans quatre zones identifiées :</p> <p><ul><li> tribune de presse ;</li><li> espaces de conférence de l’équipe ;</li><li> restaurant du stade ;</li><li> suites de luxe louées autour du stade.</li></ul></p> <p>Il convient de remplacer les deux points d’accès sans fil existants par des périphériques plus faciles à gérer. Certaines zones nécessitent un accès invité sans fil. Les locaux de l’équipe nécessitent également un accès sécurisé aux serveurs de paie et de comptabilité de l’équipe.</p> <p>La direction du stade s’attend à une croissance rapide de la demande pour un accès sans fil. Elle prévoit la demande de prise en charge des téléphones IP sans fil dans les deux prochaines années. La prise en charge des téléphones IP nécessite la présence de fonctions d’itinérance sans fil et de mécanismes QS au sein du réseau sans fil.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205040102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2682026360">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040100/tl1205040102/cm2682026360.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040100/tl1205040102/cm2682026360text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Solutions filaires et sans fil unifiées</b></p> <p>L’intégration du nouveau réseau sans fil au sein du réseau local filaire du stade simplifie la gestion et utilise la sécurité et la redondance de l’infrastructure Ethernet.</p> <p>Les points d’accès autonomes connectés aux commutateurs Ethernet dans le local technique peuvent fournir la couverture sans fil nécessaire aux quatre zones précédemment identifiées dans le stade. Il est possible de prendre en charge une itinérance sans fil limitée en créant des réseaux locaux virtuels sans fil qui s’étendent sur le réseau et sur les zones de couverture sans fil chevauchées.</p> <p>Bien que cette solution réponde aux objectifs actuels du réseau du stade, le concepteur du réseau recommande que le stade achète des <content-link target="{9D695925-C440-40B5-A167-06112C3450C0}" type="glossary">points d’accès légers</content-link> (LAP, Lightweight Access Points) et des <content-link target="{A44DDBDD-BF58-4B2A-A85F-627057882ACD}" type="glossary">contrôleurs de réseau local sans fil</content-link> pour la prise en charge des exigences sans fil. Les points d’accès allégés ne sont pas des périphériques autonomes ; ils reposent sur le contrôleur sans fil pour les informations de configuration et de sécurité.</p> <p>Les solutions de réseau sans fil unifiées qui incluent un logiciel de système de contrôle sans fil offrent des fonctionnalités avancées, telles que la gestion centralisée et plusieurs niveaux de services pour les différents types d’utilisateurs et de clients. Ces systèmes autorisent différents niveaux de QS et de sécurité pour les différents types d’utilisation sans fil.</p> <p>L’ajout au réseau du contrôleur sans fil et du logiciel de gestion simplifie également le déploiement de fonctions d’itinérance sans fil et de téléphones IP sans fil. Cette configuration élimine la nécessité de créer un réseau local virtuel de bout en bout unique pour l’itinérance sans fil.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205040103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7780583417">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040100/tl1205040103/cm7780583417.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040100/tl1205040103/cm7780583417text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La solution sans fil proposée par le concepteur du réseau répond aux exigences suivantes pour la mise à niveau du réseau du stade :</p> <p><ul><li> <b>Extensibilité</b> : il est possible d’ajouter facilement de nouveaux points d’accès et de les gérer centralement.</li><li> <b>Disponibilité</b> : les points d’accès peuvent automatiquement augmenter la puissance de leur signal en cas de défaillance de l’un d’entre eux.</li><li> <b>Sécurité</b> : les stratégies de sécurité à l’échelle de l’entreprise s’appliquent à toutes les couches d’un réseau sans fil, de la couche radio jusqu’à la couche réseau, via la couche MAC. Cette solution facilite la mise en place d’une sécurité uniformément appliquée, de la QS et des stratégies d’utilisation. Ces stratégies abordent les fonctions spécifiques des différentes classes de périphériques, telles que les scanners portables, les assistants numériques personnels et les ordinateurs portables. Les stratégies de sécurité permettent également la découverte et la réduction des attaques de déni de service, ainsi que la détection et le déni des points d’accès non autorisés. Ces fonctions se produisent sur un réseau local sans fil géré en intégralité.</li><li> <b>Facilité de gestion</b> : la solution offre une gestion RF dynamique à l’échelle du système, qui inclut des fonctions permettant la réalisation fluide d’opérations sans fil, telles que l’<content-link target="{BAE7B807-CCB6-4A4B-8B75-145C10C411B7}" type="glossary">attribution de canal dynamique</content-link>, le <content-link target="{EDA2D5E1-E544-427B-AA44-13B239A6594C}" type="glossary">contrôle de la puissance de transmission</content-link> et l’équilibrage de charge. L’interface graphique unique pour les stratégies à l’échelle de l’entreprise inclut les réseaux locaux virtuels, la sécurité et la QS.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1205040104">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm7032228528">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040100/tl1205040104/cm7032228528.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040100/tl1205040104/cm7032228528text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205040200">
<title><content-text>Localisation des points d’accès sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3984415961">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040200/tl1205040201/cm3984415961.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040200/tl1205040201/cm3984415961text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les résultats de l’évaluation du site sans fil du stade indiquent que le restaurant requiert au moins deux points d’accès pour fournir une couverture sans fil de grande qualité.</p> <p>Le concepteur du réseau détermine que, pour contenir le signal sans fil au sein du restaurant, il est préférable d’installer des points d’accès directionnels contre les deux murs extérieurs.</p> <p>L’évaluation de site n’a révélé aucun problème qui pourrait causer une interférence sans fil au sein des zones du restaurant. Toutefois, le four à micro-ondes de la cuisine peut causer des interférences près du bar. En fonction des points d’accès sélectionnés, une seconde évaluation peut être nécessaire pour s’assurer que la couverture est appropriée.</p> <p>Chacune des 20 suites de luxe situées autour du stade requiert un point d’accès unique de faible puissance, installé au plafond, au centre de la pièce. </p> <p>La tribune de presse dispose actuellement d’un point d’accès unique autonome qui n’offre pas une bonne couverture. Deux nouveaux points d’accès allégés sont préconisés.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205040202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3338503894">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040200/tl1205040202/cm3338503894/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040200/tl1205040202/cm3338503894/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À l’aide du plan d’étage des bureaux de FilmCompany, compte tenu des résultats de l’évaluation sans fil, sélectionnez les antennes et les points d’accès appropriés pour l’installation.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205040300">
<title><content-text>Redondance et résilience dans un réseau sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2895554026">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040300/tl1205040301/cm2895554026.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040300/tl1205040301/cm2895554026text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Considérations en matière de disponibilité</b></p> <p>La disponibilité d’une connexion sans fil dépend des facteurs suivants :</p> <p><ul><li> emplacement du point d’accès ;</li><li> puissance du signal du point d’accès ;</li><li> nombre d’utilisateurs partageant la connectivité du point d’accès.</li></ul></p> <p>Les réseaux sans fil utilisant des points d’accès autonomes disposent généralement de points d’accès configurés et déployés avec le canal et l’alimentation statiquement définis. Les paramètres de canal et d’alimentation sont déterminés par le concepteur du réseau. Une fois configurés, ces paramètres ne prennent pas en compte la variabilité des signaux sans fil dans l’air. Les évaluations de site enregistrent la couverture à un moment donné. Il est difficile pour le concepteur de prévoir la reconfiguration des bureaux et l’introduction de nouvelles sources d’interférences.</p> <p><b>Reconfiguration dynamique</b></p> <p>À la différence des points d’accès autonomes, les contrôleurs du réseau local sans fil déterminent automatiquement la puissance du signal entre les points d’accès allégés au sein du même réseau. Ils peuvent alors utiliser ces informations afin de créer une topologie RF optimale et dynamique pour le réseau. </p> <p>Lorsqu’il s’amorce, le point d’accès allégé Cisco recherche immédiatement un contrôleur de réseau local sans fil au sein du réseau. Lorsqu’il détecte un contrôleur de réseau local sans fil, le point d’accès envoie des messages chiffrés qui incluent l’adresse MAC et la puissance du signal de tous les points d’accès voisins. Dans le réseau d’un contrôleur de réseau local sans fil unique, le contrôleur règle chaque canal de point d’accès pour optimiser la puissance du signal, la couverture et la capacité.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205040302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5846013733">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040300/tl1205040302/cm5846013733.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040300/tl1205040302/cm5846013733text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Équilibrage de la charge des utilisateurs via la centralisation</b></p> <p>Par des messages radio chiffrés, les contrôleurs de réseau local sans fil Cisco détectent l’intégralité du réseau, ainsi que la puissance du signal entre les points d’accès. Lorsqu’un client recherche un point d’accès auquel se connecter, un message est envoyé au contrôleur par chaque point d’accès qui entend la requête du client. Le contrôleur détermine quel point d’accès répond à cette requête, en tenant compte de la puissance du signal du client et du rapport signal/bruit.</p> <p>Par exemple, un point d’accès adjacent peut fournir un service équivalent mais à une puissance de signal plus faible. Le contrôleur détermine quel point d’accès doit répondre au message du client, en fonction de sa puissance de signal, ou de l’<content-link target="{72C7D815-8B7C-4D2C-AFBF-86ACB84DF3FE}" type="glossary">indicateur de la puissance du signal reçu</content-link> (RSSI, Receiver Signal Strength Indicator). </p> <p>Ces mesures améliorent la disponibilité des services sans fil au sein du réseau local sans fil. Les contrôleurs sans fil situés dans la partie centrale du centre de calcul tirent profit de la disponibilité élevée et des connexions redondantes du réseau local filaire.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205040400">
<title><content-text>Conception du réseau logique pour le réseau local sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205040401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5203669295">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040400/tl1205040401/cm5203669295.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040400/tl1205040401/cm5203669295text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Adressage IP dans un réseau local sans fil</b></p> <p>Le concepteur du réseau doit également tenir compte de la structure d’adressage IP lors de la planification de l’itinérance sans fil dans un réseau local sans fil. Dans le cas des points d’accès autonomes, un seul réseau local virtuel est créé et étendu à tous les locaux techniques pour la connexion des points d’accès dans le même réseau IP de couche 3. Toutefois, si un grand nombre d’utilisateurs sans fil se connectent au réseau, les diffusions posent problème. Le réseau n’est plus extensible.</p> <p><b>Itinérance de couche 3</b></p> <p>En utilisant des contrôleurs sans fil et des points d’accès allégés, l’itinérance de couche 3 peut être introduite dans un réseau. Il n’est pas nécessaire d’étendre les réseaux locaux virtuels à tous les points d’accès du réseau pour maintenir un sous-réseau sans fil non hiérarchique. </p> <p>À l’aide du contrôleur sans fil, les points d’accès allégés sont installés dans l’infrastructure de sous-réseau ordinaire et reçoivent une adresse IP locale du sous-réseau sur lequel ils sont déployés. Tout le trafic en provenance de clients sans fil est placé dans un paquet qui est tunnelisé via le réseau sous-jacent vers le contrôleur du réseau local sans fil.</p> <p>Les périphériques clients reçoivent leurs adresses IP du contrôleur, et non du sous-réseau dans la zone de l’immeuble où ils sont situés. Le client ne voit pas l’infrastructure IP sous-jacente. Le contrôleur gère l’itinérance et la tunnelisation, de sorte que les clients itinérants conservent la même adresse IP.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1205040402">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm7215859305">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040400/tl1205040402/cm7215859305.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205040000/tl1205040400/tl1205040402/cm7215859305text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>À partir du schéma d’un réseau incluant un contrôleur sans fil et des points d’accès, répondez aux questions sur l’adressage IP.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1205050000">
<title><content-text>Incorporation de la sécurité</content-text></title>
<topic type="" id="tl1205050100">
<title><content-text>Disposition des appareils et fonctions de sécurité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205050101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2699156870">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050100/tl1205050101/cm2699156870.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050100/tl1205050101/cm2699156870text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les menaces sur les réseaux peuvent se présenter sous diverses formes et provenir de sources internes ou externes. Le simple fait de placer un pare-feu à la périphérie de l’entreprise ne suffit par à garantir la sécurité du réseau. Le concepteur du réseau doit identifier les données et communications qui constituent un risque et les sources d’attaque potentielles. Les services de sécurité doivent ensuite être disposés à des points appropriés tout au long de la conception du réseau, afin d’empêcher les attaques potentielles.</p> <p>Les serveurs de commerce électronique du réseau du stade contiennent des informations sur les clients pouvant inclure des détails sur leur carte de crédit et leurs coordonnées bancaires. Les utilisateurs accèdent à ces serveurs à partir du réseau du stade et par Internet.</p> <p>La direction du stade et les serveurs administratifs de l’équipe contiennent des informations relatives au personnel et à la paie. Ces serveurs et l’infrastructure qui transporte les données qu’ils contiennent doivent être correctement sécurisés afin de prévenir toute utilisation non autorisée de ces informations. </p> <p>Des mesures de sécurité relatives au réseau sans fil du stade doivent également être considérées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205050102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3583001427">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050100/tl1205050102/cm3583001427.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050100/tl1205050102/cm3583001427text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les services de sécurité permettent de protéger les périphériques et le réseau contre les intrusions, l’altération des données et la perturbation des services par des attaques de <content-link target="{2B0C9762-0134-428E-B96F-79517BCF3F0B}" type="glossary">déni de service</content-link> (DoS, Denial of Service). Les principales catégories de services de sécurité sont les suivantes : </p> <p><ul><li> protection de l’infrastructure ;</li><li> connectivité sécurisée ;</li><li> détection des menaces, défense et réduction des risques.</li></ul></p> <p><b>Protection de l’infrastructure</b></p> <p>La sécurité du réseau commence par la sécurisation des périphériques réseau eux-mêmes, ce qui implique la sécurisation contre les attaques directes et indirectes des routeurs exécutant le logiciel Cisco IOS, des commutateurs et des appareils. Cette protection contribue à garantir la disponibilité du réseau pour le transport des données.</p> <p><b>Connectivité sécurisée</b></p> <p>Il est essentiel d’empêcher les utilisateurs non autorisés d’accéder au réseau. Pour cela, il suffit de sécuriser le réseau physique et de demander une authentification pour l’accès aux services sans fil. Les employés et les invités du stade doivent être affectés à différents SSID et réseaux locaux sans fil. Pendant leur transport, les données peuvent être sécurisées à l’aide de réseaux privés virtuels ou du chiffrage des données.</p> <p><b>Détection des menaces, défense et réduction des risques</b></p> <p>Les pare-feu, les systèmes IDS, les systèmes de protection contre les intrusions et les listes de contrôle d’accès fournissent une protection contre les menaces et les pirates. Les listes de contrôle d’accès et les règles de pare-feu filtrent le trafic pour autoriser uniquement le trafic souhaité à transiter par le réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205050103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6709377245">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050100/tl1205050103/cm6709377245.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050100/tl1205050103/cm6709377245text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Implémentation des services de sécurité</b></p> <p>Les services de sécurité ne sont pas efficaces s’ils ne sont pas implémentés aux emplacements appropriés sur le réseau. Les pare-feu et les filtres placés à la périphérie de l’entreprise ne protègent pas les serveurs contre les attaques provenant du réseau local. Le concepteur du réseau analyse les schémas des flux de trafic précédemment créés qui illustrent :</p> <p><ul><li> les ressources auxquelles accèdent des utilisateurs internes ;</li><li> les ressources auxquelles accèdent des utilisateurs externes ;</li><li> les chemins empruntés par cet accès sur le réseau.</li></ul></p> <p>Grâce à ces informations, le concepteur peut disposer les services de sécurité aux endroits appropriés afin d’appliquer les stratégies de sécurité du stade.</p> <p><b>Utilisation de services intégrés</b></p> <p>Partout où cela est possible, le concepteur du réseau utilise des services intégrés, tels que les fonctions de pare-feu IOS et les modules IDS, afin d’éliminer la nécessité de recourir à des périphériques de sécurité supplémentaires. Dans un réseau plus grand, où le traitement supplémentaire risque d’entraîner une surcharge des routeurs et des commutateurs, il est nécessaire d’utiliser des périphériques distincts.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1205050104">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm4387928125">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050100/tl1205050104/cm4387928125.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050100/tl1205050104/cm4387928125text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Page d’exercice</p> <p>Déterminez l’emplacement approprié pour fournir le service de sécurité.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205050200">
<title><content-text>Implémentation des listes de contrôle d’accès et filtrage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205050201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8225218710">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050200/tl1205050201/cm8225218710.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050200/tl1205050201/cm8225218710text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le concepteur du réseau travaille avec le personnel informatique du stade pour définir les <content-link target="{125E63ED-D43B-430F-896B-5951DFBD22FB}" type="glossary">jeux de règles de pare-feu</content-link> à implémenter dans la mise à niveau du réseau du stade. </p> <p>Exemples de jeux de règles de pare-feu qui incluent les énoncés suivants :</p> <p><ul><li> <b>Refuser tout trafic entrant dont les adresses réseau correspondent aux adresses IP enregistrées en interne</b> : le trafic entrant ne doit pas provenir des adresses réseau correspondant aux adresses internes. </li><li> <b>Refuser tout trafic entrant vers les adresses externes des serveurs</b> : cette règle inclut le refus des adresses traduites par les serveurs, à l’exception des ports autorisés.</li><li> <b>Refuser tout trafic entrant de requête d’écho ICMP</b> : cette règle empêche les hôtes du réseau interne de recevoir les requêtes ping générées en dehors du réseau de confiance.</li><li> <b>Refuser toutes les diffusions locales du domaine Microsoft, Active Directory et des ports du serveur SQL</b> : le trafic du domaine Microsoft doit être acheminé via des connexions de réseau privé virtuel.</li><li> <b>Autoriser DNS (UDP 53) vers le serveur DNS</b> : autorise les recherches DNS externes.</li><li> <b>Autoriser le trafic Web (TCP 80/443) provenant de toute adresse externe à la plage d’adresses du serveur Web. </b></li><li> <b>Autoriser le trafic (TCP 21) vers les plages d’adresses des serveurs FTP</b> : si des services FTP sont fournis aux utilisateurs externes, cette règle permet d’accéder aux serveurs FTP. À titre de rappel, lors de l’utilisation des services FTP, les informations relatives au compte utilisateur et au mot de passe sont transmises en texte clair. L’utilisation du mode FTP passif (PASV) négocie un port de données aléatoire par rapport à l’utilisation du port TCP 20.</li><li> <b>Autoriser le trafic (TCP 25) vers le serveur SMTP</b> : autorise les serveurs et les utilisateurs SMTP externes à accéder au serveur de messagerie SMTP interne. </li><li> <b>Autoriser le trafic (TCP 143) vers le serveur du protocole de messagerie IMAP interne</b> : autorise les clients IMAP externes à accéder au serveur IMAP interne.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205050202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8346085304">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050200/tl1205050202/cm8346085304.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050200/tl1205050202/cm8346085304text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les stratégies de sécurité de la direction du stade spécifient les droits d’accès aux ressources accordés aux utilisateurs et aux groupes. Le concepteur se conforme également aux pratiques recommandées définies par les fournisseurs de systèmes d’exploitation des serveurs. Ces pratiques permettent d’identifier et de filtrer le trafic reconnu comme malveillant. </p> <p>Lors de la conception de jeux de règles de pare-feu et de listes de contrôle d’accès, la stratégie générale consiste à refuser tout trafic qui n’est pas spécifiquement autorisé ou qui ne répond pas à une question autorisée.</p> <p><b>Règles et listes de contrôle d’accès</b></p> <p>Les règles de pare-feu sont utilisées pour créer des énoncés de liste de contrôle d’accès qui sont implémentés sur les routeurs et les pare-feu. Chaque jeu de règles de pare-feu peut nécessiter plusieurs énoncés de liste de contrôle d’accès, ainsi qu’un emplacement interne et externe.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1205050300">
<title><content-text>Mise à jour de la documentation sur la conception du réseau logique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205050301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1785774131">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050300/tl1205050301/cm1785774131.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050300/tl1205050301/cm1785774131text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La documentation sur la conception inclut toutes les règles de pare-feu et les listes de contrôle d’accès ; elle définit en outre l’emplacement de leur implémentation. Les énoncés de jeux de règles font partie de la documentation sur la stratégie de sécurité de la direction du stade.</p> <p>La documentation sur les règles de pare-feu et sur l’emplacement des listes de contrôle d’accès offre les avantages suivants : </p> <p><ul><li> elle prouve que la stratégie de sécurité est implémentée sur le réseau ;</li><li> elle garantit que toutes les instances d’une condition d’autorisation ou de refus sont prises en compte lorsque des changements sont nécessaires ;</li><li> elle facilite la résolution des problèmes d’accès aux applications ou aux segments du réseau.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205050302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8713460324">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050300/tl1205050302/cm8713460324/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050300/tl1205050302/cm8713460324/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>À l’aide du schéma de la périphérie du réseau du stade, implémentez les listes de contrôle d’accès qui correspondent à un jeu de règles défini.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1205050303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8178773462">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050300/tl1205050303/cm8178773462/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1205000000/tl1205050000/tl1205050300/tl1205050303/cm8178773462/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>À partir d’une stratégie de sécurité donnée pour FilmCompany, créez un jeu de règles de pare-feu et implémentez les listes de contrôle d’accès nécessaires à l’application de ces règles.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1205060000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1205060100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1205060101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm6109720593">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205060000/tl1205060100/tl1205060101/cm6109720593.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1205000000/tl1205060000/tl1205060100/tl1205060101/cm6109720593text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1205070000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1205070100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1205070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm9176422890">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1205000000/tl1205070000/tl1205070100/tl1205070101/cm9176422890/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1205000000/tl1205070000/tl1205070100/tl1205070101/cm9176422890/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
