<chapter type="" id="tl1104000000">
<title><content-text>Adressage dans un réseau d’entreprise</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1104000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1104000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1104000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm9962306610">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104000000/tl1104000100/tl1104000101/cm9962306610.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104000000/tl1104000100/tl1104000101/cm9962306610text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1104010000">
<title><content-text>Utilisation d’un schéma d’adresse réseau IP hiérarchique</content-text></title>
<topic type="" id="tl1104010100">
<title><content-text>Réseaux non hiérarchiques et hiérarchiques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104010101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3063426092">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104010000/tl1104010100/tl1104010101/cm3063426092.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104010000/tl1104010100/tl1104010101/cm3063426092text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La mise en œuvre de commutateurs permet de réduire le nombre de collisions qui ont lieu au sein d’un réseau local. Toutefois, l’utilisation d’un réseau entièrement commuté aboutit souvent à la création d’un <content-link target="{19297079-5C57-49B3-974C-4B743718B64C}" type="glossary">domaine de diffusion</content-link> unique. Dans un domaine de diffusion unique, ou <content-link target="{0E4B03F4-98B9-4954-B9E2-1D9A0FB0268C}" type="glossary">réseau non hiérarchique</content-link>, tous les périphériques sont dans le même réseau et reçoivent chaque diffusion. Dans le cas des petits réseaux, un domaine de diffusion unique est acceptable. </p> <p>En revanche, lorsque le nombre d’hôtes est élevé, un réseau non hiérarchique perd de son efficacité. Au fur et à mesure que le nombre d’hôtes augmente dans un réseau commuté, le nombre de diffusions envoyées et reçues augmente en conséquence. Les paquets de diffusion occupent une grande quantité de bande passante, provoquant ainsi des retards et des dépassements de délai dans le trafic.</p> <p>La création de réseaux locaux virtuels est une solution pour les grands réseaux non hiérarchiques. Chaque réseau local virtuel est son propre domaine de diffusion. </p> <p>Une autre solution consiste à mettre en œuvre un <content-link target="{B504ABC5-C427-4B42-819A-2DD568A57B25}" type="glossary">réseau hiérarchique</content-link> utilisant des routeurs.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104010200">
<title><content-text>Adressage de réseau hiérarchique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5895154905">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104010000/tl1104010200/tl1104010201/cm5895154905.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104010000/tl1104010200/tl1104010201/cm5895154905text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En raison de la grande taille des réseaux d’entreprise, ceux-ci gagnent à être dotés d’une <content-link target="{059E4AA4-C149-4F85-933C-DFF323E928DA}" type="glossary">conception de réseau hiérarchique</content-link> et d’une structure d’adressage hiérarchique. Une structure d’adressage hiérarchique regroupe de manière logique les réseaux en sous-réseaux plus petits. </p> <p>Un schéma d’adresse hiérarchique efficace se compose d’une adresse de réseau par classe dans la couche cœur de réseau, qui se subdivise en sous-réseaux de plus en plus petits dans les couches de distribution et d’accès. </p> <p>Il est possible d’avoir un réseau hiérarchique sans adressage hiérarchique. Cependant, bien qu’un tel réseau fonctionne, l’efficacité de sa conception diminue et certaines fonctionnalités du protocole de routage, notamment le résumé du routage, ne fonctionnent pas correctement. </p> <p>Dans le cas de réseaux d’entreprise comportant de nombreux sites éloignés géographiquement, une conception de réseau et une structure d’adressage hiérarchiques permettent de simplifier la gestion et le dépannage du réseau, tout en améliorant son évolutivité et ses performances de routage.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104010300">
<title><content-text>Utilisation de sous-réseaux pour structurer le réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7528928482">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104010000/tl1104010300/tl1104010301/cm7528928482.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104010000/tl1104010300/tl1104010301/cm7528928482text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il existe plusieurs raisons de diviser le réseau en sous-réseaux :</p> <p><ul><li> l’emplacement physique ;</li><li> le regroupement logique ;</li><li> la sécurité ;</li><li> les besoins en matière d’applications ;</li><li> le confinement des diffusions ;</li><li> la conception de réseau hiérarchique.</li></ul></p> <p>Par exemple, si une entreprise met en place un réseau 10.0.0.0, elle peut utiliser un schéma d’adresse du type 10.<b>X.Y.</b>0, où <b>X</b> représente un site géographique et <b>Y</b> un bâtiment ou un étage sur ce site. Ce schéma d’adresse permet :</p> <p><ul><li> 255 sites géographiques différents ;</li><li> 255 bâtiments sur chaque site ;</li><li> 254 hôtes dans chaque bâtiment. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1104010302">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm1721770502">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104010000/tl1104010300/tl1104010302/cm1721770502.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104010000/tl1104010300/tl1104010302/cm1721770502text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice plein écran</b></p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Pour chaque scénario, indiquez si un système d’adressage hiérarchique avec des sous-réseaux doit être utilisé pour structurer le réseau. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1104020000">
<title><content-text>Utilisation de VLSM</content-text></title>
<topic type="" id="tl1104020100">
<title><content-text>Masque de sous-réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5408218331">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020100/tl1104020101/cm5408218331.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020100/tl1104020101/cm5408218331text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour créer une conception hiérarchique à partir de sous-réseaux, il est primordial de bien comprendre la structure du masque de sous-réseau. </p> <p>Le masque de sous-réseau indique si les hôtes sont dans le même réseau. Le masque de sous-réseau est une valeur 32 bits qui fait la distinction entre bits de réseau et bits d’hôtes. Il se compose d’une chaîne de 1 suivie d’une chaîne de 0. Les bits 1 représentent la partie du réseau et les bits 0, la partie hôte.</p> <p><ul><li> Les adresses de classe A utilisent un <b>masque de sous-réseau par défaut</b> de 255.0.0.0 ou une <b>notation de barre oblique</b> de /8.</li><li> Les adresses de classe B utilisent un masque par défaut de 255.255.0.0 ou /16.</li><li> Les adresses de classe C utilisent un masque par défaut de 255.255.255.0 ou /24.</li></ul></p> <p>Le /x fait référence, dans le masque de sous-réseau, au nombre de bits qui représentent la partie du réseau.</p> <p>Dans un réseau d’entreprise, la longueur des masques de sous-réseaux varie. Les segments de réseaux locaux contiennent souvent des nombres d’hôtes divers ; par conséquent, il n’est pas judicieux de définir la même longueur de masque pour tous les sous-réseaux créés. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1104020102">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm8381658627">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020100/tl1104020102/cm8381658627.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020100/tl1104020102/cm8381658627text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Plein écran</b></p> <p> </p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Entrez la notation de barre oblique, le nombre de bits d’hôtes et le nombre d’hôtes possibles en fonction du masque de sous-réseau affiché. .</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104020200">
<title><content-text>Calcul de sous-réseaux à l’aide de la représentation binaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3459220039">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher le processus d’opération AND permettant de déterminer si H1 et H2 sont sur le même sous-réseau.</content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020200/tl1104020201/cm3459220039.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020200/tl1104020201/cm3459220039text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un hôte souhaite communiquer avec un autre hôte, il détermine son adresse réseau et l’adresse du réseau de destination en appliquant son masque de sous-réseau à la fois à son adresse IPv4 et à l’adresse IPv4 de destination. Ceci permet de déterminer si les deux adresses se trouvent sur le même réseau local. </p> <p>Le masque de sous-réseau est une valeur 32 bits qui permet de distinguer les bits de réseau des bits d’hôtes de l’adresse IP. Le masque de sous-réseau se compose d’une chaîne de 1 suivie d’une chaîne de 0. Les 1 indiquent le nombre de bits de réseau et les 0 le nombre de bits d’hôtes dans l’adresse IP. Les bits de réseau sont comparés entre la source et la destination. Si les réseaux qui en résultent sont identiques, le paquet peut être livré localement. S’ils diffèrent, le paquet est envoyé à la passerelle par défaut. </p> <p>Par exemple, supposons que H1, dont l’adresse IP est 192.168.1.44 et le masque de sous-réseau 255.255.255.0 ou /24, doive envoyer un message à H2, dont l’adresse IP est 192.168.1.66 et le masque de sous-réseau 255.255.255.0. Dans cet exemple, les deux hôtes ont un masque de sous-réseau par défaut de 255.255.255.0, ce qui signifie que les bits de réseau finissent sur la limite d’octet, c’est-à-dire le troisième octet. Les deux hôtes possèdent les mêmes bits de réseau 192.168.1, et sont par conséquent sur le même réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104020202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6160120088">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020200/tl1104020202/cm6160120088.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020200/tl1104020202/cm6160120088text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Bien qu’il soit assez facile de distinguer la partie du réseau de la partie hôte d’une adresse IP lorsque le masque de sous-réseau finit sur la limite du réseau, le processus de détermination des bits de réseau reste identique, même lorsque la partie du réseau n’occupe pas l’octet tout entier. Par exemple, H1 a une adresse IP de 192.168.13.21 avec un masque de sous-réseau de 255.255.255.248 ou /29. Cela signifie que sur 32 bits, 29 constituent la partie du réseau. Les bits de réseau occupent l’ensemble des trois premiers octets et se prolongent sur le quatrième octet. Dans ce cas, la valeur de l’ID réseau est 192.168.13.16. </p> <p>Si H1, dont l’adresse IP est 192.168.13.21/29, a besoin de communiquer avec un autre hôte, H2, dont l’adresse est 192.168.13.25/29, il convient de comparer les parties du réseau des deux hôtes afin de déterminer si ces hôtes sont tous deux sur le même réseau local. Dans ce cas, H1 a pour valeur de réseau 192.168.13.16, tandis que la valeur de réseau de H2 est 192.168.13.24. H1 et H2 ne se trouvent donc pas sur le même réseau et nécessitent un routeur pour communiquer. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1104020203">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm4952056877">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020200/tl1104020203/cm4952056877.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020200/tl1104020203/cm4952056877text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Plein écran </b></p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si les deux hôtes sont sur le même réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104020300">
<title><content-text>Processus de base de création de sous-réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104020301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3199924079">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020300/tl1104020301/cm3199924079.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020300/tl1104020301/cm3199924079text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avec un système d’adressage hiérarchique, il est possible de déterminer un grand nombre d’informations en examinant simplement une adresse IP et un masque de sous-réseau au format de barre oblique (/x). Par exemple, une adresse IP de 192.168.1.75 /26 indique les informations suivantes :</p> <p><b>Masque de sous-réseau décimal </b></p> <p><ul><li> /26 se traduit par le masque de sous-réseau 255.255.255.192.</li></ul></p> <p><b>Nombre de sous-réseaux créés</b></p> <p><ul><li> Si, au début, nous avions le masque de sous-réseau par défaut /24, nous avons emprunté 2 bits d’hôtes supplémentaires pour le réseau. Ceci permet de créer 4 sous-réseaux (2^2 = 4).</li></ul></p> <p><b>Nombre d’hôtes utilisables par sous-réseau</b></p> <p><ul><li> Il reste six bits côté hôte, permettant ainsi de créer 62 hôtes par sous-réseau (2^6 = 64 - 2 = 62).</li></ul></p> <p><b>Adresse réseau</b></p> <p><ul><li> En utilisant le masque de sous-réseau pour déterminer l’emplacement des bits de réseau, on obtient la valeur de l’adresse réseau. Dans cet exemple, la valeur est 192.168.1.64.</li></ul></p> <p><b>Première adresse d’hôte utilisable</b></p> <p><ul><li> Les bits d’hôtes ne peuvent pas contenir uniquement des 0, car ces derniers représentent l’adresse réseau du sous-réseau. Par conséquent, la première adresse d’hôte utilisable dans le sous-réseau .64 est .65.</li></ul></p> <p><b>Adresse de diffusion</b></p> <p><ul><li> Les bits d’hôtes ne peuvent pas contenir uniquement des 1, car ces derniers représentent l’adresse de diffusion du sous-réseau. Dans ce cas, l’adresse de diffusion est .127. 128 commence l’adresse réseau du sous-réseau suivant.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104020302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5444636955">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020300/tl1104020302/cm5444636955/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020300/tl1104020302/cm5444636955/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Concevez et appliquez un schéma d’adressage IP avec des sous-réseaux pour une topologie donnée. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104020400">
<title><content-text>Masquage de sous-réseau de longueur variable (VLSM)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104020401">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2938627110">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020400/tl1104020401/cm2938627110.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020400/tl1104020401/cm2938627110text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La création de base de sous-réseaux est suffisante pour les petits réseaux mais n’offre pas la souplesse requise pour les grands réseaux d’entreprise. </p> <p>Les <content-link target="{28246831-44DE-4F5C-968F-05C070B4C348}" type="glossary">masques de sous-réseau de longueur variable</content-link> (VLSM) permettent une utilisation efficace de l’espace d’adressage. Cette technique permet également un adressage IP hiérarchique grâce auquel les routeurs peuvent bénéficier du <content-link target="{4A657CE9-C663-4147-858D-1AE05546D1F0}" type="glossary">résumé de routage</content-link>. Le résumé de routage permet de réduire la taille des tables de routage dans les routeurs de distribution et de cœur de réseau. Des tables de routage plus petites exigent moins de temps processeur lors des recherches de routage. </p> <p>Le principe de VLSM consiste à créer des sous-réseaux d’un sous-réseau. Cette technique a initialement été développée pour optimiser l’efficacité de l’adressage. Avec l’arrivée de l’adressage privé, le principal avantage de la technique VLSM s’avère désormais être sa capacité d’organisation et de résumé. </p> <p>Les protocoles de routage ne prennent pas tous en charge VLSM. Les protocoles de routage par classe, tels que RIPv1, n’incluent pas un champ de masque de sous-réseau avec une mise à jour de routage. Lorsqu’un masque de sous-réseau est affecté à l’interface d’un routeur, ce dernier suppose que le même masque de sous-réseau est affecté à tous les paquets dans cette même classe. </p> <p>Les protocoles de routage sans classe prennent en charge l’utilisation de la technique VLSM car le masque de sous-réseau est envoyé avec tous les paquets de mise à jour de routage. Les protocoles de routage sans classe incluent RIPv2, EIGRP et OSPF.</p> <p><b>Avantages de la technique VLSM :</b></p> <p><ul><li> utilisation efficace de l’espace d’adressage ; </li><li> utilisation de plusieurs longueurs de masque de sous-réseau ; </li><li> division d’un bloc d’adresses en blocs plus petits ;</li><li> prise en charge des résumés du routage ; </li><li> plus grande souplesse de conception de réseau ; </li><li> prise en charge des réseaux d’entreprise hiérarchiques.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104020402">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7568344513">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020400/tl1104020402/cm7568344513.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020400/tl1104020402/cm7568344513text.xml"/></content-media>
<content-text><p>VLSM permet l’utilisation de masques différents pour chaque sous-réseau. Une fois qu’une adresse réseau est divisée en sous-réseaux, toute autre division de ces sous-réseaux entraîne la création de <b><u><content-link target="{35D465F5-1370-46B2-9D8E-26694C985CEA}" type="glossary">sous-sous-réseaux</content-link></u></b>. </p> <p>Ainsi, le réseau 10.0.0.0/8, qui a le masque de sous-réseau /16, se subdivise en 256 sous-réseaux, tous capables de prendre en charge l’adressage de 64 534 hôtes.</p> <p>10.0.0.0/16</p> <p>10.1.0.0/16</p> <p>10.2.0.0/16 jusqu’à 10.255.0.0/16</p> <p>L’application d’un masque de sous-réseau de /24 à n’importe lequel de ces sous-réseaux /16, du type 10.1.0.0/16, aboutit à une subdivision en 256 sous-réseaux.  Chacun de ces nouveaux sous-réseaux est capable de prendre en charge l’adressage de 254 hôtes. </p> <p>10.1.1.0/24</p> <p>10.1.2.0/24</p> <p>10.1.3.0/24 jusqu’à 10.1.255.0/24</p> <p>L’application d’un masque de sous-réseau de /28 à n’importe lequel de ces sous-réseaux /24, du type 10.1.3.0/28, aboutit à une subdivision en 16 sous-réseaux.  Chacun de ces nouveaux sous-réseaux est capable de prendre en charge l’adressage de 14 hôtes. </p> <p>10.1.3.0/28</p> <p>10.1.3.16/28</p> <p>10.1.3.32/28 jusqu’à 10.1.3.240/28</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1104020403">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm1607152193">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020400/tl1104020403/cm1607152193.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020400/tl1104020403/cm1607152193text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Plein écran</b></p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez le format de barre oblique du masque de sous-réseau nécessaire pour prendre en charge le nombre d’hôtes requis.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104020500">
<title><content-text>Implémentation de l’adressage VLSM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104020501">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9711973866">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020501/cm9711973866.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020501/cm9711973866text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La conception d’un système d’adressage IP à l’aide de la technique VLSM nécessite entraînement et planification. En guise d’exercice, prenons l’exemple d’un réseau qui possède les caractéristiques suivantes : </p> <p><ul><li> Atlanta HQ = 58 adresses d’hôtes</li><li> Perth HQ = 26 adresses d’hôtes</li><li> Sydney HQ = 10 adresses d’hôtes</li><li> Corpus HQ = 10 adresses d’hôtes</li><li> Liaisons WAN = 2 adresses d’hôtes (chacune)</li></ul></p> <p>Un sous-réseau de /26 est nécessaire pour prendre en charge le plus grand segment de réseau qui comprend 58 hôtes. Le recours à un système de création de sous-réseaux de base serait non seulement inefficace, mais il ne permettrait de créer que quatre sous-réseaux. Ceci serait insuffisant pour l’adressage de chacun des sept segments de réseau local/étendu requis. Un système d’adressage VLSM permet de résoudre ce problème.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104020502">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7244289962">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020502/cm7244289962.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020502/cm7244289962text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la mise en œuvre d’un système de sous-réseaux VLSM, il convient de toujours envisager l’augmentation du nombre d’hôtes lors de la planification des besoins en sous-réseaux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104020503">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7494105087">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020503/cm7494105087.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020503/cm7494105087text.xml"/></content-media>
<content-text><p>De nombreux outils sont disponibles pour faciliter la planification de l’adressage. </p> <p><b>Diagramme VLSM</b></p> <p>Une méthode consiste à utiliser un diagramme VLSM pour identifier les blocs d’adresses qui sont disponibles et ceux qui sont déjà attribués. </p> <p><b>Cercle VLSM</b></p> <p>Une autre méthode utilise un cercle, découpé en segments de plus en plus petits qui représentent des sous-réseaux. </p> <p>Ces méthodes permettent d’éviter d’attribuer des adresses qui sont déjà allouées. Elles permettent également d’éviter d’attribuer des plages d’adresses qui se chevauchent. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1104020504">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm6412188920">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020504/cm6412188920.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020504/cm6412188920text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Plein écran</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Créez un schéma d’adressage IP pour les besoins spécifiés. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104020505">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2370472167">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020505/cm2370472167/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1104000000/tl1104020000/tl1104020500/tl1104020505/cm2370472167/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez la technique VLSM pour fournir l’adressage IP pour une topologie donnée. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1104030000">
<title><content-text>Utilisation du routage sans classe et CIDR</content-text></title>
<topic type="" id="tl1104030100">
<title><content-text>Routage par classe et sans classe</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6547374448">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030100/tl1104030101/cm6547374448.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030100/tl1104030101/cm6547374448text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une technique comme VLSM permet de faire évoluer le système d’adressage IPv4 par classe vers un système sans classe. L’adressage sans classe a permis à Internet de connaître une croissance exponentielle. </p> <p>Les adresses par classe sont constituées des trois principales classes d’adresses IP et d’un masque de sous-réseau par défaut associé  :</p> <p><ul><li> Classe A (255.0.0.0 ou /8)</li><li> Classe B (255.255.0.0 ou /16)</li><li> Classe C (255.255.255.0 ou /24)</li></ul></p> <p>Une entreprise possédant une adresse réseau de classe A dispose de plus de 16 millions d’adresses d’hôtes ; avec une adresse réseau de classe B, elle dispose de plus de 65 000 hôtes et, avec une adresse réseau de classe C, le chiffre tombe à seulement 254 hôtes. Du fait du nombre limité d’adresses de classe A et de classe B en circulation, de nombreuses entreprises ont acquis de multiples adresses de classe C afin d’obtenir un nombre d’adresses suffisant pour satisfaire à leurs besoins en matière de réseau. </p> <p>En conséquence, l’achat de multiples adresses de classe C a entraîné l’épuisement de l’espace d’adressage de classe C plus rapidement qu’il n’était prévu initialement. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104030102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3758591590">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030100/tl1104030102/cm3758591590.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030100/tl1104030102/cm3758591590text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans les adresses IP par classe, la valeur du premier octet, c’est-à-dire les trois premiers bits, détermine si le réseau principal est de classe A, B ou C. Chaque réseau principal a un masque de sous-réseau par défaut de 255.0.0.0, 255.255.0.0 ou 255.255.255.0 respectivement. </p> <p>Les <b>protocoles de routage par classe</b>, comme RIPv1, n’incluent pas le masque de sous-réseau dans les mises à jour de routage. Comme le masque de sous-réseau n’est pas inclus, le routeur récepteur fait plusieurs hypothèses.</p> <p>Dans le cas de l’utilisation d’un protocole par classe, si un routeur envoie une mise à jour relative à un réseau divisé en sous-réseaux, tel que 172.16.1.0/24, à un routeur dont l’interface de connexion se trouve sur le même réseau principal que celui de la mise à jour, tel que 172.16.2.0/24, alors :</p> <p><ul><li> Le routeur émetteur annonce l’adresse réseau complète mais sans masque de sous-réseau. Dans le cas présent, l’adresse réseau est 172.16.1.0.</li><li> Le routeur récepteur, dont l’interface configurée est 172.16.2.0/24, adopte le masque de sous-réseau de l’interface configurée et l’applique au réseau annoncé. Ainsi, dans cet exemple, le routeur récepteur suppose que le masque de sous-réseau 255.255.255.0 s’applique au réseau 172.16.1.0.</li></ul></p> <p>Si le routeur envoie une mise à jour relative à un réseau divisé en sous-réseaux, tel que 172.16.1.0/24, à un routeur dont l’interface de connexion se trouve dans un réseau principal différent, tel que 192.168.1.0/24, alors :</p> <p><ul><li> Le routeur émetteur annonce uniquement l’adresse réseau par classe principale, et non pas l’adresse des sous-réseaux créés. Dans le cas présent, l’adresse annoncée est 172.16.0.0.</li><li> Le routeur récepteur utilise le masque de sous-réseau par défaut pour ce réseau. Le masque de sous-réseau par défaut pour une adresse de classe B est 255.255.0.0.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104030103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7194676665">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030100/tl1104030103/cm7194676665.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030100/tl1104030103/cm7194676665text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour faire face à la pénurie d’adresses IPv4, le groupe de travail <content-link target="{8C547DC7-7D1F-4933-9D95-CA306906986B}" type="glossary">IETF</content-link> (Internet Engineering Task Force) a développé le protocole de <content-link target="{6E2D5D02-50F2-4361-A22A-A18F2540A9FE}" type="glossary">routage interdomaine sans classe</content-link> (CIDR, Classless Inter-Domain Routing). Le protocole CIDR utilise l’espace d’adressage IPv4 plus efficacement et pour l’agrégation ou le résumé d’adresses réseau, ce qui permet de réduire la taille des tables de routage. </p> <p>L’utilisation du protocole CIDR nécessite un <content-link target="{91870B25-FF5F-4B8A-87CE-2E03FE94732B}" type="glossary">protocole de routage sans classe</content-link>, tel que RIPv2 ou EIGRP, ou un routage statique. Pour les routeurs compatibles CIDR, les classes d’adresses n’ont aucune signification. Le masque de sous-réseau du réseau détermine la partie du réseau dans l’adresse. C’est ce que l’on appelle également le préfixe de réseau ou la <content-link target="{D4D8EED7-999A-461C-9243-35478FBF3714}" type="glossary">longueur de préfixe</content-link>. La classe de l’adresse ne détermine plus l’adresse réseau.</p> <p>Les fournisseurs de services Internet attribuent des blocs d’adresses IP à un réseau en fonction des exigences du client (de quelques hôtes à plusieurs centaines, voire plusieurs milliers). Dans le cadre des protocoles CIDR et VLSM, les fournisseurs de services Internet ne sont plus limités à l’utilisation des longueurs de préfixe /8, /16 ou /24.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104030104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8343895239">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030100/tl1104030104/cm8343895239.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030100/tl1104030104/cm8343895239text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles de routage sans classe qui prennent en charge les techniques VLSM et CIDR incluent les <content-link target="{966AD3DA-930A-4B46-8833-3446E4FC9E9D}" type="glossary"> protocoles IGP</content-link> (Interior Gateway Protocol), RIPv2, EIGRP, OSPF et IS-IS. Les fournisseurs de services Internet utilisent également des <content-link target="{5F3C5590-0CC4-4E9A-B8FB-AC269CA2EEE4}" type="glossary">protocoles EGP</content-link> (Exterior Gateway Protocol), tels que le <content-link target="{CF4E80EE-2F85-4FEE-8951-8561876C9C9D}" type="glossary">protocole BGP</content-link> (Border Gateway Protocol). </p> <p>La différence entre les protocoles de routage par classe et les protocoles de routage sans classe est que ces derniers incluent des informations relatives au masque de sous-réseau dans l’adresse réseau dans les mises à jour de routage. Les protocoles de routage sans classe sont nécessaires lorsque le masque ne peut pas être supposé ou déterminé par la valeur du premier octet.</p> <p>Avec un protocole sans classe, si un routeur envoie une mise à jour relative à un réseau, tel que 172.16.1.0, à un routeur dont l’interface de connexion se trouve sur le même réseau principal que celui de la mise à jour, tel que 172.16.2.0/24, alors :</p> <p><ul><li> Le routeur émetteur annonce tous les sous-réseaux dans les informations relatives au masque de sous-réseau.</li></ul></p> <p>Si le routeur envoie une mise à jour relative à un réseau divisé en sous-réseaux, tel que 172.16.1.0/24, à un routeur dont l’interface de connexion se trouve dans un réseau principal différent, tel que 192.168.1.0/24, alors :</p> <p><ul><li> Par défaut, le routeur émetteur résume tous les sous-réseaux et annonce le réseau par classe principal avec les informations de masque de sous-réseau résumées. Ce processus est souvent qualifié de résumé sur la périphérie d’un réseau. Bien que la plupart des protocoles de routage sans classe permettent par défaut le résumé sur la périphérie du réseau, ce processus de résumé peut être désactivé. </li><li> Lorsque la fonction de résumé est désactivée, le routeur émetteur annonce tous les sous-réseaux dans les informations relatives au masque de sous-réseau.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104030200">
<title><content-text>CIDR et résumé de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3216804139">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030200/tl1104030201/cm3216804139.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030200/tl1104030201/cm3216804139text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La croissance rapide d’Internet a provoqué une augmentation spectaculaire du nombre des routes vers des réseaux partout dans le monde. Cette croissance a pour conséquence de lourdes charges sur les routeurs Internet. Un système d’adressage VLSM permet de procéder à un résumé du routage, qui aboutit à une réduction du nombre de routes annoncées. </p> <p>Le résumé du routage regroupe des sous-réseaux ou réseaux contigus sous une seule adresse. Le résumé du routage est également appelé <content-link target="{AEBE5FDE-EACB-4338-910C-FBA13B066778}" type="glossary">agrégation de routes</content-link> et a lieu au niveau de la <content-link target="{76818E81-7680-4A59-857D-604BB2469102}" type="glossary">périphérie du réseau</content-link>, sur un routeur de périphérie. </p> <p>Le résumé permet de réduire le nombre d’entrées dans les mises à jour de routage, ainsi que dans les tables de routage locales. Il réduit également la consommation de bande passante par les mises à jour de routage et accélère les recherches dans les tables de routage.</p> <p>Le résumé du routage est synonyme de création de <content-link target="{BB6BFBA8-51A6-4274-8599-4E9B6FBA8222}" type="glossary">super-réseaux</content-link>. La création de super-réseaux et la création de sous-réseaux sont des procédés opposés. La création d’un super-réseau permet de joindre plusieurs réseaux contigus plus petits.</p> <p>Si les bits de réseau sont supérieurs à la valeur par défaut pour cette classe, il s’agit d’un sous-réseau. 172.16.3.0/26 en est un exemple. Pour une adresse de classe B, toute valeur de préfixe de réseau supérieure à /16 représente un sous-réseau.</p> <p>Si les bits de réseau sont inférieurs à la valeur par défaut de cette classe, il s’agit d’un super-réseau. 172.16.0.0/14 en est un exemple. Pour une adresse de classe B, toute valeur de préfixe de réseau inférieure à /16 représente un super-réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104030202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4785458796">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030200/tl1104030202/cm4785458796.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030200/tl1104030202/cm4785458796text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un routeur de périphérie annonce tous les réseaux connus au sein d’une entreprise au fournisseur de services Internet. S’il existe huit réseaux distincts, le routeur doit annoncer les huit réseaux sans exception. Si chaque entreprise procédait de la sorte, la table de routage du fournisseur de services Internet serait énorme. </p> <p>Grâce au résumé de routage, un routeur regroupe les réseaux, s’ils sont contigus, et les annonce en un grand groupe unique. Par exemple, le siège d’une entreprise est répertorié dans l’annuaire téléphonique sous un seul numéro, mais vous pouvez joindre directement le poste de chaque employé.</p> <p>Il est plus facile de procéder à un résumé si le système d’adressage est hiérarchique. Affectez des réseaux similaires à la même entreprise pour pouvoir les regrouper à l’aide de CIDR.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1104030203">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm4970961901">	<title><content-text>Cochez Sous-réseau ou Résumé du routage selon l’adresse IP fournie.</content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030200/tl1104030203/cm4970961901.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030200/tl1104030203/cm4970961901text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Plein écran</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si l’adresse IP possédant les informations CIDR est un sous-réseau ou un résumé de routage. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104030300">
<title><content-text>Calcul du résumé de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1763672718">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030300/tl1104030301/cm1763672718.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030300/tl1104030301/cm1763672718text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour calculer un résumé de routage, il faut résumer les réseaux en une adresse unique. Ce processus comporte trois étapes. </p> <p>Étape 1</p> <p>Répertoriez les réseaux en format binaire. </p> <p>Étape 2</p> <p>Comptez le nombre de bits en correspondance les plus à gauche pour déterminer le masque du résumé de routage. Ce nombre représente le préfixe de réseau ou le masque de sous-réseau du résumé de routage. /14 ou 255.252.0.0 en est un exemple.</p> <p>Étape 3</p> <p>Déterminez l’adresse réseau résumée. Copiez les bits correspondants, puis ajoutez des bits 0 à la fin. Une méthode plus rapide consiste à utiliser la valeur de réseau la plus basse. </p> <p>Si un système d’adressage hiérarchique contigu n’est pas utilisé, il peut s’avérer impossible de résumer le routage. Si les adresses réseau ne possèdent pas de bits communs de gauche à droite, il est impossible d’appliquer un masque résumé.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1104030302">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm1152368984">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030300/tl1104030302/cm1152368984.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030300/tl1104030302/cm1152368984text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Plein écran</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Sélectionnez le résumé de routage le plus approprié pour les groupes d’adresses contigus indiqués.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104030303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8636217825">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030300/tl1104030303/cm8636217825/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030300/tl1104030303/cm8636217825/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Déterminez des résumés de routage qui réduisent le nombre d’entrées dans les tables de routage.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104030400">
<title><content-text>Sous-réseaux discontinus</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7796635248">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030400/tl1104030401/cm7796635248.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030400/tl1104030401/cm7796635248text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Soit un administrateur configure manuellement le résumé de routage, soit certains protocoles de routage réalisent la même fonctionnalité automatiquement. RIPv1 et EIGRP sont des exemples de protocoles de routage qui réalisent le résumé automatiquement. Il est important de contrôler le résumé pour que des routeurs n’annoncent pas des réseaux inexacts. </p> <p>Supposons que trois routeurs sont chacun connectés à des interfaces Ethernet avec des adresses utilisant des sous-réseaux d’un réseau de classe C, tel que 192.168.3.0. Les trois routeurs sont également connectés entre eux via des interfaces série configurées à l’aide d’un autre réseau principal, tel que 172.16.100.0/24. Du fait du routage par classe, chaque routeur annonce le réseau principal de classe C sans masque de sous-réseau. En conséquence, le routeur du milieu reçoit des annonces relatives à un même réseau provenant de deux directions différentes. Dans un tel scénario, le réseau est dit <content-link target="{E08D0328-2356-44EE-9951-4D9FCD3195ED}" type="glossary">discontinu</content-link>.</p> <p>Les réseaux discontinus sont à l’origine de routages non fiables ou inefficaces. Pour éviter cette situation, un administrateur peut :</p> <p><ul><li> modifier le système d’adressage, dans la mesure du possible ;</li><li> utiliser un protocole de routage sans classe, tel que RIPv2 ou OSPF ;</li><li> désactiver le résumé automatique ;</li><li> procéder à un résumé manuel au niveau de la périphérie par classe.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104030402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8622653897">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher les effets des réseaux discontinus.</content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030400/tl1104030402/cm8622653897.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030400/tl1104030402/cm8622653897text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Même en faisant attention à la planification, il est encore possible d’aboutir à une situation de réseau discontinu. Les modèles suivants de trafic et de routage permettent d’identifier ce type de situation :</p> <p><ul><li> Un routeur ne possède aucune route vers les réseaux locaux connectés à un autre routeur, alors qu’il est configuré pour les annoncer. </li><li> Un routeur de milieu possède deux chemins à coût égal vers un réseau principal, alors que les sous-réseaux sont séparés sur plusieurs segments de réseau. </li><li> Un routeur de milieu équilibre la charge du trafic destiné à un sous-réseau d’un réseau principal.</li><li> Un routeur semble ne recevoir que la moitié du trafic. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104030403">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7701303042">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030400/tl1104030403/cm7701303042/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030400/tl1104030403/cm7701303042/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configurez un réseau local avec des réseaux discontinus pour observer les résultats.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104030500">
<title><content-text>Méthodes recommandées pour la création de sous-réseaux et l’adressage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104030501">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5253405579">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030500/tl1104030501/cm5253405579.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104030000/tl1104030500/tl1104030501/cm5253405579text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La mise en œuvre correcte d’un système d’adressage VLSM est essentielle pour la création d’un réseau hiérarchique. Lors de la création d’un système d’adressage VLSM, procédez comme suit :</p> <p><ul><li> Utilisez des protocoles de routage plus récents qui prennent en charge la technique VLSM et les sous-réseaux discontinus.</li><li> Désactivez le résumé automatique si nécessaire.</li><li> Utilisez le même protocole de routage dans l’ensemble du réseau.</li><li> Maintenez le système IOS du routeur à jour pour prendre en charge l’utilisation du sous-réseau 0 (le premier sous-réseau). </li><li> Évitez de mélanger les plages d’adresses de réseau privées dans un même interréseau.</li><li> Évitez si possible les sous-réseaux discontinus.</li><li> Utilisez la technique VLSM pour optimiser l’efficacité de l’adressage.</li><li> Attribuez les plages VLSM en fonction des besoins, dans l’ordre décroissant de l’importance de ces besoins.</li><li> Planifiez le résumé à l’aide d’une conception de réseau hiérarchique et d’un adressage contigu. </li><li> Procédez à un résumé au niveau de la périphérie du réseau. </li><li> Utilisez les plages /30 pour les liaisons de réseau étendu.</li><li> Prenez en compte la croissance future lors de la planification du nombre de sous-réseaux et d’hôtes pris en charge.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1104040000">
<title><content-text>Utilisation des fonctions NAT et PAT</content-text></title>
<topic type="" id="tl1104040100">
<title><content-text>Espace d’adressage IP privé</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9381562565">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040100/tl1104040101/cm9381562565.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040100/tl1104040101/cm9381562565text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En plus de VLSM et de CIDR, l’utilisation de l’adressage privé et de la fonction de <content-link target="{42C013FD-00B8-422F-AC82-0141E8591891}" type="glossary">traduction d’adresses de réseau</content-link> (NAT, Network Address Translation) a encore amélioré l’évolutivité de l’espace d’adressage IPv4.  </p> <p>Des <content-link target="{4DDB0DCD-4DD8-443C-8057-3696A203B0D0}" type="glossary">adresses privées</content-link> sont à la disposition de tous les utilisateurs des réseaux d’entreprise car elles sont routées de manière interne et n’apparaissent jamais sur Internet.</p> <p>RFC 1918 régit l’utilisation de l’espace d’adressage privé.</p> <p><ul><li> Classe A : 10.0.0.0 - 10.255.255.255</li><li> Classe B : 172.16.0.0 - 172.31.255.255</li><li> Classe C : 192.168.0.0 - 192.168.255.255</li></ul></p> <p>L’utilisation de l’adressage privé présente les avantages suivants :</p> <p><ul><li> Elle allège le coût élevé associé à l’achat d’adresses publiques pour chaque hôte.</li><li> Elle permet à des milliers d’employés internes de n’utiliser qu’un petit nombre d’adresses publiques.</li><li> Elle assure un certain niveau de sécurité, car les utilisateurs d’autres réseaux ou organisations ne peuvent pas voir les adresses internes. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9887172088">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040100/tl1104040102/cm9887172088.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040100/tl1104040102/cm9887172088text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la mise en œuvre d’un système d’adressage privé pour le réseau interne, appliquez les mêmes principes de conception hiérarchique associés à la technique VLSM.</p> <p>Bien que les adresses privées ne soient pas routées sur Internet, elles le sont souvent dans le réseau interne. Les problèmes associés aux réseaux discontinus se posent quand même avec l’utilisation des adresses privées ; il est par conséquent important de bien concevoir le système d’adressage. </p> <p>Assurez-vous que les adresses sont correctement distribuées conformément aux concepts de la technique VLSM. Par ailleurs, recourez à des limites valides et aux méthodes recommandées pour l’adressage IP hiérarchique pour une utilisation efficace du résumé d’adressage. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1104040103">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm2605583464">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040100/tl1104040103/cm2605583464.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040100/tl1104040103/cm2605583464text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Plein écran</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si l’adresse IP est publique ou privée. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104040200">
<title><content-text>Rôle de la fonction NAT au sein de l’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7284697213">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040200/tl1104040201/cm7284697213.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040200/tl1104040201/cm7284697213text.xml"/></content-media>
<content-text><p>De nombreuses organisations souhaitent bénéficier d’un adressage privé lors de la connexion à Internet. Les organisations créent d’énormes réseaux locaux et étendus à l’aide de l’adressage privé et se connectent à Internet à l’aide de la fonction NAT (Network Address Translation). </p> <p>La fonction NAT traduit les adresses privées internes en une ou plusieurs adresses publiques pour le routage sur Internet. La fonction NAT remplace l’adresse source IP privée contenue à l’intérieur de chaque paquet par une adresse IP enregistrée publiquement avant d’envoyer le paquet sur Internet.</p> <p>Les petites et moyennes entreprises se connectent à leurs fournisseurs de services Internet via une connexion unique. Le routeur de périphérie local configuré à l’aide de la fonction NAT se connecte au fournisseur de services Internet. Les entreprises plus grandes peuvent disposer de plusieurs connexions à des FAI, et le routeur de périphérie situé à chacun de ces emplacements exécute la fonction NAT.</p> <p>L’utilisation de la fonction NAT sur les routeurs de périphérie permet de renforcer la sécurité. Les adresses privées internes se traduisent chaque fois en adresses publiques différentes. Ceci permet de dissimuler la véritable adresse des hôtes et serveurs de l’entreprise. La plupart des routeurs qui implémentent la fonction NAT bloquent également les paquets en provenance de l’extérieur du réseau privé, sauf si ces paquets constituent une réponse à une demande émise par un hôte interne. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104040300">
<title><content-text>Fonctions NAT statique et dynamique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104040301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3649577082">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher les fonctions NAT statique et dynamique.</content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040300/tl1104040301/cm3649577082.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040300/tl1104040301/cm3649577082text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La fonction NAT peut être configurée statiquement ou dynamiquement.</p> <p>La fonction de <content-link target="{3D80B864-16C5-4A98-8895-ADEAEF746FF4}" type="glossary">traduction d’adresses de réseau statique</content-link> (NAT statique) mappe une <content-link target="{A888A25F-8FF2-4D5E-87BE-A73A44A17F52}" type="glossary">adresse locale interne</content-link> unique en une adresse globale unique ou publique. Ce mappage garantit qu’une adresse locale interne particulière est toujours associée à la même adresse publique. La fonction NAT statique permet aux périphériques externes d’atteindre constamment un périphérique interne. Les serveurs Web et FTP accessibles au public en sont des exemples.</p> <p>La fonction de <content-link target="{55E9E04A-24F4-4050-970C-46026DEE1D90}" type="glossary">traduction d’adresses de réseau dynamique</content-link> utilise un pool disponible d’adresses publiques Internet et les attribue à des adresses locales internes. La fonction NAT dynamique attribue la première adresse IP disponible dans le pool d’adresses publiques à un périphérique interne. Cet hôte utilise l’adresse IP globale attribuée pendant toute la durée de la session. Une fois la session terminée, l’adresse globale interne retourne dans le pool pour être utilisée par un autre hôte.</p> <p>L’adresse qu’un hôte interne utilise pour se connecter à un autre hôte interne est l’adresse locale interne. L’adresse publique attribuée à l’organisation est appelée <content-link target="{A6C7B35B-D495-4021-8F20-D362EC41267D}" type="glossary">adresse globale interne</content-link>. L’adresse globale interne est parfois utilisée comme adresse de l’interface externe du routeur de périphérie. </p> <p>Le routeur NAT gère les traductions entre adresses locales internes et adresses globales internes en tenant à jour une table qui répertorie chaque paire d’adresses.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104040302">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4401827332">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040300/tl1104040302/cm4401827332.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040300/tl1104040302/cm4401827332text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque vous configurez la fonction NAT statique ou dynamique :</p> <p><ul><li> dressez la liste des serveurs qui exigent une adresse externe permanente ;</li><li> déterminez les hôtes internes qui nécessitent une traduction ;</li><li> déterminez les interfaces à l’origine du trafic interne. Elles vont devenir les interfaces internes ;</li><li> déterminez l’interface qui envoie le trafic à Internet. Elle va devenir l’interface externe ; </li><li> déterminez la plage d’adresses publiques disponibles.</li></ul></p> <p><b>Configuration de la fonction NAT statique</b></p> <p>1. Déterminez l’adresse IP publique que les utilisateurs externes doivent utiliser pour accéder au périphérique/serveur interne. Les administrateurs utilisent généralement les adresses du début ou de la fin de la plage pour la fonction NAT statique. Mappez l’adresse interne ou privée à l’adresse publique. </p> <p>2. Configurez les interfaces internes et externes.</p> <p><b>Configuration de la NAT dynamique</b></p> <p>1. Identifiez le pool d’adresses IP publiques disponibles.</p> <p>2. Créez une liste de contrôle d’accès (<content-link target="{8615B4CE-DDE6-4C2E-B285-281F96826626}" type="glossary">ACL</content-link>) afin d’identifier les hôtes qui nécessitent une traduction.   </p> <p>3. Désignez les interfaces comme interne ou externe.</p> <p>4. Liez la liste de contrôle d’accès au pool d’adresses.</p> <p>Une étape importante de la configuration de la fonction NAT dynamique est l’utilisation de la liste de contrôle d’accès standard. La liste de contrôle d’accès standard permet de spécifier la plage des hôtes qui nécessitent une traduction. Ceci prend la forme d’une instruction d’autorisation (permit) ou de refus (deny). La liste de contrôle d’accès peut inclure un réseau entier, un sous-réseau ou simplement un hôte spécifique, et peut varier d’une simple ligne à plusieurs instructions d’autorisation et de refus.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104040303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7868994917">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040300/tl1104040303/cm7868994917/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040300/tl1104040303/cm7868994917/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configurez et vérifiez la fonction NAT statique. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104040304">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1332327870">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040300/tl1104040304/cm1332327870/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040300/tl1104040304/cm1332327870/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configurez et vérifiez la fonction NAT dynamique. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1104040400">
<title><content-text>Utilisation de la fonction PAT</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104040401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6728762747">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040400/tl1104040401/cm6728762747.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040400/tl1104040401/cm6728762747text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une des variantes les plus répandues de la fonction NAT dynamique est la fonction de <content-link target="{72F0AF98-7A5B-414E-B1B9-4CD8334BF889}" type="glossary">traduction d’adresses de port</content-link> (PAT, Port Address Translation), également appelée <content-link target="{FF9E0276-2E67-45C1-883D-C3FFD37BE1C2}" type="glossary">surcharge NAT</content-link>. La fonction PAT traduit dynamiquement plusieurs adresses locales internes en une seule adresse publique. </p> <p>Lorsqu’un hôte source envoie un message à un hôte de destination, il utilise une combinaison d’adresse IP et de numéro de port pour suivre chaque conversation individuelle. Dans la fonction PAT, le routeur de passerelle traduit la combinaison de l’adresse source locale et du numéro de port en une seule adresse IP globale et un numéro unique de port supérieur à 1024.</p> <p>Une table dans le routeur contient une liste des combinaisons d’adresses IP internes et de numéros de ports qui sont traduites en adresse externe. Bien que chaque hôte se traduise par la même adresse IP globale, le numéro de port associé à la conversation est unique. </p> <p>Comme il existe plus de 64 000 ports disponibles, il est peu probable qu’un routeur vienne à manquer d’adresses.</p> <p>Les réseaux d’entreprise comme les réseaux domestiques peuvent bénéficier des fonctionnalités PAT. La fonction PAT est intégrée à des routeurs intégrés et activée par défaut.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104040402">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9539133606">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040400/tl1104040402/cm9539133606.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040400/tl1104040402/cm9539133606text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La configuration de la fonction PAT nécessite les mêmes étapes et commandes de base que la configuration de la fonction NAT. Toutefois, au lieu de traduire par un pool d’adresses, la fonction PAT traduit par une adresse unique. La commande suivante traduit les adresses internes par l’adresse IP de l’interface série :</p> <p><span class="cmd"><b>ip nat inside source list 1 interface serial 0/0/0 overload</b> </span></p> <p>Vérifiez les fonctionnalités NAT et PAT à l’aide des commandes suivantes.</p> <p><span class="cmd"><b>show ip nat translations</b> </span></p> <p>Cette commande affiche les traductions actives. Si la traduction n’est pas utilisée, elle devient obsolète au bout d’un certain temps. Les entrées de la fonction NAT statique demeurent dans la table en permanence. Une entrée de la fonction NAT dynamique nécessite une action depuis l’hôte vers une destination située à l’extérieur du réseau. Si elle est configurée correctement, une simple commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> ou <span class="cmd"><b>trace</b></span> crée une entrée dans la table NAT.  </p> <p><span class="cmd"><b>show ip nat statistics</b> </span></p> <p>Cette commande affiche les statistiques de traduction, notamment le nombre d’adresses utilisées et le nombre de tentatives réussies ou manquées. La sortie comprend également la liste de contrôle d’accès qui spécifie les adresses internes, le pool d’adresses globales et la plage d’adresses définie.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1104040403">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3632846429">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040400/tl1104040403/cm3632846429/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1104000000/tl1104040000/tl1104040400/tl1104040403/cm3632846429/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configurez et vérifiez la fonction PAT. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1104050000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1104050100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1104050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm2456705342">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104050000/tl1104050100/tl1104050101/cm2456705342.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1104000000/tl1104050000/tl1104050100/tl1104050101/cm2456705342text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1104060000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1104060100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1104060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm3239096172">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1104000000/tl1104060000/tl1104060100/tl1104060101/cm3239096172/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1104000000/tl1104060000/tl1104060100/tl1104060101/cm3239096172/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
