<chapter type="" id="tl1107000000">
<title><content-text>Implémentation des liaisons de réseau étendu en entreprise</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1107000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1107000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1107000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm2606486823">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107000000/tl1107000100/tl1107000101/cm2606486823.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107000000/tl1107000100/tl1107000101/cm2606486823text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1107010000">
<title><content-text>Connexion du réseau étendu d’entreprise</content-text></title>
<topic type="" id="tl1107010100">
<title><content-text>Périphériques et technologie de réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107010101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6159766469">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010101/cm6159766469.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010101/cm6159766469text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au cours de leur développement, les entreprises s’étendent souvent d’un local unique à de multiples filiales. Cette expansion nécessite de passer d’un réseau local (LAN) à un réseau étendu (WAN). </p> <p>Dans un réseau local, l’administrateur contrôle physiquement tout le câblage, les périphériques et les services. Bien que certaines grandes sociétés assurent la maintenance de leurs propres réseaux étendus, la plupart des entreprises acquièrent des services de réseau étendu auprès d’un fournisseur de services. Les fournisseurs de services facturent l’utilisation de leurs ressources réseau. Les fournisseurs de services Internet permettent aux utilisateurs de partager des ressources entre des sites distants, sans subir les dépenses de création et de maintenance de leur propre réseau. </p> <p>La différence entre un réseau local et un réseau étendu ne se limite pas au contrôle des ressources réseau. Les technologies diffèrent également. La technologie Ethernet est la plus répandue pour les réseaux locaux. Les technologies de réseau étendu sont des <content-link target="{E11F6854-BC15-4822-B526-60B5FB3BBEA7}" type="glossary">transmissions série</content-link>. Elles permettent d’établir des communications longue distance fiables à des vitesses inférieures à celles d’un réseau local.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9346357838">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010102/cm9346357838.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010102/cm9346357838text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de l’implémentation d’un réseau étendu (WAN), la technologie WAN utilisée détermine le type de périphériques dont une organisation a besoin. Par exemple, un routeur utilisé comme passerelle pour se connecter au réseau étendu traduit les données dans un format reconnu par le réseau du fournisseur de services. Un périphérique de traduction, tel qu’un modem, prépare les données pour les transmettre sur le réseau du fournisseur de services. </p> <p>Pour la préparation des données en vue d’une transmission sur un réseau étendu utilisant des lignes numériques, un dispositif de service d’accès aux canaux (CSU) et un dispositif de service d’accès aux données (DSU) sont nécessaires. Ces deux dispositifs sont souvent combinés en un seul, appelé unité CSU/DSU. Ce dispositif est intégré à la carte d’interface du routeur. Un modem est nécessaire lors de l’utilisation d’une connexion analogique. </p> <p>Lorsqu’une entreprise commerciale s’abonne à des services de réseau étendu par le biais d’un FAI, ce dernier possède les équipements et assure leur maintenance. Dans certains environnements, l’abonné peut posséder et assurer la maintenance d’une partie des équipements de connexion. Le point au niveau duquel se terminent le contrôle et la responsabilité du client, et où commencent le contrôle et la responsabilité du fournisseur de services est connu sous le nom de point de démarcation. Par exemple, le point de démarcation peut se trouver entre le routeur et le périphérique de traduction, ou entre le périphérique de traduction et le <content-link target="{CCDD6C13-8CDF-4258-A12E-1EFF15C39795}" type="glossary">central téléphonique</content-link> du fournisseur de services. Que l’équipement appartienne au client ou au fournisseur, les fournisseurs de services utilisent le terme « équipement d’abonné » (CPE) pour décrire l’équipement installé sur le site du client.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107010103">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6768220378">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010103/cm6768220378.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010103/cm6768220378text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le central téléphonique est l’endroit où le fournisseur de services stocke l’équipement et accepte les connexions des clients. La ligne physique de l’équipement d’abonné se connecte à un routeur ou à un commutateur de réseau étendu au niveau du central téléphonique, par un câblage en cuivre ou à fibre optique. </p> <p>Cette connexion est appelée <content-link target="{C2AF670D-05B5-4F8D-8236-810E2D8F9AEB}" type="glossary">boucle locale</content-link> ou « dernier kilomètre ». Du point de vue du client, c’est cependant le <content-link target="{6458F653-0040-4485-8877-26D89CA694C8}" type="glossary">premier kilomètre</content-link>, car il s’agit de la première partie du support partant des ses locaux. </p> <p>L’unité CSU/DSU ou le modem contrôle le débit auquel les données se déplacent sur la boucle locale. Il fournit également le <content-link target="{FBCCE530-1C69-402B-98A3-EC3CCD960618}" type="glossary">signal de synchronisation</content-link> au routeur. L’unité CSU/DSU est un <content-link target="{C8D6D667-34D5-42F9-A967-302755785430}" type="glossary">équipement de communication de données</content-link> (DCE). Le routeur, qui est responsable de la transmission des données au DCE, est un <content-link target="{5958BD8E-9446-419C-B70F-111482F22224}" type="glossary">équipement terminal de traitement de données</content-link> (ETTD). </p> <p>L’interface ETTD/DCE utilise divers protocoles de couche physique, tels que X.21 et <content-link target="{407AD422-D771-46B8-8D44-83C8A4F86FF4}" type="glossary">V.35</content-link>. Ces protocoles établissent les codes et les paramètres électriques que le routeur et l’unité CSU/DSU utilisent pour communiquer entre eux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107010104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9826023767">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010104/cm9826023767.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010104/cm9826023767text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La technologie est en constant développement et améliore les normes de transmission, ce qui permet d’augmenter vitesse et trafic.</p> <p>Lors du choix d’une technologie de réseau étendu, il est important de prendre en compte la vitesse de liaison. Les premiers réseaux numériques créés pour des implémentations de réseau étendu prenaient en charge une connexion 64 Kbits/s sur une ligne louée. Le terme « signal numérique de niveau 0 » (<content-link target="{987DD345-0BC1-4CCD-8B6D-8A3951243583}" type="glossary">DS-0</content-link>) fait référence à cette norme.</p> <p>Avec l’amélioration de la technologie, les fournisseurs de services ont fourni aux abonnés des versions incrémentées du canal DS0. Ainsi, en Amérique du Nord, une norme <content-link target="{B67E5B11-6A5D-4275-8383-F775989E2930}" type="glossary">DS-1</content-link>, appelée également ligne T1, définit une ligne unique qui prend en charge 24 canaux DS0, plus un canal de surcharge de 8 Kbits/s. Cette norme permet d’obtenir des vitesses allant jusqu’à 1,544 Mbits/s. Une ligne T3 utilise une norme <content-link target="{02067BCB-099D-47A9-8D47-418F4CCCDA25}" type="glossary">DS-3</content-link> qui prend en charge 28 canaux DS1 pour des vitesses allant jusqu’à 44,736 Mbits/s. </p> <p>D’autres régions utilisent des normes différentes. Par exemple, l’Europe propose des lignes E1 qui prennent en charge 32 canaux DS0 pour des vitesses allant jusqu’à 2,048 Mbits/s, et des lignes E3 qui prennent en charge 16 canaux E1 pour des vitesses allant jusqu’à 34,064 Mbits/s.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107010105">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm9800806488">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010105/cm9800806488.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010100/tl1107010105/cm9800806488text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p> </p> <p>Faites correspondre le terme de réseau étendu avec sa définition. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107010200">
<title><content-text>Normes de réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5302550035">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010200/tl1107010201/cm5302550035.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010200/tl1107010201/cm5302550035text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La conception d’un réseau en fonction de normes spécifiques garantit le bon fonctionnement des différents périphériques et technologies qui composent l’environnement de réseau étendu. </p> <p>Les normes relatives aux réseaux étendus décrivent les caractéristiques de transport des données des couches physique et liaison de données. Les normes de réseau étendu de la couche liaison de données comportent des paramètres tels que l’<content-link target="{1B547BCD-B22A-4B06-B259-058119544D14}" type="glossary">adressage physique</content-link>, le <content-link target="{BCEA8D9B-51B3-4A30-8364-1FF23943582E}" type="glossary">contrôle de flux</content-link> et le type d’<content-link target="{DD3DF67D-F5E3-4FA8-8022-4484120957CA}" type="glossary">encapsulation</content-link>, ainsi que le mode de circulation des informations sur la liaison de réseau étendu. Le type de technologie de réseau étendu employé détermine les normes spécifiques utilisées de la couche liaison de données. Voici quelques exemples de protocoles de réseau étendu de couche 2 : </p> <p><ul><li> Protocole de liaison LAPF (Link Access Procedure for Frame Relay)</li><li> High-level Data Link Control (<content-link target="{1985F3F1-184A-45A7-B376-5619FF54BD5C}" type="glossary">HDLC</content-link>)</li><li> <content-link target="{D3E77635-00F9-42F7-93C4-E0A31B9612B3}" type="glossary">Protocole point à point</content-link> (PPP)</li></ul></p> <p>Plusieurs organisations sont responsables de la gestion des normes de réseau étendu des couches physique et de liaison de données. Il s’agit des organisations suivantes :</p> <p><ul><li> Union internationale des télécommunications - Secteur de la normalisation des télécommunications (UIT-T)</li><li> Organisation internationale de normalisation (ISO)</li><li> Groupe de travail IETF</li><li> EIA (Electronics Industry Alliance)</li><li> TIA (Telecommunications Industry Association) </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107010202">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm4577709800">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010200/tl1107010202/cm4577709800.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010200/tl1107010202/cm4577709800text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p>Déterminez si les normes font partie de la couche 1 ou de la couche 2.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107010300">
<title><content-text>Accès au réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2359159581">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010300/tl1107010301/cm2359159581.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010300/tl1107010301/cm2359159581text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les liaisons de réseau étendu utilisent une technologie numérique ou analogique. Pour les connexions analogiques, les données sont codées, ou <content-link target="{9AA487E5-5932-4001-9D44-86BD06538365}" type="glossary">modulées</content-link>, sur une <content-link target="{11880A28-6484-4911-8775-42FBE210E544}" type="glossary">onde porteuse</content-link>. Le signal modulé achemine ensuite les informations sur le support jusqu’au site distant. Sur le site distant, le signal est démodulé et le récepteur extrait les informations.</p> <p>Un modem code les informations sur cette onde porteuse avant la transmission, puis les décode à la réception. Le modem tire son nom de ses tâches de modulation et de démodulation du signal porteur.</p> <p>Les modems permettent aux sites distants de communiquer par le biais du service téléphonique ordinaire (<content-link target="{2D9CB870-7F79-4BED-8B56-C0109EDC7630}" type="glossary">POTS</content-link>). Ils permettent également à l’utilisateur final de se connecter aux réseaux des fournisseurs de services par le biais de connexions DSL ou par câble.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6486249756">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010300/tl1107010302/cm6486249756.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010300/tl1107010302/cm6486249756text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les entreprises acquièrent souvent une connectivité à l’aide de liaisons spécialisées entre leurs locaux et le FAI. Ces services sont souvent obtenus par le biais de lignes louées pour lesquelles les entreprises paient un abonnement mensuel. Ces lignes acheminent de grandes quantités de données. Par exemple, une liaison T1 achemine le trafic à 1,544 Mbits/s et une liaison E1 à 2,048 Mbits/s. La bande passante est souvent supérieure à la quantité dont l’entreprise a réellement besoin. Une liaison T1 peut être scindée en 24 canaux DS0 de 64 Kbits/s chacun. Dans ce cas, le client commande une partie d’une liaison T1/E1, ou une T1 fractionnée ou <content-link target="{9339D692-9CF1-4D09-AF83-9E201A8EB1D9}" type="glossary">E1 fractionnée</content-link>.</p> <p>Les connexions à haut débit sont scindées en plusieurs canaux DS0. Le FAI attribue chaque DS0 à une conversation différente ou à un utilisateur final différent. Les entreprises acquièrent un ou plusieurs canaux DS0. Un DS0 n’est pas une entité physique séparée, mais plutôt une <content-link target="{217D87ED-39AB-475F-B4E2-2E31DBE13ABB}" type="glossary">tranche de temps</content-link> de la bande passante physique sur un fil. Chaque connexion fractionnée permet une utilisation complète du support par l’entreprise pour une fraction du temps total. Deux techniques permettent d’allouer à des informations provenant de plusieurs canaux une bande passante sur un seul câble, en fonction du temps : le <content-link target="{BE91E370-77F7-4BD8-97EF-47B26D340EFE}" type="glossary">multiplexage temporel</content-link> (TDM) et le <content-link target="{B4AA8BC5-9FB2-486D-8AB1-85310EBECF43}" type="glossary">multiplexage temporel statistique</content-link> (STDM).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107010303">
<content-media type="AnimationDual" id="cm1101109775">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010300/tl1107010303/cm1101109775.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010300/tl1107010303/cm1101109775text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le multiplexage temporel (TDM) alloue la bande passante selon des tranches de temps préétablies. Chacune de ces tranches est ensuite attribuée à des conversations individuelles. Chaque tranche de temps représente une période pendant laquelle une conversation dispose d’une utilisation complète du support physique. La bande passante est allouée à chaque canal ou tranche de temps, que la station utilisant le canal ait des données à transmettre ou non. Par conséquent, avec TDM, si un expéditeur n’a rien à dire, sa tranche de temps reste inutilisée, ce qui revient à gaspiller une part précieuse de la bande passante. </p> <p>Le multiplexage temporel statistique (STDM) est semblable au TDM, sauf qu’il repère les conversations nécessitant une bande passante supplémentaire. Il réaffecte alors de manière dynamique les tranches de temps inutilisées en fonction des besoins. De cette manière, STDM contribue à réduire le gaspillage de la bande passante.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107010304">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm1037880077">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010300/tl1107010304/cm1037880077.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010300/tl1107010304/cm1037880077text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice plein écran</b></p> <p> </p> <p>Faites glisser les blocs de données dans le bon ordre pour illustrer l’utilisation de la bande passante par TDM et STDM. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107010400">
<title><content-text>Commutation de paquets et de circuits</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107010401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4996942003">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010400/tl1107010401/cm4996942003.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010400/tl1107010401/cm4996942003text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une entreprise se connecte aux services de réseau étendu de différentes façons. </p> <p><b>Ligne louée spécialisée</b></p> <p>Un type de connexion consiste en une liaison série point à point entre deux routeurs à l’aide d’une ligne louée spécialisée. Cela permet une connexion de un à un pour la fonction de base de transmission de données sur une liaison. Chaque liaison exige une interface physique distincte et une unité CSU/DSU séparée. Au fur et mesure que l’entreprise développe de multiples filiales, le coût de la prise en charge d’une ligne louée spécialisée entre chaque filiale augmente. </p> <p><b>Commutation de circuits</b></p> <p>La <content-link target="{B495108F-BA5A-413D-94E7-9F927F503938}" type="glossary">commutation de circuits</content-link> établit un circuit entre des nœuds finaux avant de transmettre des données. Un appel téléphonique standard utilise ce type de connexion. Tant que le circuit est en place, il fournit une bande passante dédiée entre les deux points. La fin de la conversation libère le circuit. Aucune autre organisation n’utilise le circuit tant qu’il n’est pas libéré. Cette méthode offre un niveau de sécurité qui n’est pas disponible dans la <content-link target="{04F68C78-0745-4B66-AFA1-F126E31DDA51}" type="glossary">commutation de paquets</content-link> ni dans la commutation de cellules.</p> <p>Grâce à la commutation de circuits, le fournisseur de services attribue des liaisons à différentes connexions au fur et à mesure des besoins. Les coûts d’une liaison s’appliquent uniquement lorsque la connexion est active. Le coût de la commutation de circuits varie en fonction du temps d’utilisation et peut s’avérer assez onéreux si le circuit est utilisé régulièrement.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107010402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7446020661">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010400/tl1107010402/cm7446020661.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010400/tl1107010402/cm7446020661text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Commutation de paquets</b></p> <p>La commutation de paquets utilise la bande passante plus efficacement que les autres types de commutation. Les données sont segmentées en paquets, avec un identificateur sur chaque paquet. Elles sont ensuite transmises sur le réseau du fournisseur de services. Ce dernier accepte les données et commute les paquets d’un nœud à l’autre jusqu’à ce qu’ils atteignent leur destination finale. Le circuit, ou chemin, entre la source et la destination est souvent une liaison préconfigurée, mais il ne s’agit pas d’une liaison exclusive. En effet, le fournisseur de services commute les paquets provenant de plusieurs organisations sur les mêmes liaisons. Le relais de trames est un exemple de technologie de commutation de paquets. </p> <p><b>Commutation de cellules</b></p> <p>La commutation de cellules est une variante de la commutation de paquets. Elle est capable de transférer voix, vidéo et données sur des réseaux privés et publics à des vitesses dépassant 155 Mbits/s. Le mode ATM utilise des cellules de longueur fixe de 53 octets, dont 48 octets de données et 5 octets d’en-tête. La petite taille et l’uniformité des cellules leur permettent d’être commutées rapidement et efficacement entre les nœuds. Le mode ATM présente l’avantage d’empêcher que les petits messages soient bloqués derrière les plus gros. Cependant, pour les réseaux qui traitent principalement des <content-link target="{424CD60E-8996-4A7F-A8FD-537F18D41655}" type="glossary">données segmentées</content-link>, le mode ATM entraîne une surcharge importante et ralentit de ce fait les performances du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107010403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2852280590">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010400/tl1107010403/cm2852280590.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010400/tl1107010403/cm2852280590text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Circuits virtuels</b></p> <p>Lorsqu’il utilise la technologie de commutation de paquets, le fournisseur de services établit des circuits virtuels (VC). Les circuits virtuels partagent la liaison entre périphériques avec le trafic provenant d’autres sources. De ce fait, le support n’est pas privé pendant la durée d’une connexion. Il existe deux types de circuits virtuels : commuté et permanent.</p> <p><b>Circuit virtuel commuté</b></p> <p>Un <content-link target="{CC93532A-7746-4841-9B01-D1759DED5163}" type="glossary">circuit virtuel commuté</content-link> (SVC) est défini de manière dynamique entre deux points lorsqu’un routeur demande une transmission. Le circuit est établi sur demande et défait à la fin de la transmission, par exemple quand un fichier a été téléchargé. Lors de l’établissement d’un circuit virtuel commuté, les paramètres de configuration de la communication doivent être envoyés avant que la moindre donnée soit transmise. Les paramètres d’annulation de la communication mettent fin à la connexion une fois qu’elle n’est plus nécessaire. Ce processus engendre des délais dans le réseau, car des circuits virtuels commutés sont établis et défaits pour chaque conversation. </p> <p><b>Circuit virtuel permanent</b></p> <p>Un <content-link target="{788424BD-98DB-4BED-BB88-3C1BB4AD74AE}" type="glossary">circuit virtuel permanent</content-link> (PVC) fournit un chemin permanent afin de transmettre des données entre deux points. Le fournisseur de services doit configurer au préalable les circuits virtuels permanents, qui sont très rarement rompus ou déconnectés. Ce système évite d’avoir à configurer et à annuler des communications. Les circuits virtuels permanents accélèrent le flux d’informations sur le réseau étendu. Ils permettent également au FAI de mieux contrôler les modèles de flux de données et la gestion de leur réseau. Les circuits virtuels permanents sont plus répandus que les circuits virtuels commutés et se retrouvent habituellement sur les sites présentant des flux de trafic constants et à fort volume. Le relais de trames utilise généralement des circuits virtuels permanents.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107010404">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm4836095700">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010400/tl1107010404/cm4836095700.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010400/tl1107010404/cm4836095700text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p> </p> <p>Identifiez la meilleure technologie de connexion WAN par rapport au scénario.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107010500">
<title><content-text>Technologies de boucle locale et longue distance</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5284905197">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010500/tl1107010501/cm5284905197.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010500/tl1107010501/cm5284905197text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les FAI utilisent plusieurs technologies de réseau étendu différentes pour connecter leurs abonnés. Le type de connexion utilisé sur la boucle locale, ou dernier kilomètre, n’est peut-être pas le même que le type de connexion employé dans le réseau du FAI ou entre divers FAI. </p> <p>Voici quelques technologies de boucle locale courantes :</p> <p><ul><li> Liaison commutée analogique</li><li> RNIS (réseau numérique à intégration de services)</li><li> Ligne louée</li><li> Câble </li><li> DSL (Digital Subscriber Line) </li><li> Relais de trames </li><li> Sans fil</li></ul></p> <p>Chacune de ces technologies présente des avantages et des inconvénients pour le client. Toutes les technologies ne sont pas disponibles partout.</p> <p>Lorsqu’un fournisseur de services reçoit des données, il doit les transférer à d’autres sites distants pour une remise finale au destinataire. Ces sites distants se connectent au réseau du FAI ou passent d’un FAI à l’autre jusqu’au destinataire. Les communications à longue distance sont généralement ces connexions entre FAI, ou entre agences pour les très grandes entreprises. </p> <p>Il existe de nombreuses technologies de réseau étendu différentes permettant au fournisseur de services de transférer les données en toute fiabilité sur de grandes distances. Parmi ces technologies se trouvent le mode ATM, le satellite, le relais de trames et les lignes louées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107010502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3583479112">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010500/tl1107010502/cm3583479112.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010500/tl1107010502/cm3583479112text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les entreprises deviennent de plus en plus grandes et dispersées. De ce fait, les applications nécessitent de plus en plus de bande passante. Cette croissance requiert des technologies qui prennent en charge le transfert de données en haut débit sur des distances encore plus grandes. </p> <p>Les normes <content-link target="{727FC18E-1AE8-4192-ABD1-377C25993C5C}" type="glossary">SONET</content-link> (Synchronous Optical Network) et <content-link target="{F51481B4-E48A-49F3-9D04-A84B175026F0}" type="glossary">SDH</content-link> (Synchronous Digital Hierarchy) autorisent le déplacement de grandes quantités de données sur de grandes distances par le biais de câbles à fibre optique. Les normes SONET et SDH encapsulent des normes de transmission numérique plus anciennes et prennent en charge les réseaux ATM ou <content-link target="{D81BD8E6-0EA0-48EA-91A8-A9928759A5BA}" type="glossary">POS</content-link> (Packet over SONET/SDH). Les normes SDH et SONET servent à transmettre la voix et les données.</p> <p>Un des nouveaux développements pour les communications sur des distances extrêmement longues est le <content-link target="{9B204B8F-93B7-441B-AC71-A158E1F25076}" type="glossary">multiplexage en longueur d’onde dense</content-link> (DWDM). La technique DWDM attribue aux signaux optiques entrants des fréquences ou longueurs d’ondes lumineuses spécifiques. Elle est également capable d’amplifier ces longueurs d’ondes pour renforcer le signal. DWDM peut multiplexer plus de 80 longueurs d’ondes ou canaux de données différents sur une seule fibre optique. Chaque canal peut transmettre un signal multiplexé à 2,5 Gbits/s. </p> <p>Les données démultiplexées à l’extrémité de réception permettent à une seule fibre de transmettre différents formats en même temps et à des débits différents. Par exemple, DWDM peut transmettre simultanément des données IP, SONET et ATM.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107010503">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm4862726427">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010500/tl1107010503/cm4862726427.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107010000/tl1107010500/tl1107010503/cm4862726427text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p> </p> <p>Faites correspondre la technologie à sa description. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1107020000">
<title><content-text>Comparaison d’encapsulations de réseau étendu courantes</content-text></title>
<topic type="" id="tl1107020100">
<title><content-text>Encapsulations Ethernet et de réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107020101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4600119378">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020100/tl1107020101/cm4600119378.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020100/tl1107020101/cm4600119378text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’encapsulation se produit avant que les données ne soient acheminées sur un réseau étendu. L’encapsulation respecte un format spécifique basé sur la technologie utilisée sur le réseau. Avant de convertir les données en bits pour la transmission sur le support, l’encapsulation de couche 2 ajoute des informations d’adressage et de contrôle. </p> <p>La couche 2 ajoute des informations d’en-tête spécifiques au type de transmission réseau physique. La technologie la plus courante dans un environnement de réseau local est Ethernet. La couche liaison de données encapsule le paquet en trames Ethernet. Les en-têtes de trame contiennent des informations telles que les adresses MAC source et de destination, et des commandes Ethernet spécifiques, telles que la taille de trame et les informations de synchronisation.</p> <p>De même, l’encapsulation de trames destinées à la transmission sur une liaison de réseau étendu correspond à la technologie utilisée sur la liaison. Par exemple, si le relais de trames est utilisé sur la liaison, le type d’encapsulation requis est propre au relais de trames.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3378266747">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020100/tl1107020102/cm3378266747.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020100/tl1107020102/cm3378266747text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le type d’encapsulation de couche liaison de donnés est distinct du type d’encapsulation de couche réseau. Pendant l’acheminement des données sur un réseau, l’encapsulation de couche liaison de données peut changer constamment, alors que l’encapsulation de couche réseau ne change pas. Si ce paquet doit se déplacer sur le réseau étendu pour atteindre sa destination finale, l’encapsulation de couche 2 change en fonction de la technologie utilisée.</p> <p>Les paquets quittent le réseau local par le biais du routeur de passerelle par défaut. Le routeur supprime la trame Ethernet, puis encapsule à nouveau les données dans le type de trame correct pour le réseau étendu. La conversion des trames reçues sur l’interface de réseau étendu au format de trame Ethernet se produit avant leur transmission sur le réseau local. Le routeur sert de <content-link target="{D9606409-75DD-43BE-AB88-E82E5CDE5E6D}" type="glossary">convertisseur de support</content-link>, en adaptant le format de trame de couche liaison de données au format approprié à l’interface. </p> <p>Le type d’encapsulation doit correspondre aux deux extrémités d’une connexion point à point. Une encapsulation de liaison de données comprend les champs suivants :</p> <p><b>Indicateur</b></p> <p><ul><li> Marque le début et la fin de chaque trame</li></ul></p> <p><b>Adresse</b></p> <p><ul><li> Dépend du type d’encapsulation </li><li> Facultative si la liaison de réseau étendu est point à point</li></ul></p> <p><b>Contrôle</b></p> <p><ul><li> Sert à indiquer le type de trame</li></ul></p> <p><b>Protocole</b></p> <p><ul><li> Sert à spécifier le type de protocole de couche réseau encapsulé</li><li> Ne figure pas dans certaines encapsulations de réseau étendu</li></ul></p> <p><b>Données</b></p> <p><ul><li> Utilisées comme données de couche 3 et datagramme IP</li></ul></p> <p><b>Séquence de contrôle de trame (FCS)</b></p> <p><ul><li> Fournit un mécanisme permettant de vérifier que la trame n’a pas été endommagée pendant le transport</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107020103">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm6548559860">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020100/tl1107020103/cm6548559860.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020100/tl1107020103/cm6548559860text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p>Faites correspondre le terme d’encapsulation de couche 2 avec sa définition.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107020200">
<title><content-text>HDLC et PPP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7108589323">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020201/cm7108589323.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020201/cm7108589323text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les deux modes d’encapsulation de ligne série de couche 2 les plus répandus sont les modes HDLC et PPP.</p> <p>Le protocole HDLC (High-Level Data Link Control) est une encapsulation standard <content-link target="{B7929B46-4DF4-48DA-B0EE-1F0F7DE8BEFB}" type="glossary">orientée binaire</content-link> de couche liaison de données. HDLC utilise une transmission série synchrone qui assure des communications sans erreurs entre deux points. HDLC définit une structure de tramage de couche 2 permettant un contrôle de flux et d’erreurs au moyen d’accusés de réception et d’un système de fenêtrage. Chaque trame présente le même format, qu’il s’agisse d’une trame de données ou d’une trame de contrôle. </p> <p>La trame HDLC standard ne contient pas de champ identifiant le type de protocole véhiculé par la trame. Pour cette raison, le protocole HDLC basé sur des normes ne peut pas traiter plusieurs protocoles sur une liaison unique. </p> <p>Le protocole HDLC de Cisco comporte un champ supplémentaire appelé le <content-link target="{E18184DE-B53D-4FD6-9230-D3167BDF5327}" type="glossary">champ Type</content-link>, qui permet à plusieurs protocoles de couche réseau de partager la même liaison. Utilisez l’encapsulation HDLC de Cisco uniquement lors de l’interconnexion d’équipements Cisco. Le protocole HDLC de Cisco est le type d’encapsulation de couche liaison de données par défaut sur les liaisons série Cisco.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4476524444">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020202/cm4476524444.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020202/cm4476524444text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme HDLC, le protocole PPP (protocole point à point) est une encapsulation de couche liaison de données pour les liaisons série. Il utilise une architecture en couches pour encapsuler et transporter les <content-link target="{D317039E-28E9-474C-8808-2180C968A1F3}" type="glossary">datagrammes</content-link> à plusieurs protocoles sur une liaison point à point. Le protocole PPP étant basé sur des normes, il permet la communication entre équipements de fournisseurs différents. </p> <p>Les interfaces suivantes peuvent prendre en charge PPP :</p> <p><ul><li> Série asynchrone </li><li> Série synchrone </li><li> HSSI (High Speed Serial Interface) </li><li> RNIS (réseau numérique à intégration de services) </li></ul></p> <p>Le protocole PPP comporte deux sous-protocoles :</p> <p><ul><li> Le protocole de contrôle de liaison (LCP) qui sert à établir, maintenir et arrêter la liaison point à point.</li><li> Le protocole de contrôle de réseau (NCP) fournit une interaction avec différents protocoles de couche réseau. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020203">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm8910578693">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020203/cm8910578693.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020203/cm8910578693text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Protocole LCP</b></p> <p>PPP utilise le <content-link target="{3CF41EEB-CFF7-414D-B222-55CB418B162B}" type="glossary">protocole LCP</content-link> (Link Control Protocol) pour établir, maintenir, tester et arrêter une liaison point à point. De plus, LCP négocie et configure les options de contrôle sur une liaison de réseau étendu. Les options négociées par le protocole LCP sont les suivantes :</p> <p><ul><li> Authentification </li><li> Compression </li><li> Détection des erreurs </li><li> Multiliaison </li><li> Rappel PPP</li></ul></p> <p>De plus, LCP : </p> <p><ul><li> gère des tailles de paquet variées ; </li><li> détecte les erreurs de configuration courantes ; </li><li> détermine si une liaison fonctionne correctement et si elle présente des défaillances.</li></ul></p> <p><b>Protocole NCP</b></p> <p>PPP utilise le <content-link target="{735C84DF-FF67-4355-B799-00D2BD2742F9}" type="glossary">protocole NCP</content-link> (Network Control Protocol) pour encapsuler plusieurs protocoles de couche réseau, afin qu’ils fonctionnent sur la même liaison de communication. </p> <p>Chaque protocole de couche réseau véhiculé sur la liaison PPP exige un protocole NCP séparé. Par exemple, le protocole IP utilise le protocole de contrôle IP (<content-link target="{689FA421-F54E-484F-8747-F242DE42643B}" type="glossary">IPCP</content-link>), et IPX le protocole de contrôle IPX (<content-link target="{7FBEA097-4D24-4AFE-9B4F-FAAE2EB4854A}" type="glossary">IPXCP</content-link>). Les protocoles NCP comportent des champs contenant des codes qui indiquent le protocole de couche réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020204">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2728321742">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020204/cm2728321742.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020204/cm2728321742text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les sessions PPP se déroulent en trois phases : établissement de la liaison, authentification (facultative) et protocole de couche réseau. </p> <p><b>Phase d’établissement de la liaison</b></p> <p>PPP envoie des trames LCP pour configurer et tester la liaison de données. Les trames LCP comportent un champ d’option de configuration qui négocie les options telles que l’unité de transmission maximale (MTU), la compression et l’authentification de liaison. Si une option de configuration n’est pas définie, elle prend sa valeur par défaut. L’authentification de la liaison et les tests de la qualité de la liaison sont des paramètres facultatifs lors de la phase d’établissement de la liaison. Un test de détermination de la qualité de la liaison indique si cette qualité est suffisante pour activer les protocoles de couche réseau. Ces paramètres facultatifs doivent être définis avant la réception d’une trame d’accusé de réception de configuration. La réception de la trame d’accusé de réception de configuration termine la phase d’établissement de la liaison. </p> <p><b>Phase d’authentification (facultative)</b></p> <p>La phase d’authentification fournit une protection par mot de passe pour identifier les routeurs en cours de connexion. L’authentification se produit après que les deux routeurs acceptent les paramètres définis, mais avant le début de la phase de négociation NCP. </p> <p><b>Phase de négociation NCP</b></p> <p>PPP envoie des paquets NCP pour choisir et configurer un ou plusieurs protocoles de couche réseau, comme IP ou IPX. Si le protocole LCP ferme la liaison, il en informe les protocoles de couche réseau afin qu’ils prennent les mesures qui s’imposent. La commande <span class="cmd"><b>show interfaces</b></span> montre les états des trames LCP et NCP.</p> <p>Une fois établie, la liaison PPP reste active jusqu’à ce que les trames LCP ou NPC ferment la liaison, ou qu’un minuteur d’activité arrive à expiration. Un utilisateur peut également mettre fin à la liaison.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107020205">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm4032300171">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020205/cm4032300171.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020200/tl1107020205/cm4032300171text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p>Identifiez le bon emplacement des composants PPP.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107020300">
<title><content-text>Configuration du protocole PPP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7700272080">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020300/tl1107020301/cm7700272080.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020300/tl1107020301/cm7700272080text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Sur les routeurs Cisco, HDLC est l’encapsulation par défaut sur les liaisons série. Pour modifier l’encapsulation et utiliser les caractéristiques et fonctions du protocole PPP, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>encapsulation ppp</b></span></p> <p><ul><li> Active l’encapsulation PPP sur une interface série.</li></ul></p> <p>Une fois que le protocole PPP est activé, les fonctionnalités facultatives, comme la compression et l’équilibrage de charge, peuvent être configurées. </p> <p><span class="cmd"><b>compress <i>[predictor | stac]</i></b></span></p> <p><ul><li> Active la compression sur une interface en utilisant predictor ou stacker.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>ppp multilink</b> </span></p> <p></p> <p><ul><li><br/> Configure l’équilibrage de charge sur plusieurs liaisons.</li></ul></p> <p>La compression des données envoyées sur le réseau permet d’améliorer les performances. Predictor et stacker sont des techniques de compression logicielle qui varient dans la façon de gérer la compression. La compression stacker sollicite plus le processeur et moins la mémoire. La compression predictor sollicite plus la mémoire et moins le processeur. Pour ces raisons, utilisez plutôt stacker si le goulot d’étranglement est dû à des problèmes de bande passante sur la ligne, et predictor s’il est dû à une charge excessive sur le routeur. </p> <p>Utilisez la compression uniquement s’il existe des problèmes de performances du réseau, car son activation augmentera les temps de traitement et la surcharge du routeur. N’utilisez pas non plus la compression si la majorité du trafic transitant par le réseau se compose de fichiers déjà compressés. La compression d’un fichier déjà compressé augmente souvent sa taille. </p> <p>L’activation des multiliaisons PPP permet d’agréger plusieurs liaisons de réseau étendu en un canal logique pour l’acheminement du trafic. Cela active l’équilibrage de charge du trafic de liaisons différentes, et autorise un certain niveau de redondance en cas de défaillance d’une ligne sur une liaison unique.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2883070285">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020300/tl1107020302/cm2883070285.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020300/tl1107020302/cm2883070285text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les commandes suivantes servent à vérifier et à dépanner l’encapsulation HDLC et PPP : </p> <p><span class="cmd"><b>show interfaces serial</b></span></p> <p><ul><li> Affiche l’encapsulation et les états du protocole LCP. </li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>show controllers</b></span></p> <p><ul><li> Indique l’état des canaux de l’interface et signale la présence ou l’absence d’un câble. </li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>debug serial interface</b></span></p> <p><ul><li> Vérifie l’incrémentation de paquets de messages de test d’activité (keepalive). S’ils ne s’incrémentent pas, c’est sans doute dû à un problème de synchronisation sur la carte d’interface ou dans le réseau.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>debug ppp</b></span></p> <p><ul><li> Fournit des informations sur les différentes étapes du processus PPP, y compris la négociation et l’authentification.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4659015899">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020300/tl1107020303/cm4659015899/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020300/tl1107020303/cm4659015899/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configuration et vérification d’une connexion PPP entre deux routeurs.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107020400">
<title><content-text>Authentification PPP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4451540572">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020400/tl1107020401/cm4451540572.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020400/tl1107020401/cm4451540572text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’authentification est facultative sur une liaison PPP. Si elle est configurée, l’authentification se produit après l’établissement de la liaison, mais avant le démarrage de la phase de configuration du protocole de couche réseau. Il existe deux types d’authentification sur une liaison PPP : le protocole d’authentification du mot de passe (<content-link target="{20E48E1E-A04F-4084-8BF2-69A3A5773439}" type="glossary">protocole PAP</content-link>) et le protocole d’authentification à échanges confirmés (<content-link target="{05B8E31F-6DEC-4C07-8E73-90BFB5E6A022}" type="glossary">protocole CHAP</content-link>).</p> <p>Le protocole PAP procure une méthode simple permettant à un périphérique distant d’établir son identité. PAP utilise un <content-link target="{FD2CA046-AC1C-466A-A5A2-04D404459E3A}" type="glossary">échange en deux étapes</content-link> pour envoyer son nom d’utilisateur et son mot de passe. Le périphérique appelé recherche le nom d’utilisateur du périphérique appelant et confirme que le mot de passe envoyé correspond à celui qu’il a stocké dans sa base de données. Si les deux mots de passe concordent, l’authentification est réussie.</p> <p>PAP envoie la paire nom d’utilisateur/mot de passe en texte clair de manière répétée sur la liaison jusqu’à ce que la connexion soit confirmée ou arrêtée. Cette méthode d’authentification n’empêche pas que le nom d’utilisateur et le mot de passe ne soient dérobés à l’aide d’un analyseur de paquets.</p> <p>De plus, c’est le nœud distant qui contrôle la fréquence et la durée des tentatives de connexion. Une fois authentifié, le périphérique distant n’est soumis à aucune autre vérification. Sans une vérification continue, la liaison est vulnérable au <content-link target="{8AA551AF-BFC0-4A09-9F49-DEDD666D5DED}" type="glossary">piratage</content-link> de la connexion authentifiée et à la possibilité qu’un pirate obtienne un accès autorisé illégal au routeur à l’aide d’une <content-link target="{AF0317E4-63D0-406D-8C03-49DA11FDE589}" type="glossary">attaque par répétition</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6904192842">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020400/tl1107020402/cm6904192842.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020400/tl1107020402/cm6904192842text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une autre méthode d’authentification PPP est le protocole d’authentification à échanges confirmés (CHAP).</p> <p><b>Protocole d’authentification à échanges confirmés</b></p> <p>CHAP est un mode d’authentification plus sécurisé que PAP. CHAP n’envoie pas le mot de passe sur la liaison. L’authentification s’effectue à l’établissement initial de la liaison et se répète pendant toute la durée de cette liaison. Le périphérique appelé contrôle la fréquence et la durée de l’authentification, rendant une attaque de pirate extrêmement improbable.</p> <p>CHAP utilise une <content-link target="{3553C5BC-0C2E-4125-AECD-AF76B2BDA9DB}" type="glossary">connexion en trois étapes</content-link>. </p> <p>1. PPP établit la phase de liaison. </p> <p>2. Le routeur local envoie un <content-link target="{DC65C762-7DC7-48FF-87E0-D5571F120540}" type="glossary">message de demande de confirmation</content-link> au routeur distant. </p> <p>3. Le routeur distant utilise la demande de confirmation et un mot de passe <content-link target="{B4AC8640-39A5-4BAB-92AB-C6DFA083255A}" type="glossary">secret partagé</content-link> pour générer une empreinte digitale. </p> <p>4. Le routeur distant renvoie l’empreinte digitale au routeur local. </p> <p>5. Le routeur local compare la réponse à son propre calcul, en utilisant la demande de confirmation et le même mot de passe secret partagé.</p> <p>6. Le routeur local accuse réception de l’authentification si les valeurs correspondent. </p> <p>7. Le routeur local met fin immédiatement à la connexion si les valeurs ne correspondent pas. </p> <p>CHAP offre une protection contre les attaques par répétition par le biais d’une valeur de demande de confirmation variable. La demande de confirmation étant unique et aléatoire, la valeur hachée obtenue l’est également. Les demandes de confirmation répétées limitent la durée d’exposition à toute attaque. Le routeur local ou un <content-link target="{787C27C4-6E1F-4674-80C4-4CF6BEC2B632}" type="glossary">serveur d’authentification</content-link> externe contrôle la fréquence et la durée des demandes de confirmation.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107020403">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm4155425497">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020400/tl1107020403/cm4155425497.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020400/tl1107020403/cm4155425497text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p>Triez les caractéristiques en fonction de leur appartenance au protocole PAP ou CHAP.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107020500">
<title><content-text>Configuration des protocoles PAP et CHAP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107020501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8885694232">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020500/tl1107020501/cm8885694232.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020500/tl1107020501/cm8885694232text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour configurer l’authentification sur une liaison PPP, utilisez les commandes de configuration globale :</p> <p><span class="cmd"><b>username <i>nom</i> password <i>mot de passe</i></b></span></p> <p></p> <p><ul><li><br/> Commande de configuration globale. </li><li>Crée une base de donnés locale contenant le nom d’utilisateur et le mot de passe du périphérique distant. </li><li>Le nom d’utilisateur doit correspondre exactement au nom d’hôte du routeur distant, en tenant compte des majuscules.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>ppp authentication <i>{chap | chap pap | pap chap | pap}</i></b></span></p> <p></p> <p><ul><li><br/> Commande de configuration d’interface. </li><li>Indique le type d’authentification sur chaque interface, comme PAP ou CHAP. </li><li>Si plusieurs types sont spécifiés, par exemple <span class="cmd"><b>chap pap</b></span>, le routeur fait une tentative sur le premier type indiqué et ne fera une tentative sur le second que si le routeur distant en fait la suggestion.</li></ul></p> <p>Aucune autre commande de configuration n’est nécessaire pour l’authentification CHAP. Toutefois, dans Cisco IOS versions 11.1 ou ultérieures, PAP est désactivé sur l’interface par défaut. Cela signifie que le routeur n’enverra pas sa propre combinaison nom d’utilisateur/mot de passe à partir du moment où l’authentification PAP est activée. Par conséquent, PAP exige des commandes supplémentaires :</p> <p><span class="cmd"><b>ppp pap sent-username <i>nom</i> password <i>mot de passe</i></b></span></p> <p><ul><li>Commande de configuration d’interface. </li><li>Indique la combinaison nom d’utilisateur/mot de passe locale devant être envoyée au routeur distant. </li><li>Elle doit correspondre au nom d’utilisateur et au mot de passe configurés dans la base de données du routeur distant.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020502">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9760649123">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020500/tl1107020502/cm9760649123.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020500/tl1107020502/cm9760649123text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque l’authentification en deux étapes est configurée, chaque routeur authentifie l’autre. Utilisez les commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> sur les deux routeurs pour afficher la séquence d’échange lorsqu’elle se produit. </p> <p><span class="cmd"><b>debug ppp </b><i>{authentication | packet | error | negotiation | chap }</i></span></p> <p><b>Authentication </b></p> <p>Affiche la séquence d’échange d’authentification</p> <p><b>Packet </b></p> <p>Affiche les paquets PPP envoyés et reçus</p> <p><b>Negotiation </b></p> <p>Affiche les paquets transmis au démarrage du protocole PPP, lorsque les options PPP sont négociées</p> <p><b>Error</b></p> <p>Affiche les erreurs et statistiques de protocole associées à la connexion et à la négociation PPP</p> <p><b>Chap</b></p> <p>Affiche les échanges de paquets CHAP</p> <p>Pour désactiver <span class="cmd"><b>debug</b></span>, utilisez le format <span class="cmd"><b>no</b></span> de chaque commande.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107020503">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3838873473">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020500/tl1107020503/cm3838873473/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1107000000/tl1107020000/tl1107020500/tl1107020503/cm3838873473/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configuration et vérification de l’authentification PAP et CHAP sur une liaison PPP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1107030000">
<title><content-text>Utilisation du relais de trames</content-text></title>
<topic type="" id="tl1107030100">
<title><content-text>Vue d’ensemble du relais de trames</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4519697436">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030100/tl1107030101/cm4519697436.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030100/tl1107030101/cm4519697436text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le relais de trame constitue une encapsulation courante de réseau étendu de couche 2. Les réseaux à relais de trames sont des réseaux à accès multiple similaires à Ethernet, sauf qu’ils ne transfèrent pas le trafic de diffusion. Le relais de trames est donc un réseau à accès multiple (NBMA).</p> <p>Le relais de trames utilise la technologie de commutation de paquets avec des paquets de longueur variable. Il utilise également STDM pour une utilisation optimale de la bande passante disponible.</p> <p>Le routeur, ou périphérique ETTD, se connecte normalement au fournisseur de services via une ligne louée. Il se connecte via un commutateur de relais de trame, ou périphérique DCE, au point de présence le plus proche du fournisseur de services. Cette connexion est une <content-link target="{53782D83-D1CF-4EE4-9BC0-F662199896BE}" type="glossary">liaison d’accès</content-link>. </p> <p>Le routeur distant à l’extrémité de destination du réseau est également un périphérique ETTD. La connexion entre les deux périphériques ETTD est un <content-link target="{D633720B-3C01-4F3A-BA0E-AC8D005F826C}" type="glossary">circuit virtuel</content-link> (VC). </p> <p>Le circuit virtuel est généralement établi à l’aide de circuits virtuels permanents préalablement configurés par le fournisseur de services. La plupart des fournisseurs de services déconseillent voire désapprouvent l’utilisation de circuits virtuels commutés dans un réseau à relais de trames.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1107030200">
<title><content-text>Fonctionnalités du relais de trames</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107030201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3925491033">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030201/cm3925491033.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030201/cm3925491033text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un réseau NBMA, chaque circuit virtuel requiert une adresse de couche 2 pour identification. Dans le relais de trames, cette adresse est l’identificateur de connexion de liaisons de données (<content-link target="{E4CF378D-0E65-4C6B-8E0D-9D4D93F3C6E9}" type="glossary">DLCI</content-link>). </p> <p>L’identificateur DLCI identifie le circuit virtuel dont se servent les données pour atteindre une destination particulière. L’identificateur DLCI est stocké dans le champ d’adresse de chaque trame transmise. L’identificateur DLCI n’a généralement qu’une signification locale et peut différer à chaque extrémité d’un circuit virtuel. </p> <p>L’identificateur DLCI de couche 2 est associé à l’adresse de couche 3 du périphérique à l’autre extrémité du circuit virtuel. Le mappage de l’identificateur DLCI sur une adresse IP distante peut s’effectuer manuellement ou de manière dynamique à l’aide d’un processus appelé <content-link target="{97D5FDEE-4068-4538-BC23-0AF99567425C}" type="glossary">protocole ARP inverse</content-link>.</p> <p>L’établissement d’un mappage de l’identificateur DLCI sur une adresse IP distante s’effectue en 4 étapes :</p> <p>1. Le périphérique local annonce sa présence en envoyant son adresse de couche 3 sur le circuit virtuel.</p> <p>2. Le périphérique distant reçoit cette information et mappe l’adresse IP de couche 3 sur l’identificateur DLCI local de couche 2.</p> <p>3. Le périphérique distant annonce son adresse IP sur le circuit virtuel. </p> <p>4. Le périphérique local mappe l’adresse de couche 3 du périphérique distant sur l’identificateur DLCI local sur lequel il a reçu l’information.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3160540132">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030202/cm3160540132.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030202/cm3160540132text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’interface de supervision locale (<content-link target="{DF1BAEB0-4279-4609-A4E6-6D10739E96A4}" type="glossary">LMI</content-link>) est une norme de signalisation entre l’ETTD et le commutateur de relais de trames. Le protocole LMI signale l’état des circuits virtuels permanents entre les périphériques.</p> <p>Les messages LMI fournissent la communication et la synchronisation entre le réseau et le périphérique de l’utilisateur. Ils envoient des rapports périodiques sur l’existence de nouveaux circuits virtuels permanents et la suppression de circuits existants. Ils fournissent également des informations sur l’intégrité des circuits virtuels permanents. Les messages d’état des circuits virtuels empêchent la transmission de données à des circuits qui n’existent plus.</p> <p>L’interface LMI fournit des informations d’état de connexion des circuits virtuels qui figurent dans la table de correspondances du relais de trames : </p> <p><b>État Actif</b></p> <p><ul><li> La connexion est active et les routeurs peuvent échanger des données. </li></ul></p> <p><b>État Inactif</b></p> <p><ul><li> La connexion locale au commutateur de relais de trames fonctionne, mais pas la connexion distante. </li></ul></p> <p><b>État Supprimé</b></p> <p><ul><li> La connexion locale ne reçoit aucun message LMI du commutateur de relais de trames, ou aucun service n’existe entre le routeur de l’équipement d’abonné et le commutateur de relais de trames.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107030203">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6484542414">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030203/cm6484542414.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030203/cm6484542414text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un utilisateur final s’abonne à un service de relais de trames, il négocie certains paramètres de service avec le fournisseur.</p> <p>L’un de ces paramètres est le <content-link target="{F3392FBD-44C5-489D-BBA7-4F85E8EF07B2}" type="glossary">débit de données garanti</content-link> (CIR). Le débit de données garanti est le débit de bande passante minimum garanti par le fournisseur pour les données sur un circuit virtuel. </p> <p>Le fournisseur de services calcule le débit de données garanti comme étant la quantité moyenne de données transmise sur une période. L’intervalle de temps calculé est la durée garantie (<content-link target="{AA7C7642-8A97-4E5D-92F6-FFAD1A734C20}" type="glossary">Tc</content-link>). Le nombre de bits garantis dans Tc constitue le débit garanti en rafale (<content-link target="{4E3DCFB4-7303-4C4E-B882-5B8725743E3D}" type="glossary">Bc</content-link>). Le coût du service de relais de trames dépend de la vitesse de la liaison et du débit de données garanti.</p> <p>Le débit de données garanti définit le débit minimum fourni ; toutefois, si les liaisons ne sont pas encombrées, le fournisseur de services augmente la bande passante jusqu’à une seconde valeur convenue. </p> <p>Le <content-link target="{1AA66098-E966-4746-8422-5C1B8F1C434C}" type="glossary">débit de dépassement</content-link> (EIR) est le débit moyen au-delà du débit de données garanti qu’un circuit virtuel peut prendre en charge lorsqu’il n’y a pas d’encombrement sur le réseau. Le nombre de bits supplémentaires au-dessus du débit garanti en rafale, jusqu’à la vitesse maximale de la liaison d’accès, est appelé débit garanti en excès (<content-link target="{1111CA11-0EE6-4906-88E6-84DBFD9F43A4}" type="glossary">Be</content-link>). </p> <p>Les trames transmises au-dessus de la vitesse du débit de données garanti ne sont pas garanties, mais sont transférées si le réseau les supporte. Ces trames supplémentaires sont marquées par un indicateur de priorité de rejet (DE, <content-link target="{81D2813F-0546-43C1-8FB8-6E67B1E71925}" type="glossary">éligibilité à la suppression</content-link>). Si un encombrement se produit, le fournisseur supprime d’abord les trames définies avec le bit DE. </p> <p>Les utilisateurs achètent souvent un débit de données garanti plus faible, en comptant sur le fait que le fournisseur de services fournisse une bande passante plus élevée et augmente le trafic quand il n’y a aucun encombrement du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1107030204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8478607137">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030204/cm8478607137.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030204/cm8478607137text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La notification explicite de congestion au destinataire (<content-link target="{9967B05F-0105-488F-BB06-F45E6A9B8806}" type="glossary">FECN</content-link>) est un champ à un seul bit pouvant être défini avec la valeur 1 par un commutateur. Il indique à un périphérique ETTD d’extrémité que le réseau est encombré en aval. </p> <p>La notification explicite de congestion à la source (<content-link target="{2C5B88B5-749D-46FE-A35E-4C1EFAA252F5}" type="glossary">BECN</content-link>) est un champ à un seul bit qui, lorsqu’il est défini avec la valeur 1 par un commutateur, indique que le réseau est encombré dans la direction opposée. </p> <p>FECN et BECN permettent aux protocoles de couches plus élevées de réagir de manière appropriée à ces indicateurs d’encombrement. Par exemple, le périphérique émetteur utilise des BECN pour ralentir son débit de transmission.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1107030205">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm9719146212">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030205/cm9719146212.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107030000/tl1107030200/tl1107030205/cm9719146212text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Faites correspondre le terme avec sa définition.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1107040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1107040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1107040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm9541802169">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107040000/tl1107040100/tl1107040101/cm9541802169.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1107000000/tl1107040000/tl1107040100/tl1107040101/cm9541802169text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1107050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1107050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1107050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm6613375260">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1107000000/tl1107050000/tl1107050100/tl1107050101/cm6613375260/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1107000000/tl1107050000/tl1107050100/tl1107050101/cm6613375260/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
