<chapter type="" id="tl1102000000">
<title><content-text>Découverte de l’infrastructure du réseau d’entreprise</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1102000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1102000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1102000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm7756428292">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102000000/tl1102000100/tl1102000101/cm7756428292.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102000000/tl1102000100/tl1102000101/cm7756428292text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1102010000">
<title><content-text>Description du réseau en place</content-text></title>
<topic type="" id="tl1102010100">
<title><content-text>Documentation du réseau d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102010101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8464686263">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010100/tl1102010101/cm8464686263.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010100/tl1102010101/cm8464686263text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’il arrive dans une entreprise, un nouveau technicien réseau doit en premier lieu se familiariser avec la structure du réseau en place. Les réseaux d’entreprise peuvent rassembler des milliers d’hôtes et des centaines de périphériques réseau, tous ces éléments étant reliés par des fils de cuivre, des câbles à fibre optique et des technologies sans fil. Les stations de travail d’utilisateur, les serveurs et les périphériques réseau (notamment les commutateurs et routeurs) doivent tous être documentés. Différents types de documentation recouvrent des aspects variés du réseau. </p> <p>Les <content-link target="{0622AEF4-D62B-47FE-ADB9-2DE7FC53E24D}" type="glossary">diagrammes d’infrastructure réseau</content-link>, ou topologies, recensent les emplacements, fonctions et états des périphériques. Les topologies représentent le réseau physique ou logique.</p> <p>Une carte de <content-link target="{C3060A80-5C7B-47C8-A0D8-7A70B73980FE}" type="glossary">topologie physique</content-link> utilise des icônes pour représenter l’emplacement des hôtes, des périphériques réseau et des supports. Il est primordial d’assurer la maintenance et la mise à jour des cartes de topologie physique. En effet, elles serviront de référence lors des installations ultérieures, et elles sont utiles aux activités de dépannage. </p> <p>Une carte de <content-link target="{E3CE5221-BAE0-4F26-90ED-605DC40B99FF}" type="glossary">topologie logique</content-link> regroupe les hôtes en fonction de leur utilisation du réseau et ce, quel que soit leur emplacement physique. Les noms, les adresses, les informations de groupe et les applications des hôtes peuvent apparaître sur la carte de topologie logique. Les connexions entre plusieurs sites peuvent également y figurer, bien qu’elles ne représentent pas des emplacements physiques réels.</p> <p>Les schémas de réseau d’entreprise peuvent également inclure des informations de plan de contrôle. Ces informations décrivent les domaines défaillants et définissent les interfaces sur lesquelles des technologies de réseau différentes se croisent.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6149848687">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010100/tl1102010102/cm6149848687.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010100/tl1102010102/cm6149848687text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il est essentiel que la documentation de réseau soit exacte et actualisée. Elle est généralement correcte au moment de l’installation d’un réseau. Puis, au fur et à mesure que le réseau s’étend et évolue, la documentation n’est pas toujours mise à jour en conséquence.</p> <p>Les cartes de topologie de réseau sont souvent basées sur des plans d’étage d’origine. Or, il est possible que les plans d’étage actuels aient changé depuis la construction du bâtiment. Les cartes peuvent être annotées ou <content-link target="{CF19846A-538B-46D2-89AC-8B57CAE4C4D3}" type="glossary">marquées en rouge</content-link> pour signaler ces changements. Le schéma modifié est dit <content-link target="{F4586B1B-21DF-42ED-9256-5FF28C07EA59}" type="glossary">conforme à l’exécution</content-link> ; il indique dans quelle mesure un réseau actuel peut différer des plans d’origine. Vérifiez toujours que la documentation actuelle reflète à la fois le plan d’étage conforme à l’exécution et toutes les modifications apportées à la topologie de réseau.</p> <p>Les schémas de réseau sont généralement créés à l’aide d’un logiciel de dessin graphique. Outre le fait d’intégrer des fonctions de dessin, de nombreux outils de conception de schémas de réseau sont associés à une base de données. Cette fonctionnalité permet à l’équipe de support réseau de développer une documentation détaillée en enregistrant des informations sur les hôtes et les périphériques réseau, notamment le fabricant, le numéro de modèle, la date d’achat, la période de garantie, etc. Lorsque vous cliquez sur un périphérique du schéma, un formulaire d’entrée s’ouvre et affiche des informations sur le périphérique. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102010103">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1961993319">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010100/tl1102010103/cm1961993319.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010100/tl1102010103/cm1961993319text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outre les schémas de réseau, plusieurs autres types de documentation importants sont utilisés dans le réseau d’entreprise. </p> <p>Planification de la continuité des affaires : </p> <p>La Planification de la continuité des affaires (<content-link target="{03E5C3DE-6AD6-4CAF-BBAB-3B07D4308224}" type="glossary">PCA</content-link>) identifie les étapes à suivre pour garantir la continuité des activités de l’entreprise, même en cas de catastrophe naturelle ou de sinistre provoqué par l’homme. </p> <p>Planification de la sécurité des affaires : </p> <p>La Planification de la sécurité des affaires (<content-link target="{B7626E3E-8186-4DB9-8EF3-6A0925B5F4D5}" type="glossary">PSA</content-link>) inclut des mesures de contrôle physique, du système et de l’organisation. La planification de sécurité générale doit inclure une partie informatique qui décrit comment une organisation protège son réseau et ses informations. </p> <p>Plan de maintenance du réseau : </p> <p>Le plan de maintenance du réseau (<content-link target="{B461806A-6E26-43B4-B018-6E5E54AA028F}" type="glossary">PMR</content-link>) garantit la continuité des activités en maintenant constamment le réseau opérationnel. La maintenance du réseau doit être planifiée à intervalles spécifiques, en général la nuit ou le week-end, afin d’en réduire l’impact sur vos activités professionnelles.</p> <p>Accord de niveau de service : </p> <p>Un <content-link target="{B364C92F-7ECA-4968-897E-806F0CA816DF}" type="glossary">accord de niveau de service</content-link> (ANS) est un accord contractuel entre le client et un fournisseur de services ou un FAI, spécifiant des informations telles que la disponibilité du réseau et le temps de réponse du service. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1102010104">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm2373765204">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010100/tl1102010104/cm2373765204.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010100/tl1102010104/cm2373765204text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1102010200">
<title><content-text>Centre d’exploitation du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2620244139">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010200/tl1102010201/cm2620244139.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010200/tl1102010201/cm2620244139text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La plupart des réseaux d’entreprise disposent d’un <content-link target="{361F7327-C99B-4E95-90A8-EECED36F94AA}" type="glossary">centre d’exploitation du réseau</content-link> (CER) destiné à gérer et à surveiller de manière centralisée toutes les ressources du réseau. Le centre d’exploitation du réseau est parfois appelé <content-link target="{56601A71-2EB1-4076-BBFE-883176F5DFA6}" type="glossary">centre de calcul</content-link>.</p> <p>Les employés d’un centre d’exploitation du réseau classique assurent la prise en charge des emplacements locaux et distants, le plus souvent en gérant des problèmes de réseau au niveau local et étendu. Les centres d’exploitation du réseau étendus peuvent se présenter sous la forme de zones à salles multiples au sein d’un bâtiment et dans lesquelles les équipements réseau et l’équipe de support sont regroupés.</p> <p>Le centre d’exploitation du réseau présente généralement les éléments suivants :</p> <p><ul><li> des faux planchers pour permettre le passage des câbles et des circuits d’alimentation sous la surface sur laquelle est placé l’équipement ;</li><li> des systèmes UPS performants et des installations de ventilation pour offrir à l’équipement un environnement sûr ;</li><li> des systèmes d’extinction des feux intégrés au plafond ;</li><li> des stations de surveillance du réseau, des serveurs, des systèmes de sauvegarde et des zones de stockage de données ;</li><li> des commutateurs de couche d’accès et des routeurs de couche de distribution, si le centre est utilisé comme répartiteur principal (MDF) du bâtiment ou du campus dans lequel il se trouve.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8969510093">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010200/tl1102010202/cm8969510093.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010200/tl1102010202/cm8969510093text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En plus d’assurer le support technique et la gestion du réseau, de nombreux centres d’exploitation du réseau comprennent également des ressources centralisées telles que des serveurs et des zones de stockage de données. </p> <p>Les serveurs du centre d’exploitation du réseau sont généralement regroupés en clusters, créant ainsi une batterie de serveurs. La <content-link target="{07EC5785-6F7F-4E79-BCC7-55BFB89DCB67}" type="glossary">batterie de serveurs</content-link> est souvent considérée comme une ressource unique alors qu’en fait, elle assure deux fonctions : la sauvegarde et l’<content-link target="{D8D1836E-0E88-491B-B056-09BEA313FA21}" type="glossary">équilibrage de la charge</content-link>. Si un serveur tombe en panne ou devient surchargé, un autre serveur prend le relais. </p> <p>Les serveurs d’une batterie peuvent être montés en baie ou reliés par des commutateurs à très haut débit (Gigabit Ethernet ou plus). Il peut également s’agir de serveurs lame montés sur un châssis et connectés par un fond de panier à haut débit au sein du châssis. </p> <p>Un autre aspect important du centre d’exploitation du réseau de l’entreprise est le stockage de données à haut débit et haute capacité. Ce stockage de données, ou <content-link target="{8961D438-F0E1-4941-96C6-9F6937B31DB0}" type="glossary">stockage en réseau NAS</content-link>, regroupe de grandes quantités de disques durs qui sont connectés directement au réseau et peuvent être utilisés par tous les serveurs. Un périphérique de stockage en réseau NAS est généralement connecté à un réseau Ethernet et dispose de sa propre adresse IP.</p> <p>Une version plus avancée du stockage en réseau NAS est le <content-link target="{3D08EA37-4F7B-4614-977C-30C98BB2BFAE}" type="glossary">réseau de stockage SAN</content-link>. Ce dernier est un réseau à haut débit qui relie différents types de périphériques de stockage de données sur un réseau local ou étendu.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102010203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3156878548">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010200/tl1102010203/cm3156878548.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010200/tl1102010203/cm3156878548text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les équipements du centre d’exploitation du réseau de l’entreprise sont généralement montés en baie. Dans des centres d’exploitation du réseau étendus, les baies sont montées du sol au plafond et sont reliées entre elles. Lors du montage d’un équipement sur une baie, assurez-vous que l’avant et l’arrière de l’appareil sont suffisamment ventilés et accessibles. En outre, les appareils doivent être fixés sur une surface sûre.</p> <p>La baie la plus courante a une largeur de 48,26 cm, la plupart des équipements étant adaptés à ces dimensions. L’espace vertical occupé par l’appareil est mesuré en <content-link target="{C40A95E3-6AE8-4D9C-A44A-F75FB62F5DDB}" type="glossary">unités de taille de rack</content-link> (U). Une unité est équivalente à 4,4 cm. Par exemple, un châssis de 2 U mesure 8,9 cm de hauteur. Plus la valeur de U est faible, plus l’espace requis par un périphérique est restreint et par conséquent, plus le nombre de périphériques pouvant tenir dans la baie est important. </p> <p>Les équipements présentant de nombreuses connexions, tels que les commutateurs, doivent faire l’objet d’une attention particulière. En effet, il peut être nécessaire de les placer à proximité de panneaux de brassage et près des chemins de câble.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102010204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2341406892">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010200/tl1102010204/cm2341406892.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010200/tl1102010204/cm2341406892text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un centre d’exploitation du réseau d’entreprise, des milliers de câbles peuvent entrer et sortir de l’installation. Le <content-link target="{97E8EF9B-D486-4E52-A7E5-915B3822E487}" type="glossary">câblage structuré</content-link> permet de créer un système de câblage organisé que les installateurs, les administrateurs réseau et les techniciens amenés à intervenir n’auront aucune difficulté à comprendre. </p> <p>Il permet de répondre à plusieurs impératifs. Tout d’abord, il présente le système dans une forme organisée, ce qui facilite l’identification des problèmes de câble. Ensuite, les méthodes de câblage recommandées protègent les câbles contre les dommages physiques et les <content-link target="{171E4F4C-6F7C-4B5A-8A81-7C11336831BE}" type="glossary">perturbations électromagnétiques</content-link>, ce qui permet de réduire le risque de problème. </p> <p>Pour faciliter le dépannage : </p> <p><ul><li> les extrémités de tous les câbles doivent être étiquetées, conformément à une convention standard qui indique la source et la destination ; </li><li> tous les câbles doivent être documentés dans le schéma de topologie physique du réseau ; </li><li> tous les câbles, de cuivre ou en fibre optique, doivent être testés de bout en bout en envoyant un signal dans le câble et en mesurant la perte. </li></ul></p> <p>Des normes de câblage spécifient une distance maximale pour tous les types de câbles et les technologies de réseau. Par exemple, la norme IEEE indique que pour une connexion Fast Ethernet sur un câble à paires torsadées non blindées (UTP), le câble reliant le commutateur à l’hôte ne doit pas faire plus de 100 mètres de longueur. Au-delà de cette limite, des problèmes de communication des données peuvent se produire, en particulier si les extrémités des câbles sont mal raccordées. </p> <p>Pour assurer le bon fonctionnement d’un réseau, il est essentiel de documenter et de tester le plan de câblage.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1102010300">
<title><content-text>Salle de télécommunications : conception et considérations</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9077792282">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010300/tl1102010301/cm9077792282.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010300/tl1102010301/cm9077792282text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le centre d’exploitation du réseau est le cœur du système nerveux de l’entreprise. En réalité cependant, la plupart des utilisateurs se connectent à un commutateur dans une <content-link target="{18E4D630-64B2-4E96-8517-8B1E0C1CDA2D}" type="glossary">salle de télécommunications</content-link> qui est éloignée du centre d’exploitation du réseau. La salle de télécommunications est également désignée sous le terme « local technique » ou « <content-link target="{23EAE882-7EB4-4667-8EAD-85DBE857B21C}" type="glossary">répartiteur intermédiaire</content-link> » (IDF). Elle comprend des périphériques réseau de la couche d’accès et idéalement, gère des conditions environnementales similaires au centre d’exploitation du réseau, notamment la climatisation et l’alimentation sans coupure.</p> <p>Les utilisateurs exploitant une technologie filaire se connectent au réseau via des commutateurs ou des concentrateurs Ethernet. Les utilisateurs exploitant une technologie sans fil se connectent via un <content-link target="{1B2AEE74-142A-499C-B8C2-3944ADCB0C69}" type="glossary">point d’accès</content-link>. Les périphériques de la couche d’accès tels que les commutateurs et les points d’accès représentent une vulnérabilité potentielle pour la sécurité d’un réseau. L’accès physique et à distance à cette installation doit être limité aux personnes autorisées uniquement. Le personnel réseau peut également sécuriser les ports et prendre d’autres mesures sur les commutateurs, ainsi que des mesures de sécurité sans fil sur les points d’accès. </p> <p>La sécurisation de la salle de télécommunications est devenue cruciale en raison de la recrudescence des cas d’usurpation d’identité. De nouvelles lois sur la confidentialité imposent des peines de plus en plus sévères contre le vol d’informations confidentielles. Les périphériques réseau actuels offrent de nouvelles capacités permettant de lutter contre ces attaques et de protéger les informations des utilisateurs et leur intégrité.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102010302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4987950390">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010300/tl1102010302/cm4987950390.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010300/tl1102010302/cm4987950390text.xml"/></content-media>
<content-text><p>De nombreux répartiteurs intermédiaires (IDF) se connectent à un <content-link target="{74E879D1-CEC5-47FB-BAB1-7B6D5614375E}" type="glossary">répartiteur principal</content-link> (MDF) grâce à une conception en <content-link target="{FC84287D-6AD0-49C5-824F-86F9C8DEF920}" type="glossary">étoile étendue</content-link>. Le répartiteur principal (MDF) est généralement situé dans le centre d’exploitation du réseau ou dans un emplacement central au sein du bâtiment. </p> <p>Les répartiteurs principaux (MDF) sont en principe plus grands que les répartiteurs intermédiaires (IDF). Ils renferment des commutateurs, des routeurs et des batteries de serveurs à haut débit. Des serveurs d’entreprise ainsi que des disques durs peuvent être connectés aux commutateurs du répartiteur principal (MDF) à l’aide de liaisons Gigabit en cuivre. </p> <p>Les répartiteurs intermédiaires (IDF) comprennent des commutateurs, des points d’accès et des concentrateurs à bas débit. Les commutateurs des répartiteurs intermédiaires (IDF) présentent généralement un grand nombre de ports Fast Ethernet pour permettre aux utilisateurs de se connecter à la couche d’accès.</p> <p>Par ailleurs, ils se connectent aux commutateurs du répartiteur principal (MDF) grâce à des interfaces Gigabit. Cette configuration crée des connexions de réseau fédérateur, ou liaisons montantes. Ces liaisons, également appelées câblage vertical, peuvent être en cuivre ou à fibre optique. Les liaisons Gigabit en cuivre ou Fast Ethernet sont limitées à une longueur de 100 mètres et doivent utiliser un câblage UTP de type CAT5e ou CAT6. Les liaisons à fibre optique peuvent être beaucoup plus longues. Très souvent, elles relient plusieurs bâtiments et, parce qu’elles n’acheminent pas d’électricité, ne craignent pas la foudre, les perturbations électromagnétiques, les perturbations radioélectriques ni les surtensions.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102010303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7303580080">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010300/tl1102010303/cm7303580080.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010300/tl1102010303/cm7303580080text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En plus de fournir une connectivité d’accès de base au réseau, il est de plus en plus courant d’alimenter des périphériques utilisateur directement à partir des commutateurs Ethernet situés dans la salle de télécommunications. Il peut notamment s’agir de téléphones IP, de points d’accès et de caméras de surveillance.</p> <p>Ces appareils sont alimentés grâce à la norme IEEE 802.3af, Power over Ethernet, ou <content-link target="{176D9E0A-C215-48B2-958E-388799AB8F66}" type="glossary">PoE</content-link>. Cette norme permet d’alimenter un périphérique au moyen du câble à paires torsadées qui achemine également des données. Ainsi, un téléphone IP peut être alimenté sans requérir de cordon d’alimentation ou de prise de courant supplémentaire. Pour pouvoir prendre en charge les périphériques PoE tels qu’un téléphone IP, le commutateur de connexion doit disposer de la fonction PoE. </p> <p>Par ailleurs, pour les commutateurs non compatibles PoE, cette technologie peut également être fournie par des injecteurs d’alimentation ou des panneaux de brassage. Panduit ainsi que d’autres fabricants produisent des panneaux de brassage PoE qui permettent aux commutateurs non compatibles avec la technologie PoE d’être actifs dans des environnements PoE. Les commutateurs traditionnels se connectent au panneau de brassage PoE qui lui-même se connecte au périphérique compatible PoE.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1102010304">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm7938580441">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010300/tl1102010304/cm7938580441.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102010000/tl1102010300/tl1102010304/cm7938580441text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Placez le répartiteur principal (MDF) et les répartiteurs intermédiaires (IDF) aux emplacements appropriés dans le schéma du campus, ainsi que les câbles adéquats pour les connecter.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1102020000">
<title><content-text>Prise en charge de la Périphérie d’entreprise</content-text></title>
<topic type="" id="tl1102020100">
<title><content-text>Livraison de service au point de présence</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1306915068">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102020000/tl1102020100/tl1102020101/cm1306915068.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102020000/tl1102020100/tl1102020101/cm1306915068text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au niveau de la périphérie externe du réseau de l’entreprise se trouve le point de présence (<content-link target="{611160C5-1AC2-4991-A510-62B18F4BC9E4}" type="glossary">POP</content-link>). Celui-ci fournit aux services un point d’entrée au réseau d’entreprise. Les services provenant de l’extérieur et qui transitent via le point de présence sont notamment les suivants : accès Internet, connexions de réseau étendu et services téléphoniques (RTPC).</p> <p>Le point de présence comprend un <content-link target="{CF8B47DC-3885-4911-8B57-E0C1AED3D19B}" type="glossary">point de démarcation de service</content-link>. Ce point fournit une frontière qui délimite les responsabilités incombant au <content-link target="{3D3626CA-0ADD-4833-B8A1-6695346AF3ED}" type="glossary">fournisseur de services</content-link> (FAI) et au client quant à la maintenance et au dépannage des équipements. Les équipements du fournisseur de services situés jusqu’au point de démarcation sont sous la responsabilité du fournisseur, et les équipements situés après le point sont à la charge du client.</p> <p>Dans une entreprise, le point de présence fournit des liaisons vers des services et sites extérieurs. Il peut également offrir une liaison directe vers un ou plusieurs FAI, permettant ainsi à des utilisateurs internes de se connecter à Internet. Les sites distants d’une entreprise sont également reliés via les points de présence. Le fournisseur de services établit les liaisons étendues entre ces sites distants.</p>  <p>L’emplacement du point de présence et du point de démarcation varie selon les pays. Ils sont souvent situés dans le répartiteur principal (MDF) du client, mais peuvent également se trouver au niveau du FAI.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1102020200">
<title><content-text>Considérations relatives à la sécurité de la Périphérie d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1051366788">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102020000/tl1102020200/tl1102020201/cm1051366788.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102020000/tl1102020200/tl1102020201/cm1051366788text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les grandes entreprises sont généralement réparties sur plusieurs sites qui sont reliés entre eux. Chaque site peut présenter des connexions de périphérie reliant l’entreprise à d’autres utilisateurs ou organisations. </p> <p>La périphérie est le point d’entrée des attaques externes : elle représente ainsi un point de vulnérabilité. Les attaques de périphérie peuvent affecter des milliers d’utilisateurs. Par exemple, les attaques par <content-link target="{2B0C9762-0134-428E-B96F-79517BCF3F0B}" type="glossary">déni de service</content-link> (DoS) empêchent des utilisateurs légitimes, internes ou externes au réseau, d’accéder à des ressources, perturbant ainsi la productivité de l’entreprise dans son ensemble.</p> <p>Tout le trafic entrant ou sortant de l’organisation passe par la périphérie. Les équipements de périphérie doivent être configurés pour offrir une protection contre les attaques et un filtrage basé sur le site Web, l’adresse IP, le modèle de trafic, l’application et le protocole utilisé. </p> <p>Pour protéger son réseau, une organisation peut déployer sur sa périphérie un <content-link target="{564B89C3-454B-42BC-A659-43A45DA02994}" type="glossary">pare-feu</content-link> et des appareils de sécurité dotés d’un système de détection d’intrusions (IDS) et d’un système de protection contre les intrusions (IPS). </p> <p>Des administrateurs de réseau externes doivent pouvoir accéder au réseau pour procéder à des opérations de maintenance interne et d’installation de logiciels. Les réseaux privés virtuels, les listes de contrôle d’accès, les ID d’utilisateur et les mots de passe fournissent cet accès. Les réseaux privés virtuels permettent également aux télétravailleurs d’accéder aux ressources internes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1102020300">
<title><content-text>Raccordement du réseau de l’entreprise à des services externes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102020301">
﻿<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8872605694">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102020000/tl1102020300/tl1102020301/cm8872605694.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102020000/tl1102020300/tl1102020301/cm8872605694text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les services de connexion réseau couramment achetés par les entreprises sont les suivants : lignes louées, <content-link target="{8AAFFD5A-54B5-4E04-B895-BBC84805C9EF}" type="glossary">T1</content-link>/<content-link target="{2E155B75-D6F2-41F2-A999-DD6B4FAC65BE}" type="glossary">E1</content-link> ou services pour professionnels, Frame Relay et ATM. Le câblage physique achemine ces services vers l’entreprise ; il peut s’agir de fils de cuivre, comme c’est le cas avec T1/E1, ou de câbles à fibre optique, notamment pour les services à haut débit.</p> <p>Le point de présence doit contenir des composants spécifiques qui permettent d’obtenir le service de réseau étendu requis. Ainsi, pour bénéficier du service T1/E1, le client peut requérir un <content-link target="{FEBF4429-D926-4611-BBB0-2FA02966157F}" type="glossary">bloc de raccordement</content-link> pour raccorder le circuit T1/E1, ainsi qu’une unité <content-link target="{3AFA299C-FB8D-4251-9EB2-C0C29182AAA2}" type="glossary">CSU/DSU</content-link> (Channel Service Unit/Data Service Unit) pour fournir l’interface électrique et la transmission appropriées pour le fournisseur de services. Ces équipements peuvent être fournis et gérés par le fournisseur de services ou par le client. Quel que soit le propriétaire, tous les appareils situés au sein du point de présence sur le site du client constituent l’<content-link target="{C17C5F37-79BE-41B8-9A53-854CEA0687D2}" type="glossary">équipement d’abonné</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1102020302">
﻿<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm2593917078">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102020000/tl1102020300/tl1102020302/cm2593917078.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102020000/tl1102020300/tl1102020302/cm2593917078text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Spécifiez les composants requis dans l’ordre correct pour connecter un service entre la périphérie et le réseau interne.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1102030000">
<title><content-text>Étude du routage et de la commutation</content-text></title>
<topic type="" id="tl1102030100">
<title><content-text>Matériel de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102030101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm8950273924">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030100/tl1102030101/cm8950273924.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030100/tl1102030101/cm8950273924text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le routeur est un périphérique important de la <content-link target="{52F050C6-D879-4B3E-B191-5C5DE81DD44A}" type="glossary">couche distribution</content-link> d’un réseau d’entreprise. Sans processus de routage, les paquets ne peuvent pas quitter le réseau local.</p> <p>Le routeur permet d’accéder à des réseaux privés tiers ainsi qu’à Internet. Tous les hôtes d’un réseau local spécifient dans leur configuration IP l’adresse IP de l’<content-link target="{5633B51D-631B-4D82-ABD5-C6141D5B4C64}" type="glossary">interface</content-link> du routeur local. Cette interface représente la <content-link target="{E903D41C-107E-4A06-847C-5DC19FCF9AC3}" type="glossary">passerelle par défaut</content-link>. </p> <p>Les routeurs jouent un rôle critique dans les réseaux, car ils relient des sites multiples au sein d’un réseau d’entreprise, fournissent des chemins redondants et connectent des FAI sur Internet. Ils peuvent également faire office de traducteur entre différents types de supports et protocoles. Ainsi, un routeur peut encapsuler de nouveau des paquets à partir d’une encapsulation Ethernet vers une encapsulation série.</p> <p>Les routeurs utilisent la partie réseau de l’adresse IP de destination pour envoyer des paquets vers la destination appropriée. En cas de rupture de la liaison ou d’encombrement du trafic, ils sélectionnent un chemin alternatif. </p> <p>Les routeurs présentent également d’autres avantages :</p> <p><ul><li> confinement des diffusions ; </li><li> connexion à des emplacements distants ;</li><li> regroupement logique d’utilisateurs par application ou service ;</li><li> sécurité améliorée (à l’aide de la fonction NAT et des listes de contrôle d’accès).</li></ul></p> <p>Tant pour l’entreprise que pour le FAI, la capacité à effectuer des acheminements efficaces et des récupérations à partir d’échecs de liaison réseau est essentielle pour la livraison de paquets à leur destination.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6531068543">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030100/tl1102030102/cm6531068543.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030100/tl1102030102/cm6531068543text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les routeurs sont de taille et de conception variées appelées <content-link target="{F1E11605-C3B7-4041-93F7-7682D934F866}" type="glossary">facteurs de forme</content-link>. Les administrateurs réseau d’un environnement d’entreprise doivent pouvoir prendre en charge une variété de routeurs et de commutateurs, pouvant aller d’un modèle pour petit ordinateur de bureau à un modèle monté sur baie ou un modèle lame.  </p> <p>Les routeurs peuvent également être classés selon leur type de configuration : fixe ou modulaire. Avec la configuration fixe, les interfaces de routeur requises sont intégrées. Les routeurs modulaires possèdent de nombreux logements qui permettent à un administrateur réseau de modifier les interfaces du routeur. Par exemple, un routeur Cisco 1841 est fourni avec deux interfaces Fast Ethernet RJ-45 intégrées et deux logements qui peuvent recevoir de nombreux modules d’interfaces réseau divers. </p> <p>Les routeurs peuvent intégrer une grande variété d’interfaces, notamment Fast Ethernet et Gigabit Ethernet, série et à fibre optique. Les interfaces de routeur utilisent les conventions contrôleur/interface ou contrôleur/logement/interface. Ainsi, lorsque vous utilisez la convention contrôleur/interface, le numéro Fa0/0 (contrôleur 0 et interface 0) est affecté à la première interface Fast Ethernet sur un routeur. La deuxième aura le numéro Fa0/1. La première interface série sur un routeur qui utilise la convention contrôleur/logement/interface est S0/0/0.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102030103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9843226732">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030100/tl1102030103/cm9843226732.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030100/tl1102030103/cm9843226732text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Deux méthodes permettent de connecter un PC à un périphérique réseau, en vue d’effectuer des tâches de configuration et de surveillance : la gestion <content-link target="{55F465CF-CAC8-4004-A635-7C52234A3E17}" type="glossary">hors bande</content-link> et <content-link target="{8D24423B-7245-44A7-AA41-A03B679D98F9}" type="glossary">intrabande</content-link>. </p> <p>La gestion hors bande est utilisée pour la configuration initiale ou lorsqu’une connexion réseau n’est pas disponible. Pour effectuer une configuration grâce à la gestion hors bande, les éléments suivants sont requis :</p> <p><ul><li> connexion directe à la console ou au port auxiliaire ;</li><li> client d’émulation de terminal.</li></ul></p>  <p>La gestion intrabande est utilisée pour effectuer ou surveiller des changements de configuration sur un périphérique réseau, via une connexion réseau. Pour effectuer une configuration grâce à la gestion intrabande, les éléments suivants sont requis :</p>  <p><ul><li> au moins une interface réseau sur le périphérique connectée et opérationnelle ; </li><li> le protocole Telnet, SSH ou HTTP pour accéder à un périphérique Cisco. </li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1102030200">
<title><content-text>Commandes show de base de l’ILC du routeur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3723886041">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030200/tl1102030201/cm3723886041.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030200/tl1102030201/cm3723886041text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous trouverez ci-dessous les commandes de la plate-forme logicielle IOS les plus couramment utilisées afin d’afficher et de vérifier l’état de fonctionnement du routeur et des fonctionnalités associées au réseau. Ces commandes sont regroupées en plusieurs catégories. </p> <p><b>Utilisation générale :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show running-config</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show startup-config</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show version</b></span></li></ul></p> <p><b>Associées au routage :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show ip route</b></span></li></ul></p> <p><b>Associées à l’interface :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show interfaces</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show ip interface brief</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show protocols</b></span></li></ul></p> <p><b>Associées à la connectivité :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"> <b>show cdp neighbors</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show sessions</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show ssh</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>ping</b></span></li><li><span class="cmd"><b> traceroute</b></span></li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1102030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1319237903">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030200/tl1102030202/cm1319237903.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030200/tl1102030202/cm1319237903text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1102030203">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm8529877271">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030200/tl1102030203/cm8529877271.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030200/tl1102030203/cm8529877271text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1102030300">
<title><content-text>Configuration de base de routeur à l’aide de l’ILC</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9228983908">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030300/tl1102030301/cm9228983908.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030300/tl1102030301/cm9228983908text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une configuration de base de routeur comprend le nom d’hôte pour l’identification, des mots de passe pour la sécurité et une affectation d’adresses IP aux interfaces pour la connectivité. Vérifiez la configuration puis utilisez la commande <span class="cmd"><b>copy running-config startup-config</b></span> pour l’enregistrer. Pour supprimer la configuration du routeur, utilisez la commande <span class="cmd"><b>erase startup-config</b></span>, puis la commande <span class="cmd"><b>reload</b></span>.</p> <p><b>Gestion de la configuration :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>enable</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>configure terminal</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>copy running-config startup-config</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>erase startup-config</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>reload</b></span></li></ul></p> <p><b>Paramètres globaux :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>hostname</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>banner motd</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>enable password</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>enable secret</b></span></li></ul></p>  <p><b>Paramètres de ligne :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>line con</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>line aux</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>line vty </b></span></li><li><span class="cmd"> <b>login and password</b></span></li></ul></p> <p><b>Paramètres d’interface :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>interface type/number</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>description</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>ip address</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>no shutdown</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>clock rate</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>encapsulation</b></span></li></ul></p> <p><b>Paramètres de routage :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>router </b></span></li><li><span class="cmd"> <b>network</b></span></li><li><span class="cmd"><b> ip route</b></span></li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102030302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2343719075">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030300/tl1102030302/cm2343719075/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030300/tl1102030302/cm2343719075/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Mettez en pratique ce que vous avez appris sur la configuration de base de routeur et les commandes de vérification.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1102030400">
<title><content-text>Matériel de commutation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2526044375">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030400/tl1102030401/cm2526044375.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030400/tl1102030401/cm2526044375text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Quoique les trois couches du modèle de conception hiérarchique présentent toutes des commutateurs et des routeurs, la couche d’accès possède généralement plus de commutateurs. Le rôle principal des commutateurs est de connecter des hôtes tels que des stations de travail d’utilisateur, des serveurs, des téléphones IP, des webcams, des points d’accès et des routeurs. Cela signifie qu’une organisation contient beaucoup plus de commutateurs que de routeurs.</p> <p>Les commutateurs se présentent sous forme de facteurs de forme variés : </p> <p><ul><li> les petits modèles autonomes que l’on peut poser sur un bureau ou fixer sur un mur ;</li><li> les routeurs intégrés qui incluent un commutateur incorporé au châssis et monté en baie ; </li><li> les commutateurs haut de gamme qui sont montés en baie et présentent souvent une conception en châssis et lame pour permettre l’ajout de lames supplémentaires afin de prendre en charge davantage d’utilisateurs.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102030402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1747226927">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030400/tl1102030402/cm1747226927.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030400/tl1102030402/cm1747226927text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les commutateurs haut de gamme d’entreprise et de fournisseur de services acceptent des ports de vitesses variables, allant de 100 Mo à 10 Go. </p> <p>Un commutateur d’entreprise situé dans un répartiteur principal (MDF) connecte des commutateurs d’autres répartiteurs intermédiaires (IDF) à l’aide de câbles à fibre Gigabit ou de fils de cuivre. Un commutateur de répartiteur intermédiaire (IDF) requiert généralement à la fois des ports Fast Ethernet RJ-45 pour la connectivité des périphériques et au moins un port Gigabit Ethernet (cuivre ou fibre) pour effectuer une liaison montante vers le commutateur de répartiteur principal (MDF). Certains commutateurs haut de gamme présentent des ports modulaires qu’il est possible de remplacer si nécessaire. Par exemple, il peut s’avérer nécessaire de passer de la fibre multimode à la fibre optique monomode, ce qui requiert un port différent. </p> <p>Comme les routeurs, les ports de commutateur respectent les conventions contrôleur/port ou contrôleur/logement/port. Ainsi, lorsque vous utilisez la convention contrôleur/port, le numéro Fa0/1 (contrôleur 0 et port 1) est affecté au premier port Fast Ethernet sur un commutateur. Le deuxième est Fa0/2. Le premier port sur un commutateur qui utilise la convention contrôleur/logement/port est Fa0/0/1. Les ports Gigabit sont intitulés Gi0/1, Gi0/2, etc. </p> <p>La <content-link target="{F5481900-02CF-4D2E-AAD5-7EA1B7F1D303}" type="glossary">densité de port</content-link> sur un commutateur est un facteur important. Dans un environnement d’entreprise où des centaines voire des milliers d’utilisateurs requièrent des connexions de commutateur, un commutateur comportant une hauteur de 1 U et 48 ports présente une densité de port plus élevée qu’un commutateur à 1 U et 24 ports. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1102030500">
<title><content-text>Commandes de base de l’ILC du commutateur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102030501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2065376753">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030501/cm2065376753.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030501/cm2065376753text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les commutateurs utilisent des commandes courantes de la plate-forme logicielle IOS afin d’effectuer des configurations, de vérifier la connectivité et d’afficher leur état actuel. Ces commandes peuvent être regroupées dans les catégories suivantes : </p> <p><b>Utilisation générale :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show running-config</b></span></li><li><span class="cmd"><b>show startup-config</b></span></li><li><span class="cmd"><b>show version</b></span></li></ul></p> <p><b>Associées à l’interface ou au port :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show interfaces</b></span></li><li><span class="cmd"><b>show ip interface brief</b></span></li><li><span class="cmd"><b>show port-security</b></span></li><li><span class="cmd"><b>show mac-address-table</b></span></li></ul></p> <p><b>Associées à la connectivité :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show cdp neighbors</b></span></li><li><span class="cmd"><b>show sessions</b></span></li><li><span class="cmd"><b>show ssh</b></span></li><li><span class="cmd"><b>ping</b></span></li><li><span class="cmd"><b>traceroute</b></span></li></ul></p> <p>Les techniques de gestion intrabande et hors bande qui s’appliquent aux routeurs sont aussi valables pour la configuration des commutateurs.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1102030502">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5006580221">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030502/cm5006580221.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030502/cm5006580221text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102030503">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9718688624">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030503/cm9718688624.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030503/cm9718688624text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une configuration de base de commutateur comprend le nom d’hôte pour l’identification, des mots de passe pour la sécurité et une affectation d’adresses IP pour la connectivité. Pour bénéficier de l’accès intrabande, le commutateur doit posséder une adresse IP.</p> <p>Vérifiez la configuration du commutateur puis utilisez la commande <span class="cmd"><b>copy running-config startup-config</b></span> pour l’enregistrer. Pour supprimer la configuration du commutateur, utilisez la commande <span class="cmd"><b>erase startup-config</b></span>, puis la commande <span class="cmd"><b>reload</b></span>. Il peut également être nécessaire de supprimer les informations de réseau local virtuel à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>delete flash:vlan.dat</b></span>. </p> <p><b>Gestion de la configuration :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>enable</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>configure terminal</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>copy running-config startup-config</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>erase startup-config</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>delete flash:vlan.dat</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>reload</b></span></li></ul></p> <p><b>Paramètres globaux : </b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>hostname</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>banner motd</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>enable password</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>enable secret</b> </span></li><li><span class="cmd"> <b>ip default-gateway</b></span></li></ul></p> <p><b>Paramètres de ligne :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>line con</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>line vty </b></span></li><li><span class="cmd"> <b>login and password</b></span></li></ul></p> <p><b>Paramètres d’interface :</b></p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>interface type/number (vlan1)</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>ip address</b></span></li><li><span class="cmd"><b>speed / duplex</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>switchport port-security</b></span></li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102030504">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3962401739">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030504/cm3962401739/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030504/cm3962401739/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Configurez un commutateur dans un environnement de commutation.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1102030505">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1798872402">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030505/cm1798872402/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1102000000/tl1102030000/tl1102030500/tl1102030505/cm1798872402/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Connectez et configurez un réseau à plusieurs routeurs. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1102040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1102040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1102040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm2498053257">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102040000/tl1102040100/tl1102040101/cm2498053257.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1102000000/tl1102040000/tl1102040100/tl1102040101/cm2498053257text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1102050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1102050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1102050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm2288710726">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1102000000/tl1102050000/tl1102050100/tl1102050101/cm2288710726/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1102000000/tl1102050000/tl1102050100/tl1102050101/cm2288710726/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances. </p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
