<chapter type="" id="tl1105000000">
<title><content-text>Routage à l’aide d’un protocole à vecteur de distance</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1105000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1105000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1105000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm5951619559">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105000000/tl1105000100/tl1105000101/cm5951619559.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105000000/tl1105000100/tl1105000101/cm5951619559text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1105010000">
<title><content-text>Gestion de réseaux d’entreprise</content-text></title>
<topic type="" id="tl1105010100">
<title><content-text>Réseaux d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6958045061">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010100/tl1105010101/cm6958045061.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010100/tl1105010101/cm6958045061text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux d’entreprise hiérarchiques facilitent la circulation des informations. Les informations circulent entre les collaborateurs mobiles et les succursales. Ces succursales se connectent aux sièges sociaux dans les villes et les pays partout dans le monde. L’entreprise doit créer une hiérarchie pour répondre aux besoins de chacune de ses divisions en matière de réseaux.</p> <p>Les informations et services essentiels résident généralement près du sommet de la hiérarchie, dans des batteries de serveurs sécurisées ou sur des réseaux de stockage. La structure s’étend dans les nombreux services différents, disséminés dans tout le bas de la hiérarchie. </p> <p>Les communications entre les divers niveaux de la hiérarchie nécessitent une combinaison des technologies de réseaux locaux et étendus. Au fur et à mesure que l’entreprise se développe ou entreprend de nouvelles opérations de commerce électronique, une zone démilitarisée (DMZ) peut s’avérer nécessaire pour héberger les divers serveurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4039653224">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010100/tl1105010102/cm4039653224.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010100/tl1105010102/cm4039653224text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le contrôle du trafic est un élément essentiel d’un réseau d’entreprise. Sans ce contrôle, les réseaux ne peuvent pas fonctionner. </p> <p>Les routeurs transmettent le trafic et empêchent les diffusions d’encombrer les principaux canaux menant aux services essentiels. Ils contrôlent le flux du trafic entre les réseaux locaux, en n’autorisant que le passage du trafic nécessaire. </p> <p>Les réseaux d’entreprise procurent une haute fiabilité et des services de niveau élevé. Pour assurer ces fonctions, les professionnels des réseaux :</p> <p><ul><li> conçoivent les réseaux de façon à fournir des liaisons redondantes en cas d’indisponibilité du chemin principal des données ; </li><li> déploient une stratégie de qualité du service (QS) pour assurer le traitement prioritaire des données stratégiques ;</li><li> recourent au filtrage des paquets pour refuser certains types de paquets, optimiser la bande passante disponible et protéger le réseau des attaques.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105010200">
<title><content-text>Topologies d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105010201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6616703998">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010200/tl1105010201/cm6616703998.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010200/tl1105010201/cm6616703998text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le choix d’une topologie physique appropriée permet à une entreprise d’étendre ses services réseau sans compromettre leur fiabilité ni leur efficacité. Les concepteurs de réseaux basent leurs décisions relatives à la topologie sur les besoins de l’entreprise en matière de performances et de fiabilité. Les topologies en <content-link target="{D12D7612-C744-4CA1-9DBD-DCDA73CC345B}" type="glossary">étoile</content-link> et à <content-link target="{BC31987E-2E8C-4A37-BAA9-E7A3F22446D2}" type="glossary">maille</content-link> sont généralement déployées dans les environnements d’entreprise. </p> <p><b>Topologie en étoile</b></p> <p>Cette topologie physique est répandue. Le centre de l’étoile correspond au sommet de la hiérarchie et peut représenter le siège social ou l’établissement principal de l’entreprise. Les succursales situées sur divers sites se connectent au centre, ou concentrateur, de l’étoile.</p> <p>Une topologie en étoile permet un contrôle centralisé du réseau. Tous les services essentiels et le personnel technique peuvent être situés en un seul lieu. Les topologies en étoile sont évolutives. L’ajout d’une nouvelle succursale nécessite simplement une connexion supplémentaire au point central de l’étoile. Si une succursale ajoute plusieurs agences à son territoire, chaque agence peut se connecter, dans sa propre région, à un concentrateur central qui, à son tour, se connecte ensuite au point central principal situé au siège social. Ainsi, une étoile simple peut évoluer en une <content-link target="{FC84287D-6AD0-49C5-824F-86F9C8DEF920}" type="glossary">étoile étendue</content-link>, avec des étoiles plus petites rayonnant à partir des principales succursales.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2736060521">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010200/tl1105010202/cm2736060521.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010200/tl1105010202/cm2736060521text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les topologies en étoile et en étoile étendue créent un point de défaillance unique. Les topologies à maillage suppriment ce problème. </p> <p><b>Topologies à maillage</b></p> <p>Chaque liaison additionnelle fournit un chemin alternatif aux données et renforce la fiabilité du réseau. Avec l’ajout de liaisons, la topologie devient un maillage de nœuds interconnectés. Chaque liaison supplémentaire représente des coûts et charges accrus. Elle contribue également à la complexité de la gestion du réseau.</p> <p><b>Maillage partiel</b></p> <p>L’ajout de liaisons redondantes à certaines zones seulement d’une entreprise crée un <content-link target="{6D656554-1FB1-4C00-ADB3-39592A87636C}" type="glossary">maillage partiel</content-link>. Cette topologie répond aux besoins en matière de disponibilité et de fiabilité pour les zones critiques telles que les batteries de serveurs et les réseaux de stockage (SAN), tout en limitant les dépenses additionnelles. Les autres zones du réseau demeurent vulnérables aux défaillances. Il est par conséquent primordial de placer le maillage à l’endroit où il est le plus bénéfique.</p> <p><b>Maillage global</b></p> <p>Lorsqu’aucun temps d’arrêt n’est acceptable, le réseau a besoin d’un <content-link target="{1C6EC88C-C8E3-45EE-9FD1-6D8129D28B89}" type="glossary">maillage global</content-link>. Chaque nœud d’une topologie à maillage global se connecte à chaque autre nœud dans l’entreprise. C’est la topologie qui assure la meilleure protection contre les défaillances, mais c’est également la plus coûteuse à implémenter.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010203">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8043345138">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010200/tl1105010203/cm8043345138.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010200/tl1105010203/cm8043345138text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Internet est un excellent exemple de réseau à maillage. Les périphériques sur Internet ne sont sous le contrôle d’aucune personne ni entreprise. Ainsi, la topologie d’Internet change constamment, avec des liaisons qui disparaissent et d’autres qui font leur apparition en ligne. Les connexions redondantes permettent d’équilibrer le trafic et d’assurer qu’il existe un chemin fiable vers la destination.</p> <p>Les réseaux d’entreprise sont confrontés à certains de ces mêmes problèmes rencontrés sur Internet. Par conséquent, des processus sont établis pour permettre aux périphériques de s’adapter à ces conditions changeantes et de réacheminer le trafic de manière appropriée.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010204">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3021894960">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010200/tl1105010204/cm3021894960/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010200/tl1105010204/cm3021894960/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Interconnexion de nœuds de réseau à des liaisons redondantes afin d’assurer la fiabilité à un coût minimal.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105010300">
<title><content-text>Routages statique et dynamique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105010301">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6730807990">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010301/cm6730807990.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010301/cm6730807990text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La topologie physique d’un réseau d’entreprise offre la structure nécessaire au transfert des données. Le routage fournit le mécanisme qui permet à ce processus de fonctionner. Trouver le meilleur chemin vers une destination devient une tâche très difficile dans un réseau d’entreprise, car un routeur peut avoir de nombreuses sources d’informations à partir desquelles il doit construire sa <content-link target="{60627C13-D5ED-4D8D-A27D-27392E63E6FF}" type="glossary">table de routage</content-link>. </p> <p>Une table de routage est un fichier de données en mémoire vive qui sert à stocker les informations relatives aux réseaux connectés directement et aux réseaux distants. La table de routage associe chaque réseau à une <content-link target="{963BAF5F-534B-4059-9D57-A7127A45929B}" type="glossary">interface de sortie</content-link> ou à un <content-link target="{F736D147-213B-421E-9559-FE23B03D09C3}" type="glossary">tronçon suivant</content-link>. </p> <p>L’interface de sortie est le chemin physique que le routeur utilise pour rapprocher les données de la destination. Le tronçon suivant est une interface sur un routeur connecté qui rapproche les données de la destination finale. </p> <p>La table associe également à chaque route un nombre qui indique la fiabilité ou l’exactitude de la source des informations de routage. Cette valeur est la <content-link target="{A92F5DAB-1C7C-4E2A-8FAA-05DA39C95F7E}" type="glossary">distance administrative</content-link>. Les routeurs tiennent à jour des informations relatives aux routes connectées directement, statiques et dynamiques.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8331385894">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010302/cm8331385894.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010302/cm8331385894text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Routes connectées directement</b></p> <p>Un réseau connecté directement est connecté à une interface de routeur. La configuration de l’interface avec une adresse IP et un masque de sous-réseau permet à l’interface de devenir un hôte sur le réseau connecté. L’adresse réseau et le masque de sous-réseau de l’interface, ainsi que le type et le numéro de l’interface, apparaissent dans la table de routage en tant que réseau connecté directement. La table de routage marque les réseaux connectés directement par la lettre <b>C</b>.</p> <p><b>Routes statiques</b></p> <p>Les routes statiques sont des routes qu’un administrateur réseau configure manuellement. Une route statique inclut l’adresse réseau et le masque de sous-réseau du réseau de destination, ainsi que l’interface de sortie ou l’adresse IP du routeur de tronçon suivant. La table de routage marque les routes statiques par la lettre S. Les routes statiques ont la distance administrative la plus faible, car elles sont plus stables et fiables que les routes apprises dynamiquement.</p> <p><b>Routes dynamiques</b></p> <p>Les protocoles de routage dynamique ajoutent également des réseaux distants à la table de routage. Les protocoles de routage dynamique permettent aux routeurs de partager les informations relatives à l’accessibilité et à l’état des réseaux distants via le processus de <content-link target="{01BF71C0-D710-4400-BFA9-B144B3A80E3D}" type="glossary">détection du réseau</content-link>. Chaque protocole envoie et reçoit des paquets de données tout en localisant d’autres routeurs et en mettant et tenant à jour les tables de routage. Les routes apprises via un protocole de routage dynamique sont identifiées par le protocole utilisé. Par exemple, <b>R</b> pour RIP et <b>D</b> pour EIGRP. La distance administrative du protocole leur est attribuée.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010303">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7518028521">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010303/cm7518028521/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010303/cm7518028521/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer </b></p> <p> </p> <p>Étudiez l’hypothèse d’un réseau entièrement convergé, doté de routes connectées, statiques et dynamiques.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010304">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4139409920">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010304/cm4139409920.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010304/cm4139409920text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Généralement, un réseau d’entreprise comprend à la fois des routes statiques et dynamiques. Le routage statique répond à des besoins précis en matière de réseaux. Selon la topologie physique, une route statique peut servir à contrôler le flux du trafic. </p> <p>Restreindre le trafic à un seul point d’entrée/de sortie crée un <content-link target="{1170F7CC-91B9-4A08-98BC-43569BC7C8E4}" type="glossary">réseau d’extrémité</content-link>. Dans certains réseaux d’entreprise, les petites succursales ne disposent que d’un seul chemin pour atteindre le reste du réseau. Dans ce cas, il n’est pas nécessaire d’encombrer le routeur d’extrémité par des mises à jour de routage et des charges accrues en exécutant un protocole de routage dynamique. Le routage statique s’avère alors plus avantageux.</p> <p>En fonction de leur emplacement et de leur fonction, certains routeurs d’entreprise peuvent également exiger des routes statiques. Les routeurs de périphérie utilisent des routes statiques pour fournir des chemins sûrs et stables au FAI. D’autres routeurs de l’entreprise utilisent, le cas échéant, le protocole de routage statique ou dynamique pour répondre à leurs besoins.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010305">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2358463471">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010305/cm2358463471.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010300/tl1105010305/cm2358463471text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un réseau d’entreprise, les routeurs utilisent la bande passante, la mémoire et les ressources de traitement afin d’assurer les fonctionnalités NAT/PAT, le filtrage de paquets et d’autres services. Le routage statique fournit des services de transfert sans les charges associées à la plupart des protocoles de routage dynamique. </p> <p>Le routage statique offre une sécurité plus renforcée que le routage dynamique, car aucune mise à jour de routage n’est requise. Un pirate informatique pourrait intercepter une mise à jour de routage dynamique pour obtenir des informations sur un réseau. </p> <p>Le routage statique ne demeure toutefois pas sans problème. Il nécessite du temps et de la précision de la part de l’administrateur réseau, qui doit entrer manuellement les informations de routage. Une simple erreur typographique dans une route statique peut provoquer un temps d’arrêt du réseau et la perte de paquets. Lorsqu’une route statique change, le réseau peut rencontrer des erreurs et des problèmes de routage au cours de la reconfiguration manuelle. C’est pourquoi le routage statique n’est pas pratique pour une utilisation générale dans l’environnement d’une grande entreprise.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105010400">
<title><content-text>Configuration de routes statiques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4110288434">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010401/cm4110288434.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010401/cm4110288434text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La commande globale pour configurer la plupart des routes statiques est <span class="cmd"><b>ip route</b></span>, suivie du réseau de destination, du masque de sous-réseau et du chemin utilisé pour l’atteindre. La commande est :</p> <p><span class="cmd">Router(config)#<b>ip route </b>[<i>adresse réseau</i>] [<i>masque de sous-réseau</i>] [<i>adresse de tronçon suivant</i> OU <i>interface de sortie</i>]</span></p> <p>L’utilisation de l’adresse de tronçon suivant ou de l’interface de sortie permet de transmettre le trafic à la destination appropriée. Cependant, ces deux paramètres se comportent de manière très différente. </p> <p>Avant qu’un routeur ne transmette un paquet, le processus de table de routage détermine l’interface de sortie à utiliser. Les routes statiques configurées avec les interfaces de sortie nécessitent une seule recherche de table de routage. Les routes statiques configurées avec le paramètre de tronçon suivant doivent faire référence deux fois à la table de routage afin de déterminer l’interface de sortie. </p> <p>Dans un réseau d’entreprise, les routes statiques configurées avec les interfaces de sortie sont idéales pour les connexions point à point, par exemple entre un routeur de périphérie et le FAI. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010402">
<content-media type="AnimationDual" id="cm3287580917">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010402/cm3287580917.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010402/cm3287580917text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les routes statiques configurées avec une interface de tronçon suivant nécessitent deux étapes pour déterminer l’interface de sortie. Ce scénario est appelé <content-link target="{5AC35118-CED5-4C7A-85E3-3C888F65D602}" type="glossary">recherche récursive</content-link>. Dans le cas d’une recherche récursive :</p> <p><ul><li> Le routeur fait correspondre l’adresse IP de destination d’un paquet à la route statique. </li><li> Il fait correspondre l’adresse IP de tronçon suivant de la route statique à des entrées dans sa table de routage afin de déterminer l’interface à utiliser.</li></ul></p> <p>Si une interface de sortie est désactivée, les routes statiques disparaissent de la table de routage. La table de routage restaure les routes lorsque l’interface est réactivée. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7733505461">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010403/cm7733505461.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010403/cm7733505461text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Résumer plusieurs routes statiques en une seule entrée réduit la taille de la table de routage et rend le processus de recherche plus efficace. Ce processus s’appelle <content-link target="{4A657CE9-C663-4147-858D-1AE05546D1F0}" type="glossary">résumé de routage</content-link>.</p> <p>Une seule route statique permet de résumer plusieurs routes statiques si :</p> <p><ul><li> les réseaux de destination se résument à une seule adresse réseau ;</li><li> toutes les routes statiques utilisent la même interface de sortie ou adresse IP de tronçon suivant.</li></ul></p> <p>Sans résumé du routage, les tables de routage des <content-link target="{F0A32870-C10C-466B-A1BB-10DBF1A05A81}" type="glossary">routeurs de cœur de réseau</content-link> Internet deviennent ingérables. Les réseaux d’entreprise rencontrent le même problème. Le résumé du routage statique est une solution indispensable pour la gestion de la taille des tables de routage.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010404">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8637592058">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010404/cm8637592058/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010404/cm8637592058/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p> </p> <p>Création de routes statiques.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010405">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6362956957">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010405/cm6362956957.swf" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010400/tl1105010405/cm6362956957text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En fonction des services de réseau étendu utilisés dans l’entreprise, les routes statiques fournissent un service de sauvegarde en cas de défaillance de la liaison de réseau étendu principale. Une fonction appelée routes statiques flottantes peut servir à fournir ce service de sauvegarde. </p> <p>Par défaut, une route statique a une distance administrative plus faible que la route apprise au moyen d’un protocole de routage dynamique. Une <content-link target="{487A07AB-8B78-400A-9FD1-084FF252C526}" type="glossary">route statique flottante</content-link> a une distance administrative plus élevée que la route apprise au moyen d’un protocole de routage dynamique. C’est pourquoi une route statique flottante ne s’affiche pas dans la table de routage. L’entrée de la route statique flottante apparaît dans la table de routage uniquement en cas de perte des informations dynamiques. </p> <p>Pour créer une route statique flottante, ajoutez une valeur de distance administrative à la fin de la commande <span class="cmd"><b>ip route</b></span> :</p> <p><span class="cmd">Router(config)<b>#ip route 192.168.4.0 255.255.255.0 192.168.9.1 200</b></span></p> <p>La distance administrative spécifiée doit être supérieure à celle attribuée au protocole de routage dynamique. Le routeur utilise la route principale tant qu’elle reste active. Si la route principale tombe en panne, la table active la route statique flottante.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105010500">
<title><content-text>Routes par défaut</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1170878721">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010500/tl1105010501/cm1170878721.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010500/tl1105010501/cm1170878721text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les tables de routage ne peuvent pas contenir de routes vers chaque site Internet possible. Au fur et à mesure que les tables de routage augmentent en taille, elles nécessitent davantage de mémoire vive et de puissance de traitement. Un type spécial de route statique, appelé <content-link target="{604D1507-A0A7-4587-8338-7E55701C42B1}" type="glossary">route par défaut</content-link>, spécifie une passerelle à utiliser lorsque la table de routage ne contient pas de chemin vers une destination. Il est courant que les routes par défaut pointent vers le routeur suivant dans le chemin vers le FAI. Dans une entreprise complexe, les routes par défaut canalisent le trafic Internet hors du réseau.</p> <p>La commande utilisée pour créer une route par défaut est similaire à celle utilisée pour créer une route statique ordinaire ou flottante. L’adresse réseau et le masque de sous-réseau sont tous deux spécifiés en tant que 0.0.0.0, ce qui fait de la route une <content-link target="{95811E04-BAA9-4E76-A1C4-0675DF5DDA6E}" type="glossary">route à quatre zéros</content-link>. La commande utilise soit les paramètres de l’adresse de tronçon suivant, soit ceux de l’interface de sortie. </p> <p>Les zéros indiquent au routeur qu’il n’a pas besoin qu’un bit corresponde pour utiliser cette route. Tant qu’il n’y a pas de meilleure correspondance, le routeur utilise la route statique par défaut.</p> <p>La route par défaut finale, située sur le routeur de périphérie, envoie le trafic au FAI. Cette route identifie le dernier arrêt au sein de l’entreprise comme <content-link target="{5E8F0E31-D031-4A71-A788-8FD129C706BB}" type="glossary">passerelle de dernier recours</content-link> pour les paquets pour lesquels aucune correspondance n’est trouvée. Cette information s’affiche dans les tables de routage de tous les routeurs.</p> <p>Si l’entreprise utilise un protocole de routage dynamique, le routeur de périphérie peut envoyer une route par défaut aux autres routeurs dans le cadre d’une mise à jour de routage dynamique.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105010502">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2397779188">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010500/tl1105010502/cm2397779188/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105010000/tl1105010500/tl1105010502/cm2397779188/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p> </p> <p>Configuration d’une route par défaut pour transmettre le trafic des routeurs d’entreprise au fournisseur de services Internet. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1105020000">
<title><content-text>Routage à l’aide du protocole RIP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1105020100">
<title><content-text>Protocoles de routage à vecteur de distance</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5612362930">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020100/tl1105020101/cm5612362930.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020100/tl1105020101/cm5612362930text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles de routage dynamique se classent en deux catégories principales : les <content-link target="{DFED579B-3777-4AD7-9E74-5E146ED686C9}" type="glossary">protocoles à vecteur de distance</content-link> et les <content-link target="{50FE76C8-754F-470C-9F0F-6B735C421E17}" type="glossary">protocoles à état de liens</content-link>.</p> <p>Les routeurs qui exécutent des protocoles de routage à vecteur de distance partagent des informations réseau avec leurs voisins connectés directement. Les routeurs voisins annoncent ensuite les informations à leurs voisins, jusqu’à ce que tous les routeurs de l’entreprise aient pris connaissance des informations. </p> <p>Un routeur qui exécute un protocole à vecteur de distance ne connaît pas le chemin entier vers une destination ; il ne connaît que la distance jusqu’au réseau distant et la direction, ou <content-link target="{2D9C0A74-AA38-4C95-AC71-24AA7455D887}" type="glossary">vecteur</content-link>. Son savoir est basé sur les informations reçues des voisins connectés directement. </p> <p>Comme tous les protocoles de routage, les protocoles à vecteur de distance utilisent une <content-link target="{EA76D67D-0C29-4B09-90CE-F0206B7F986B}" type="glossary">mesure</content-link> pour déterminer la meilleure route. Les protocoles à vecteur de distance calculent la meilleure route en se basant sur la distance entre un routeur et un réseau. Le nombre de sauts est un exemple de mesure utilisée. Il s’agit du nombre de routeurs, ou sauts, entre le routeur et la destination.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6154958893">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020100/tl1105020102/cm6154958893.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020100/tl1105020102/cm6154958893text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles à vecteur de distance nécessitent généralement des configurations et une gestion moins compliquées que les protocoles à état de liens. Ils peuvent être exécutés sur des routeurs plus anciens et moins puissants et sont moins exigeants en termes de mémoire et de traitement. </p> <p>Les routeurs utilisant des protocoles à vecteur de distance procèdent régulièrement à une diffusion ou une <content-link target="{9B3DF37C-01A9-4C63-BDAD-D93623A2C020}" type="glossary">multidiffusion</content-link> de la totalité de leur table de routage à leurs voisins. Si un routeur apprend plus d’une route vers une destination, il calcule et annonce la route dont la mesure est la plus basse. </p> <p>Cette méthode de déplacement des informations de routage dans de grands réseaux est lente. À tout moment, certains routeurs peuvent ne pas posséder les informations les plus actuelles sur le réseau. Cela limite l’évolutivité des protocoles et entraîne d’autres problèmes tels que les boucles de routage.</p> <p>Les versions 1 et 2 du protocole RIP sont de véritables protocoles à vecteur de distance, tandis que le protocole EIGRP est en fait un protocole à vecteur de distance avec des fonctionnalités avancées. <content-link target="{A039F0A7-1903-48E1-99E4-E4EC913244A1}" type="glossary">RIPng</content-link>, la nouvelle version du protocole RIP a été spécialement conçue pour prendre en charge IPv6.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105020200">
<title><content-text>Protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2617567082">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020201/cm2617567082.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020201/cm2617567082text.xml"/></content-media>
<content-text><p>RIP (Routing Information Protocol) est le premier protocole de routage à vecteur de distance à avoir été normalisé dans un document RFC (RFC 1 058 en 1 988). La première version du protocole RIP est souvent appelée RIPv1 pour la distinguer de la version améliorée et plus récente (RIPv2) et de la version IPv6 (RIPng).</p> <p>Par défaut, le protocole RIPv1 procède toutes les 30 secondes à la diffusion de ses mises à jour de routage à toutes les interfaces actives.</p> <p>RIPv1 est un protocole de routage par classe. Il résume automatiquement les sous-réseaux à la <content-link target="{1F4C2534-0D2B-4F61-B0D2-AA6A1625F669}" type="glossary">périphérie par classe</content-link> et n’envoie pas d’informations de masque de sous-réseau dans la mise à jour. Par conséquent, RIPv1 ne prend en charge ni le masquage de sous-réseau de longueur variable (VLSM) ni le routage interdomaine sans classe (CIDR). Un routeur configuré avec RIPv1 utilise le masque de sous-réseau configuré sur une interface locale ou applique le masque de sous-réseau par défaut de la classe de l’adresse. En raison de cette limitation, les sous-réseaux des réseaux annoncés par RIPv1 ne doivent pas être <content-link target="{E08D0328-2356-44EE-9951-4D9FCD3195ED}" type="glossary">discontinus</content-link> pour que le routage se déroule correctement.</p> <p>Par exemple, un routeur configuré avec des interfaces en tant que passerelles pour les sous-réseaux 172.16.1.0/24 et 172.16.4.0/24 annonceront uniquement le réseau de classe B 172.16.0.0 avec RIPv1. Un autre routeur recevant cette mise à jour inclura donc le réseau 172.16.0.0 dans sa table de routage. Cela signifie que des paquets avec une adresse de sous-réseau de destination réelle de 172.16.3.0 peuvent être transmis par erreur au routeur d’annonce ; ils peuvent donc ne pas arriver au sous-réseau de destination approprié.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7696774716">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020202/cm7696774716.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020202/cm7696774716text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole RIPv2 possède un grand nombre des fonctionnalités du protocole RIPv1. Il inclut également d’importantes améliorations. RIPv2 est un protocole de <content-link target="{31037DE4-EF97-40B7-B5E4-02ECF9F7CA8C}" type="glossary">routage sans classe</content-link> qui prend en charge VLSM et CIDR. Un champ de masque de sous-réseau est inclus dans les mises à jour v2, ce qui permet l’utilisation de réseaux discontinus. RIPv2 présente également la capacité de désactiver le résumé automatique du routage.</p> <p>Les deux versions du protocole RIP envoient au cours des mises à jour la totalité de leur table de routage à toutes les interfaces concernées. Le protocole RIP v1 procède à la diffusion de ces mises à jour sur 255.255.255.255. Ceci implique que tous les périphériques sur un réseau de diffusion comme Ethernet traitent les données. RIP v2 procède à des multidiffusions de ses mises à jour sur 224.0.0.9. Les multidiffusions accaparent moins de bande passante que les diffusions. Les périphériques qui ne sont pas configurés pour le protocole RIPv2 ignorent les multidiffusions au niveau de la couche liaison de données.</p> <p>Les pirates informatiques introduisent souvent des mises à jour non valides pour amener un routeur à transférer des données à une mauvaise destination ou pour diminuer fortement les performances du réseau. Des informations non valides peuvent également aboutir dans la table de routage en raison d’une configuration médiocre ou d’un routeur défaillant. Le chiffrement des informations de routage permet de dissimuler le contenu de la table de routage à tout routeur qui ne possède pas le mot de passe ou les données d’authentification. Contrairement à RIPv1, le protocole RIPv2 possède un mécanisme d’authentification.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020203">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4824617069">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020203/cm4824617069.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020203/cm4824617069text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Bien que le protocole RIPv2 présente de nombreuses améliorations, il n’est pas pour autant radicalement différent. Le protocole RIPv2 partage de nombreuses fonctionnalités présentes dans RIPv1, notamment :</p> <p><ul><li> Mesure du nombre de sauts</li><li> Maximum de 15 sauts</li><li> TTL équivaut à 16 sauts</li><li> Intervalle de mise à jour par défaut de 30 secondes</li><li> <content-link target="{C5E4F912-CB6F-48B9-A12F-D5F9AE5885D0}" type="glossary">Empoisonnement de routage</content-link>, <content-link target="{9C337FAF-A260-4EA1-A4B8-06B83CB50D31}" type="glossary">mode « poison reverse »</content-link>, <content-link target="{DCCD39A0-17C3-4F3E-8FDB-F36524EEE22A}" type="glossary">découpage d’horizon</content-link> et <content-link target="{0EA8912F-A97F-47E3-B4AC-5235FEE4A544}" type="glossary">mise hors service</content-link> pour éviter les boucles</li><li> Mises à jour utilisant UDP via le port 520</li><li> Distance administrative de 120</li><li> En-tête de message contenant jusqu’à 25 routes sans authentification </li></ul></p> <p>Lorsqu’un routeur démarre, chaque interface configurée par RIP envoie un <content-link target="{E99486A3-343B-4560-A98B-140E728816F9}" type="glossary">message de demande</content-link>. Ce message demande à tous les voisins RIP d’envoyer leurs tables de routage complètes. Les voisins activés pour le protocole RIP envoient un <content-link target="{933F0311-7851-4A54-B1E5-F484795B2DA4}" type="glossary">message de réponse</content-link> qui inclut les entrées réseau connues. Le routeur récepteur évalue chaque entrée de route en fonction des critères suivants : </p> <p><ul><li> Si une entrée de route est nouvelle, le routeur récepteur installe cette route dans la table de routage. </li><li> Si la route figure déjà dans la table et que l’entrée provient d’une source différente, la table de routage remplace l’entrée existante si la nouvelle entrée présente un meilleur nombre de sauts.</li><li> Si la route figure déjà dans la table et que l’entrée provient de la même source, elle remplace l’entrée existante même lorsque la mesure n’est pas plus avantageuse.</li></ul></p> <p>Le routeur de démarrage envoie alors une <content-link target="{04939990-4E84-4C29-B02D-8578F83011CC}" type="glossary">mise à jour déclenchée</content-link> qui contient sa propre table de routage à toutes les interfaces activées pour le protocole RIP. Les voisins RIP sont informés de toute nouvelle route.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2554045620">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020204/cm2554045620.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020204/cm2554045620text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tant que les routeurs envoient et traitent les versions correctes des mises à jour de routage, RIPv1 et RIPv2 sont entièrement compatibles. Par défaut, le protocole RIPv2 envoie et reçoit uniquement des mises à jour de version 2. Si un réseau doit utiliser les deux versions du protocole RIP, l’administrateur réseau configure RIPv2 pour l’envoi et la réception des versions 1 et 2. Par défaut, le protocole RIPv1 envoie des mises à jour de la version 1, mais reçoit à la fois celles des versions 1 et 2. </p> <p>Au sein d’une entreprise, il peut s’avérer nécessaire d’utiliser les deux versions du protocole RIP. Par exemple, une partie du réseau peut migrer vers le protocole RIPv2, tandis qu’une autre partie continue à utiliser le protocole RIPv1. Le remplacement de la configuration RIP globale par un comportement propre aux interfaces permet aux routeurs de prendre en charge les deux versions du protocole RIP.</p> <p>Pour personnaliser la configuration globale d’une interface, utilisez les commandes de configuration d’interface suivantes :</p> <span class="cmd"><p><b>ip rip send version &lt;1 | 2 | 1 2></b></p></span> <span class="cmd"><p><b>ip rip receive version &lt;1 | 2 | 1 2></b></p></span></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1105020205">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm7249170433">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020205/cm7249170433.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020200/tl1105020205/cm7249170433text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p> </p> <p>Sélectionnez la version du protocole RIP qui correspond le mieux à la situation donnée.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105020300">
<title><content-text>Configuration de RIPv2</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105020301">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5708083601">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020300/tl1105020301/cm5708083601.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020300/tl1105020301/cm5708083601text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avant de configurer le protocole RIPv2, attribuez les adresses IP et les masques à toutes les interfaces qui sont concernées par le routage. Si nécessaire, définissez la fréquence d’horloge sur les liaisons série. Une fois les configurations de base terminées, configurez le protocole RIPv2.</p> <p>La configuration RIPv2 de base consiste en trois commandes :</p> <p><span class="cmd">Router(config)<b>#router rip</b></span></p> <p><ul><li> Active le protocole de routage.</li></ul></p> <p><span class="cmd">Router(config)<b>#version 2</b></span></p> <p><ul><li> Spécifie la version.</li></ul></p> <p><span class="cmd">Router(config-router)<b>#network </b>[<i>adresse réseau</i>] </span></p> <p><ul><li> Identifie chaque réseau connecté directement qui doit être annoncé par le protocole RIP.</li></ul></p> <p>Par défaut, RIPv2 résume chaque réseau à annoncer à sa périphérie par classe, comme le montre le graphique. </p> <p>Vous pouvez configurer les mises à jour RIPv2 de manière à ce qu’elles soient authentifiées.</p> <p>RIPv2 propage une route par défaut à ses routeurs voisins dans le cadre de ses mises à jour de routage. Pour cela, créez la route par défaut, puis ajoutez <span class="cmd"><b>redistribute static</b></span> à la configuration RIPv2.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1822422898">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020300/tl1105020302/cm1822422898/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020300/tl1105020302/cm1822422898/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p> </p> <p>Configuration de RIPv2 avec le système d’adressage VLSM et une route par défaut.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105020400">
<title><content-text>Problèmes avec le protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4920618248">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020401/cm4920618248.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020401/cm4920618248text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Divers problèmes de performances et de sécurité peuvent survenir lors de l’utilisation du protocole RIP. Le principal problème concerne l’exactitude de la table de routage.</p> <p>Les deux versions du protocole RIP résument automatiquement les sous-réseaux sur la périphérie par classe. Cela signifie que le protocole RIP considère les sous-réseaux comme un réseau unique de classe A, B ou C. Les réseaux d’entreprise utilisent généralement l’adressage IP sans classe et une variété de sous-réseaux, dont certains ne sont pas connectés directement aux autres, créant ainsi des sous-réseaux discontinus.</p> <p>Contrairement au protocole RIPv1, le protocole RIPv2 permet de désactiver la fonctionnalité de résumé automatique. Une fois cette fonctionnalité désactivée, le protocole RIPv2 rapporte tous les sous-réseaux avec des informations de masque de sous-réseau. Ceci permet d’assurer une plus grande exactitude de la table de routage. Pour ce faire, ajoutez la commande <span class="cmd"><b>no auto-summary</b></span> à la configuration RIPv2.</p> <p><span class="cmd">Router(config-router)<b>#no auto-summary</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5917696306">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020402/cm5917696306.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020402/cm5917696306text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un autre problème à prendre en compte est la nature de la diffusion des mises à jour RIP. Dès que la configuration RIP répertorie une commande <span class="cmd"><b>network</b></span> pour un réseau donné, le protocole RIP commence à envoyer des annonces à toutes les interfaces qui appartiennent à ce réseau. Ces mises à jour peuvent ne pas être nécessaires sur toutes les parties d’un réseau. Par exemple, une interface de réseau local Ethernet communique ces mises à jour à chaque périphérique situé sur son segment de réseau, produisant ainsi un trafic superflu. La mise à jour de routage pourrait aussi être interceptée par n’importe quel périphérique. Le réseau perd ainsi en sécurité.</p> <p>La commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span>, émise en mode interface, désactive les mises à jour de routage sur les interfaces spécifiées.</p> <p><span class="cmd">Router(config-router)#<b>passive-interface </b><i>type d’interface numéro d’interface</i></span></p> <p>Dans les réseaux d’entreprise complexes qui exécutent plusieurs protocoles de routage, la commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span> permet de définir les routeurs qui apprennent les routes RIP. Lorsque le nombre d’interfaces annonçant les routes RIP est limité, la sécurité et la surveillance du trafic sont renforcées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020403">
<content-media type="AnimationDual" id="cm8611101416">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020403/cm8611101416.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020403/cm8611101416text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un réseau qui exécute RIP a besoin de temps pour converger. Certains routeurs peuvent contenir des routes incorrectes dans leurs tables de routage tant que les routeurs n’ont pas tous été mis à jour et ne possèdent pas tous la même vision du réseau. </p> <p>Des informations réseau erronées peuvent provoquer un bouclage infini des mises à jour de routage et du trafic qui effectuent un <content-link target="{A63FCAE5-BE1B-47C8-BFFB-D9777C7551E0}" type="glossary">comptage à l’infini</content-link>. Dans le cas du protocole de routage RIP, il y a infini lorsque le nombre de sauts est de 16.</p> <p>Les boucles de routage ont des effets néfastes sur les performances du réseau. Le protocole RIP comporte plusieurs fonctionnalités conçues pour lutter contre ces effets. Ces fonctionnalités sont souvent utilisées en combinaison :</p> <p><ul><li> <content-link target="{9C337FAF-A260-4EA1-A4B8-06B83CB50D31}" type="glossary">Mode « poison reverse »</content-link></li><li> <content-link target="{DCCD39A0-17C3-4F3E-8FDB-F36524EEE22A}" type="glossary">Découpage d’horizon</content-link></li><li> <content-link target="{C07D09F0-2E68-4D38-8D1A-5A484FB31493}" type="glossary">Minuteur de mise hors service</content-link></li><li> Mises à jour déclenchées</li></ul></p> <p>L’antipoison définit la mesure d’une route à 16, rendant ainsi cette route inaccessible. Comme le protocole RIP définit l’infini à 16 sauts, tout réseau éloigné de plus de 15 sauts est inaccessible. Si un réseau est en panne, un routeur remplace la mesure de cette route par 16 pour que tous les autres routeurs la considèrent inaccessible. Cette fonctionnalité permet d’empêcher le protocole de routage d’envoyer des informations via des routes empoisonnées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020404">
<content-media type="AnimationDual" id="cm1511400560">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020404/cm1511400560.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020404/cm1511400560text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les fonctionnalités antibouclage du protocole RIP renforcent la stabilité de ce protocole, mais rallongent par ailleurs le temps de convergence.</p> <p>Le découpage d’horizon permet d’empêcher la formation de boucles. Lorsque plusieurs routeurs s’annoncent mutuellement les mêmes routes réseau, des boucles de routage peuvent se former. Le découpage d’horizon spécifie qu’un routeur qui reçoit des informations de routage via une interface ne peut envoyer une mise à jour relative au même réseau via la même interface. </p> <p>Le minuteur de mise hors service stabilise les routes. Le minuteur de mise hors service refuse d’accepter les mises à jour de route de mesure plus élevée vers le même réseau de destination pendant un certain temps après qu’une route tombe en panne. Si, pendant la <content-link target="{95E9D862-C834-42BB-8D5D-FADD14D24D5C}" type="glossary">période de mise hors service</content-link>, la route initiale redevient fonctionnelle ou si le routeur reçoit des informations de route de mesure plus basse, le routeur installe la route dans la table de routage et commence immédiatement à l’utiliser.</p> <p>La durée de mise hors service par défaut est de 180 secondes, c’est-à-dire six fois la période normale de mise à jour. La valeur par défaut peut être modifiée. Cependant, toute période de mise hors service augmente le temps de convergence et a une incidence négative sur les performances du réseau.</p> <p>En cas de défaillance d’une route, le protocole RIP n’attend pas la mise à jour périodique suivante. Il envoie plutôt une mise à jour immédiate, appelée mise à jour déclenchée. Il annonce la route défaillante en augmentant la mesure à 16, ce qui a pour effet d’empoisonner la route. Cette mise à jour place la route en état de mise hors service pendant que le protocole RIP tente de localiser une route de remplacement possédant une meilleure mesure.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020405">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1686497491">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020405/cm1686497491/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020400/tl1105020405/cm1686497491/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Routage entre des réseaux discontinus à l’aide du protocole RIP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105020500">
<title><content-text>Vérification du protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5651389320">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020500/tl1105020501/cm5651389320.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020500/tl1105020501/cm5651389320text.xml"/></content-media>
<content-text><p>RIPv2 est un protocole simple à configurer. Toutefois, des erreurs et incohérences peuvent survenir dans tout réseau. Le technicien dispose de nombreuses commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> pour vérifier une configuration et dépanner les fonctionnalités RIP.</p> <p>Les commandes <span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span> et <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> sont importantes pour la vérification et le dépannage de tout protocole de routage. </p> <p>Les commandes suivantes en particulier permettent de vérifier et de dépanner le protocole RIP : </p> <p><ul><li> <span class="cmd"><b>show ip rip database</b></span> : répertorie toutes les routes connues du protocole RIP.</li><li> <span class="cmd"><b>debug ip rip</b></span> ou <span class="cmd"><b>debug ip rip {events}</b></span> : affiche les mises à jour de routage RIP à l’envoi et à la réception en temps réel. </li></ul></p> <p>La sortie de cette commande de débogage affiche l’adresse et l’interface source de chaque mise à jour, ainsi que la version et la mesure.</p> <p>N’abusez pas des commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span>. En effet, le débogage consomme de la bande passante et de la puissance de traitement, ce qui ralentit les performances du réseau.</p> <p>La commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> peut être utilisée pour tester la connectivité de bout en bout. La commande <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> se révèle pratique pour vérifier que toutes les commandes ont été correctement entrées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105020502">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2994270914">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020500/tl1105020502/cm2994270914/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105020000/tl1105020500/tl1105020502/cm2994270914/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Dépannage et correction des problèmes RIPv2.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1105030000">
<title><content-text>Routage à l’aide du protocole EIGRP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1105030100">
<title><content-text>Limites du protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105030101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3754563930">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030100/tl1105030101/cm3754563930.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030100/tl1105030101/cm3754563930text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole de routage à vecteur de distance RIP est facile à configurer et nécessite une quantité minimale de ressources de routeur pour fonctionner. </p> <p>Toutefois, la mesure simple de nombre de sauts utilisée par le protocole RIP ne constitue pas une méthode exacte pour déterminer le meilleur chemin dans les réseaux complexes. En outre, la limite de 15 sauts du protocole RIP peut désigner les réseaux distants comme inaccessibles. </p> <p>Le protocole RIP émet des mises à jour périodiques de sa table de routage, consommant ainsi de la bande passante, même si aucune modification du réseau n’a eu lieu. Les routeurs doivent accepter ces mises à jour et les traiter pour vérifier si elles contiennent des informations de routage mises à jour. </p> <p>Les mises à jour transmises d’un routeur à l’autre prennent du temps à atteindre la totalité du réseau. En conséquence, il se peut que des routeurs n’aient pas une image précise du réseau. Des boucles de routage peuvent se développer en raison de la lenteur de la convergence, ce qui gaspille une part précieuse de la bande passante.</p> <p>Ces caractéristiques limitent l’utilité du protocole de routage RIP au sein de l’environnement d’entreprise.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105030200">
<title><content-text>Protocole EIGRP (Enhanced Interior Gateway Routing Protocol)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2196395923">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030200/tl1105030201/cm2196395923.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030200/tl1105030201/cm2196395923text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les limites du protocole RIP ont mené au développement de protocoles plus avancés. Les professionnels des réseaux ont eu besoin d’un protocole capable de prendre en charge VLSM et CIDR, d’évoluer facilement et d’assurer une convergence plus rapide dans les réseaux d’entreprise complexes. </p> <p>Cisco a ainsi développé EIGRP, un protocole de routage à vecteur de distance <content-link target="{AC88BCA1-4CE0-4BC5-AAF6-BDB1043EB9EE}" type="glossary">propriétaire</content-link>. Il possède des fonctions améliorées lui permettant de passer outre à un grand nombre des limites connues par les autres protocoles à vecteur de distance. Le protocole EIGRP partage certaines fonctionnalités du protocole RIP, tout en exploitant de nombreuses fonctionnalités avancées.</p> <p>Bien que la configuration du protocole EIGRP soit relativement simple, les fonctionnalités et options sous-jacentes sont complexes. Le protocole EIGRP comporte de nombreuses fonctionnalités qui ne sont trouvées dans aucun autre protocole de routage. Tous ces facteurs font du protocole EIGRP le choix idéal pour les grands réseaux multi-protocoles qui se composent principalement de périphériques Cisco.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5409833060">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030200/tl1105030202/cm5409833060.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030200/tl1105030202/cm5409833060text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les deux principaux objectifs du protocole EIGRP sont de fournir un environnement de routage sans aucune boucle et une convergence rapide. Pour atteindre ces objectifs, le protocole EIGRP a recours à une méthode différente de celle du protocole RIP pour le calcul de la meilleure route. La mesure utilisée est une <content-link target="{EC664880-869E-4FA4-9F7C-FBC43ACFD0A1}" type="glossary">mesure composite</content-link> qui tient principalement compte de la bande passante et du délai. Cette mesure est plus précise que le nombre de sauts pour déterminer la distance vers un réseau de destination. </p> <p>L’algorithme <content-link target="{5A441925-A689-4FD8-B18B-D5443C6182F5}" type="glossary">DUAL</content-link> (Diffusing Update Algorithm) utilisé par le protocole EIGRP garantit un fonctionnement sans boucle lors du calcul des routes. En cas de modification de la topologie de réseau, l’algorithme DUAL synchronise simultanément tous les routeurs concernés. Pour ces raisons, la distance administrative du protocole EIGRP est 90, tandis que celle du protocole RIP est 120. Le nombre plus bas reflète la fiabilité renforcée du protocole EIGRP et la précision accrue de la mesure. Si un routeur apprend par les deux protocoles RIP et EIGRP des routes menant à une même destination, il choisit la route EIGRP plutôt que celle apprise via le protocole RIP.</p> <p>Le protocole EIGRP marque comme externes les routes apprises auprès d’autres protocoles de routage. Comme les informations utilisées pour calculer ces routes ne sont pas aussi fiables que la mesure du protocole EIGRP, celui-ci affecte une distance administrative plus élevée à ces routes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030203">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2546868838">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030200/tl1105030203/cm2546868838.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030200/tl1105030203/cm2546868838text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole EIGRP constitue un bon choix pour les réseaux d’entreprise complexes composés principalement de routeurs Cisco. Son nombre de sauts maximal de 255 prend en charge les grands réseaux. Le protocole EIGRP peut afficher plusieurs tables de routage car il est capable de collecter et de tenir à jour les informations de routage pour divers protocoles routés, tels qu’IP et IPX. La table de routage EIGRP rapporte les routes apprises à la fois à l’intérieur et à l’extérieur du système local. </p> <p>À la différence des autres protocoles de routage à vecteur de distance, le protocole EIGRP n’envoie pas de tables complètes dans ses mises à jour. Le protocole EIGRP procède à des multidiffusions de mises à jour partielles sur des modifications spécifiques uniquement pour les routeurs qui ont besoin de ces informations, et non à tous les routeurs de la zone. Il s’agit de <content-link target="{C55F55D9-D002-4A58-A35B-F9EEEA20FD96}" type="glossary">mises à jour limitées</content-link> car elles reflètent des paramètres spécifiques. </p> <p>Au lieu d’envoyer des mises à jour de routage périodiques, le protocole EIGRP envoie de petits <content-link target="{DEF0681A-25FA-4BAA-9796-4B723D98F88B}" type="glossary">paquets Hello</content-link> afin de tenir à jour les informations dont disposent ses voisins. Du fait de leur taille limitée, les mises à jour limitées et les paquets Hello permettent des économies de bande passante tout en tenant à jour les informations du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1105030204">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm6356142619">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030200/tl1105030204/cm6356142619.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030200/tl1105030204/cm6356142619text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p>Identifiez les fonctionnalités propres à chaque protocole de routage. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105030300">
<title><content-text>Terminologie et tables EIGRP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105030301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5705251436">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030300/tl1105030301/cm5705251436.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030300/tl1105030301/cm5705251436text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Afin de stocker les informations réseau issues des mises à jour et prendre en charge une convergence rapide, le protocole EIGRP tient à jour plusieurs tables. Pour réagir rapidement aux changements, les routeurs EIGRP stockent les informations de topologie et de route en mémoire vive, prêtes à l’emploi. EIGRP tient à jour trois tables interconnectées :</p> <p><ul><li> <content-link target="{36DBE1B8-C514-43C1-B6DE-37484D9D100C}" type="glossary">Table de voisinage</content-link></li><li> <content-link target="{A6E071D5-2314-44F5-81D1-BD8D6B1C799F}" type="glossary">Table topologique</content-link></li><li> <content-link target="{60627C13-D5ED-4D8D-A27D-27392E63E6FF}" type="glossary">Table de routage</content-link></li></ul></p> <p><b>Table de voisinage</b></p> <p> </p> <p>La table de voisinage répertorie les informations sur les routeurs voisins connectés directement. Le protocole EIGRP enregistre l’adresse d’un voisin récemment découvert et l’interface qui le connecte. </p> <p>Lorsqu’un voisin envoie un paquet Hello, il annonce un <content-link target="{2B605FC8-07D2-4397-BF60-EB374E982110}" type="glossary">temps d’attente</content-link>. Ce temps d’attente est le laps de temps pendant lequel un routeur considère son voisin comme accessible. Si aucun paquet Hello n’est reçu pendant le temps d’attente, le minuteur expire et l’algorithme DUAL recalcule la topologie. </p> <p>Comme une convergence rapide est fonction d’informations de voisinage précises, cette table est essentielle au fonctionnement du protocole EIGRP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030302">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1293946033">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030300/tl1105030302/cm1293946033.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030300/tl1105030302/cm1293946033text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Table topologique</b></p> <p> </p> <p>La table topologique répertorie toutes les routes fournies par les voisins EIGRP. L’algorithme DUAL extrait les informations des tables de voisinage et topologique, puis calcule les routes de moindre coût vers chaque réseau. </p> <p>La table topologique identifie jusqu’à quatre routes principales sans boucle pour chaque destination. Ces <content-link target="{A0040096-64A2-45FF-926E-353EA2D31859}" type="glossary">routes successeurs</content-link> apparaissent dans la table de routage. Le protocole EIGRP permet l’<content-link target="{209039C8-BCA2-43D5-9555-61B9885BC1EC}" type="glossary">équilibre de la charge</content-link> ou envoie des paquets à une destination en utilisant plusieurs chemins. Il équilibre la charge à l’aide de routes successeurs qui sont à la fois à <content-link target="{14E50CBE-8A77-4A3B-80D1-A3F6F6B2DEBB}" type="glossary">coût égal</content-link> et à <content-link target="{FF3E019F-F7D5-4DF6-ABFF-B72312B7CF50}" type="glossary">coût inégal</content-link>. Cette fonctionnalité permet d’éviter de surcharger de paquets une seule route.</p> <p>Les routes de sauvegarde, appelées <content-link target="{B66DB5F8-B2C7-492B-8B12-F3E51C5EDC4A}" type="glossary">successeurs potentiels</content-link>, apparaissent dans la table topologique mais pas dans la table de routage. En cas de défaillance d’une route principale, un successeur potentiel devient une route successeur. Cette sauvegarde a lieu tant que le successeur potentiel a une distance annoncée inférieure à la distance de faisabilité de la distance du successeur en cours par rapport à la destination. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030303">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7166534146">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030300/tl1105030303/cm7166534146.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030300/tl1105030303/cm7166534146text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Table de routage</b></p> <p>Tandis que la table topologique contient des informations sur de nombreux chemins possibles vers une destination réseau, la table de routage affiche uniquement les meilleurs chemins, appelés routes successeurs. </p> <p>Le protocole EIGRP affiche des informations sur les routes de deux manières : </p> <p><ul><li> La table de routage marque les routes apprises via le protocole EIGRP d’un D. </li><li> Le protocole EIGRP marque les routes dynamiques ou statiques apprises via d’autres protocoles de routage ou depuis l’extérieur du réseau EIGRP de l’étiquette D EX ou externe, car elles ne proviennent pas de routeurs EIGRP du même système autonome.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1105030304">
<content-media type="ActivityMCSA" id="cm9531557176">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030300/tl1105030304/cm9531557176.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030300/tl1105030304/cm9531557176text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice</p> <p><b>plein écran</b></p> <p> </p> <p>Identifiez la table EIGRP la plus appropriée pour trouver les informations spécifiées.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105030400">
<title><content-text>Voisins et contiguïtés EIGRP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1983540343">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030401/cm1983540343.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030401/cm1983540343text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avant que le protocole EIGRP puisse échanger des paquets entre des routeurs, il doit d’abord détecter ses voisins. Les voisins EIGRP sont d’autres routeurs exécutant EIGRP sur des réseaux partagés connectés directement.</p> <p>Les routeurs EIGRP utilisent les paquets Hello pour découvrir des voisins et établir des <content-link target="{07B361EF-E992-42EF-BED4-DA11412A4E87}" type="glossary">contiguïtés</content-link> avec les routeurs voisins. Par défaut, les paquets Hello font l’objet de multidiffusions toutes les 5 secondes sur les liaisons supérieures à T1, et toutes les 60 secondes sur les liaisons T1 ou plus lentes. </p> <p>Sur les <content-link target="{FE6104D2-85A3-4199-A5A4-E4A23F962BFE}" type="glossary">réseaux IP</content-link>, l’adresse de multidiffusion est 224.0.0.10. Le paquet Hello contient des informations relatives aux interfaces de routeur et aux adresses d’interface. Un routeur EIGRP suppose que tant qu’il reçoit des paquets Hello d’un voisin, ce dernier et ses routes sont accessibles. </p> <p>Le temps d’attente est la période pendant laquelle EIGRP attend de recevoir un paquet Hello. Généralement, le temps d’attente est égal à trois fois la durée de l’<content-link target="{68C220F3-C9DD-44BB-B9C6-399E5A85B89C}" type="glossary">intervalle Hello</content-link>. Lorsque le temps d’attente arrive à expiration et que le protocole EIGRP déclare la route en panne, l’algorithme DUAL réévalue la topologie et actualise la table de routage.</p> <p>Les informations découvertes par le protocole Hello fournissent des informations pour la table de voisinage. Un numéro de séquence enregistre le numéro du dernier paquet Hello reçu pour chaque voisin et marque l’heure d’arrivée du paquet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030402">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7556189782">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030402/cm7556189782.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030402/cm7556189782text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’une contiguïté de voisinage est établie, le protocole EIGRP utilise divers types de paquets pour échanger et mettre à jour les informations de la table de routage. Les voisins prennent connaissance des nouvelles routes, ainsi que des routes inaccessibles, et redécouvrent des routes grâce à l’échange de ces paquets :</p> <p><ul><li> Accusé de réception</li><li> Mise à jour</li><li> Requête</li><li> Réponse</li></ul></p> <p>Lorsqu’une route est perdue, elle passe à l’état actif et l’algorithme DUAL recherche une nouvelle route vers la destination. Lorsqu’une route est trouvée, elle est placée dans la table de routage et passe à l’état passif.</p> <p>Ces divers paquets permettent à l’algorithme DUAL de rassembler les informations dont il a besoin pour calculer la meilleure route vers le réseau de destination.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030403">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7307149661">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030403/cm7307149661.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030403/cm7307149661text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un paquet ACK indique la réception d’un paquet de mise à jour, de requête ou de réponse. Les paquets ACK sont de petits paquets Hello sans donnée. Ces types de paquets sont toujours de monodiffusion.</p> <p>Un <content-link target="{744C33BC-27E7-445E-8FA0-68FA78425D44}" type="glossary">paquet de mise à jour</content-link> envoie à son voisin des informations relatives à la topologie du réseau. Ce voisin met ensuite à jour sa table topologique. Plusieurs mises à jour sont souvent nécessaires pour envoyer l’ensemble des informations de topologie au nouveau voisin.</p> <p>Chaque fois que l’algorithme DUAL met une route à l’état actif, le routeur doit envoyer un <content-link target="{4E5540E1-3968-4098-B3CA-3F386C6C1983}" type="glossary">paquet de requête</content-link> à chaque voisin. Les voisins doivent envoyer des réponses, même si celles-ci stipulent qu’aucune information n’est disponible sur la destination. Les informations contenues dans chaque <content-link target="{BFFAEFAD-04B0-4286-911A-AEA3B5D72677}" type="glossary">paquet de réponse</content-link> permettent à l’algorithme DUAL de localiser une route successeur vers le réseau de destination. Les requêtes peuvent être à multidiffusion ou monodiffusion. Les réponses sont toujours à monodiffusion. </p> <p>Les types de paquets EIGRP utilisent soit un service avec connexion similaire à TCP, soit un service sans connexion tel que le protocole UDP. Les paquets de mise à jour, de requête et de réponse utilisent le service de type TCP. Les paquets ACK (d’accusé de réception) et Hello utilisent le service de type UDP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030404">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8696678839">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030404/cm8696678839.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030404/cm8696678839text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En tant que protocole de routage, EIGRP fonctionne indépendamment de la couche réseau. Cisco a conçu le <content-link target="{9FFC3795-013D-435C-8CAD-B3125A16A4DB}" type="glossary">protocole RTP</content-link> (Reliable Transport Protocol) comme protocole propriétaire de couche 4. Le protocole RTP garantit la livraison et la réception des paquets EIGRP pour tous les protocoles de couche réseau. Comme les grands réseaux complexes peuvent utiliser divers protocoles de couche réseau, ce protocole rend EIGRP souple et évolutif. </p> <p>Le protocole RTP peut être utilisé comme protocole de transport à la fois fiable et « au mieux », tel que les protocoles TCP et UDP. Le protocole RTP fiable requiert l’envoi d’un paquet ACK (d’accusé de réception) à l’expéditeur par le destinataire. Les paquets de mise à jour, de requête et de réponse sont envoyés de manière fiable ; les paquets Hello et ACK sont envoyés « au mieux » et ne nécessitent pas d’accusé de réception. Le protocole RTP utilise à la fois des paquets à monodiffusion et à multidiffusion. Les paquets EIGRP en multidiffusion utilisent l’adresse multidiffusion réservée de 224.0.0.10.</p> <p>Chaque protocole de couche réseau fonctionne via un <content-link target="{0C1CF603-7219-4D60-8AAB-A2CAFDC3AAD2}" type="glossary">module dépendant d'un protocole</content-link> (Protocol Dependent Module) qui est responsable de la tâche de routage spécifique. Chaque PDM tient à jour trois tables. Par exemple, un routeur exécutant IP, IPX et AppleTalk a trois tables de voisinage, trois tables topologiques et trois tables de routage.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1105030405">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm3843342808">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030405/cm3843342808.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030400/tl1105030405/cm3843342808text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> plein écran</p> <p>Faites correspondre le type de paquet EIGRP à sa définition. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105030500">
<title><content-text>Mesures et convergence EIGRP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105030501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7104577659">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030500/tl1105030501/cm7104577659.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030500/tl1105030501/cm7104577659text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole EIGRP utilise une valeur de mesure composite pour déterminer le meilleur chemin vers une destination. Cette mesure est déterminée à partir des valeurs suivantes :</p> <p><ul><li> Bande passante</li><li> Délai</li><li> Fiabilité</li><li> Charge</li></ul></p> <p>L’<content-link target="{37D2EA39-737B-416C-A2BC-C9ED0930AE73}" type="glossary">unité de transmission maximale</content-link> (Maximum Transmission Unit) est une autre valeur incluse dans les mises à jour de routage mais qui ne constitue pas une mesure de routage. </p> <p>La formule de mesure composite consiste en des <content-link target="{4C120A3A-CC2A-4D32-8218-72B178C09B61}" type="glossary">valeurs K</content-link> : de K1 à K5. Par défaut, les valeurs K1 et K3 sont définies à 1. K2, K4 et K5 sont définies à 0. La valeur 1 indique que la bande passante et le délai ont le même facteur de pondération dans le calcul de la mesure composite.</p> <p><b>Bande passante</b></p> <p>La mesure de bande passante est une valeur statique qui est affichée en Kbits/s. La plupart des interfaces série utilisent la valeur de bande passante par défaut de 1 544 Kbits/s. Cette mesure reflète la bande passante d’une connexion T1. </p> <p>Parfois, la valeur de bande passante peut ne pas refléter la bande passante physique réelle de l’interface. La bande passante influe sur le calcul de la mesure et, conséquemment, sur le choix du chemin EIGRP. Si une liaison 56 Kbits/s est annoncée avec une valeur de 1 544 Kbits/s, elle peut interférer avec la convergence du fait de ses difficultés à faire face à la charge de trafic.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2346060922">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030500/tl1105030502/cm2346060922.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030500/tl1105030502/cm2346060922text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les autres mesures utilisées par le protocole EIGRP pour calculer le coût d’une liaison sont le délai, la fiabilité et la charge.</p> <p>La mesure de délai est une valeur statique qui est basée sur le type d’interface de sortie. La valeur par défaut est de 20 000 microsecondes pour les interfaces série, et de 100 microsecondes pour les interfaces FastEthernet.</p> <p>La mesure de délai ne représente pas le temps réel nécessaire aux paquets pour atteindre la destination. Modifier la valeur de délai associée à une interface spécifique modifie la mesure mais n’affecte pas physiquement le réseau.</p> <p>La fiabilité mesure le nombre de fois où la liaison a subi des erreurs. Contrairement au délai, la fiabilité est mise à jour automatiquement, en fonction des conditions de la liaison. Sa valeur est comprise entre 0 et 255. Une fiabilité de 255/255 représente une liaison fiable à 100 pour cent. </p> <p>La charge reflète le volume du trafic qui emprunte la liaison. Une charge d’une valeur inférieure est plus souhaitable qu’une charge de valeur élevée. Par exemple, 1/255 représente une liaison dont la charge est minimale, tandis que 255/255 représente une liaison qui est utilisée à 100 pour cent.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105030503">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6469563408">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030500/tl1105030503/cm6469563408.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030500/tl1105030503/cm6469563408text.xml"/></content-media> <content-text><p>La table topologique EIGRP utilise des mesures pour tenir à jour les valeurs de la <content-link target="{5C6D5D02-CB1B-4E97-86B6-12F96CC4A73D}" type="glossary">distance de faisabilité</content-link> (FD) ou de la <content-link target="{9CEE02B3-B818-4CEA-A634-0E03E843ABF3}" type="glossary">DA</content-link> (<content-link target="{5FEB4413-9FE5-4D1C-9A58-F9B0AAE177A2}" type="glossary">distance annoncée</content-link>). L’algorithme DUAL utilise ces valeurs pour déterminer les successeurs et les successeurs potentiels. </p> <p>La distance de faisabilité est la meilleure mesure EIGRP du chemin entre le routeur et la destination. </p> <p>La distance annoncée est la meilleure mesure rapportée par un voisin.</p> <p>La route sans boucle dont la distance de faisabilité est la plus faible devient un successeur. Selon la topologie réelle, il peut y avoir plusieurs successeurs pour une destination. Un successeur potentiel est une route dont la distance annoncée est inférieure à la distance de faisabilité d’un successeur.</p> <p>L’algorithme DUAL converge rapidement après une modification de la topologie. L’algorithme DUAL maintient les successeurs potentiels dans la table topologique et promeut le meilleur d’entre eux à la table de routage, en tant que route successeur de la route originale. S’il n’existe aucun successeur potentiel, la route originale passe en mode actif et des requêtes sont envoyées pour trouver un nouveau successeur.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1105030504">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm1190446869">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030500/tl1105030504/cm1190446869.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105030000/tl1105030500/tl1105030504/cm1190446869text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Plein écran :</p> <p><b>Exercice</b></p> <p>Examinez le schéma du réseau et répondez aux questions relatives à la distance de faisabilité (FD), à la distance annoncée (AD) et à la route successeur des routes indiquées.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1105040000">
<title><content-text>Implémentation du protocole EIGRP</content-text></title>
<topic type="" id="tl1105040100">
<title><content-text>Configuration du protocole EIGRP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3051193259">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040100/tl1105040101/cm3051193259.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040100/tl1105040101/cm3051193259text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole EIGRP de base est relativement simple à configurer. Il présente de nombreuses similitudes avec RIPv2. </p> <p>Pour commencer le processus de routage EIGRP, vous devez procéder aux deux étapes suivantes :</p> <p><b>Étape 1 :</b></p> <p>Activation du protocole de routage EIGRP</p> <p>Activer le processus EIGRP exige un paramètre de système autonome. Toute valeur de 16 bits peut être affectée à ce paramètre de système autonome qui identifie tous les routeurs appartenant à une seule entreprise ou organisation. Bien que le protocole EIGRP fasse référence au paramètre en tant que numéro de système autonome, il fonctionne en fait comme un ID de processus. Ce numéro de système autonome n’est significatif que localement et n’est pas le même que le numéro de système autonome émis et contrôlé par l’Internet Assigned Numbers Authority (<content-link target="{AB403027-9A96-4ED7-823C-43E1DEF6430B}" type="glossary">IANA</content-link>).</p> <p>Le numéro de système autonome dans la commande doit correspondre sur tous les routeurs qui fonctionnent au sein du processus de routage EIGRP. </p> <p><b>Étape 2 :</b></p> <p>Insertion des instructions réseau pour chaque réseau à annoncer</p> <p>La commande <span class="cmd"><b>network</b></span> indique au protocole EIGRP les réseaux et interfaces qui prennent part au processus EIGRP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105040102">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7032031898">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040100/tl1105040102/cm7032031898.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040100/tl1105040102/cm7032031898text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour configurer le protocole EIGRP pour qu’il n’annonce que certains sous-réseaux, insérez un <content-link target="{4D126DD0-5D77-451F-B236-166B7AE8FE2A}" type="glossary">masque générique</content-link> après le numéro de réseau. Pour déterminer le masque générique, soustrayez le masque de sous-réseau de 255.255.255.255. </p> <p>Certaines versions de Cisco IOS permettent de spécifier le masque de sous-réseau au lieu d’utiliser le masque générique. Même lorsque le masque de sous-réseau est utilisé, la commande <span class="cmd"><b>show running-config</b></span> affiche le masque générique dans sa sortie.</p> <p>Deux commandes supplémentaires viennent compléter la configuration EIGRP de base habituelle. </p> <p>Ajoutez la commande <span class="cmd"><b>eigrp log-neighbor-changes</b></span> pour afficher les modifications de contiguïté de voisinage. Cette fonctionnalité aide l’administrateur à surveiller la stabilité du réseau EIGRP. </p> <p>Sur les liaisons série qui ne correspondent pas à la bande passante EIGRP par défaut de 1,544 Mbits/s, ajoutez la commande <span class="cmd"><b>bandwidth</b></span> suivie de la vitesse réelle de la liaison en Kbits/s. Une bande passante inexacte interfère avec la sélection de la meilleure route.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105040103">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8730350717">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040100/tl1105040103/cm8730350717.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040100/tl1105040103/cm8730350717text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois le protocole EIGRP activé, tout routeur configuré avec ce protocole et le numéro de système autonome correct peut entrer dans le réseau EIGRP. Cela signifie que les routeurs dont les informations de routage sont différentes ou contradictoires peuvent affecter et éventuellement corrompre les tables de routage. Pour éviter que cela se produise, il est possible d’activer l’authentification au sein de la configuration EIGRP. Une fois que l’authentification de voisinage est configurée, le routeur authentifie la source de toutes les mises à jour de routage avant de les accepter.</p> <p>L’authentification EIGRP nécessite l’utilisation d’une clé prépartagée. Le protocole EIGRP permet à un administrateur de gérer les clés à l’aide d’une chaîne de clés. La configuration de l’authentification EIGRP comporte deux étapes : la création de la clé et l’activation de l’authentification pour utiliser cette clé.</p> <p><b>Création de la clé</b></p> <p><br/> Pour créer la clé, utilisez les commandes suivantes :</p> <p><span class="cmd"><b>key chain <i>nom-chaîne</i></b></span></p>  <p><ul><li> Commande de configuration globale.</li><li> Spécifie le nom de la chaîne de clés et active le mode de configuration pour cette chaîne de clés.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>key <i>id-clé</i></b></span></p>  <p><ul><li> Identifie le numéro de clé et active le mode de configuration pour cet ID de clé.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>key-string <i>texte</i></b></span></p>  <p><ul><li> Identifie la chaîne de clés ou le mot de passe. Ce paramètre doit être configuré de façon à correspondre sur tous les routeurs EIGRP.</li></ul></p> <p><b>Activation de l’authentification</b></p> <p>La clé est utilisée pour activer l’authentification MD5 pour le protocole EIGRP à l’aide des commandes de configuration d’interface suivantes :</p> <p><span class="cmd"><b>ip authentication mode eigrp md5</b></span></p> <p><ul><li> Spécifie que l’authentification MD5 est requise pour l’échange de paquets EIGRP.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>ip authentication key-chain eigrp <i>AS nom-chaîne</i></b></span></p>  <p><ul><li> AS (Autonomous System) spécifie le système autonome de la configuration EIGPR.</li></ul></p> <p>Le paramètre nom-chaîne spécifie la chaîne de clés précédemment configurée. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105040104">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6270103957">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040100/tl1105040104/cm6270103957/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040100/tl1105040104/cm6270103957/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configuration du protocole EIGRP avec l’authentification MD5.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105040200">
<title><content-text>Résumé du routage EIGRP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3597874701">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040200/tl1105040201/cm3597874701.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040200/tl1105040201/cm3597874701text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tout comme le protocole RIP, le protocole EIGRP résume automatiquement les réseaux divisés en sous-réseaux sur la périphérie par classe. Le protocole EIGRP crée une seule entrée dans la table de routage pour le résumé du routage. Un meilleur chemin ou une route successeur est associé au résumé du routage. Ainsi, tout le trafic destiné aux sous-réseaux circule sur ce chemin unique. </p> <p>Dans le cas d’un réseau d’entreprise, le chemin choisi pour atteindre le résumé du routage peut ne pas être le meilleur choix pour le trafic qui tente d’atteindre chaque sous-réseau individuel. Le seul moyen par lequel tous les routeurs peuvent trouver les meilleures routes pour chaque sous-réseau individuel est que les voisins envoient des informations de sous-réseaux. </p> <p>Lorsque le résumé par défaut est désactivé, les mises à jour incluent les informations de sous-réseaux. La table de routage installe les entrées pour chaque sous-réseau, ainsi qu’une entrée pour le résumé du routage. Le résumé du routage est appelé <content-link target="{A8D2FDF5-BCC0-4E27-9BC8-756CF77D9061}" type="glossary">route parent</content-link> et les routes de sous-réseaux, <content-link target="{A2EC214E-2BCC-481B-8631-4081F8F77FB5}" type="glossary">routes enfants</content-link>. </p> <p>Le protocole EIGRP installe un résumé du routage Null0 dans la table de routage pour chaque route parent. L’<content-link target="{C8BAF121-7CEF-4A6E-B8C1-144C9A5E9C6E}" type="glossary">interface Null0</content-link> indique qu’il ne s’agit pas d’un chemin réel, mais d’un résumé à des fins d’annonce. Si un paquet correspond à l’une des routes enfants, il est transmis via l’interface correcte. Si le paquet correspond au résumé du routage mais pas à l’une des routes enfants, il est ignoré. </p> <p>L’utilisation du résumé par défaut aboutit à des tables de routage plus petites. Désactiver le résumé produit de plus grandes mises à jour, ainsi que de plus grandes tables. La prise en compte des performances du réseau dans son ensemble, ainsi que des caractéristiques du trafic permet de déterminer si le résumé automatique est approprié.</p> <p>Utilisez la commande <span class="cmd"><b>no auto-summary</b></span> pour désactiver le résumé par défaut.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105040202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2996978298">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040200/tl1105040202/cm2996978298.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040200/tl1105040202/cm2996978298text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque le résumé automatique est désactivé, tous les sous-réseaux sont annoncés. Un administrateur peut être confronté à une situation dans laquelle certains sous-réseaux ont besoin d’être résumés et d’autres pas. La décision de procéder à un résumé dépend du placement des sous-réseaux. Par exemple, quatre sous-réseaux contigus connectés à un même routeur constituent de bons candidats au résumé.</p> <p>Le <content-link target="{0D711544-85BB-4C72-B47B-3414DE590305}" type="glossary">résumé manuel</content-link> fournit un contrôle plus précis des routes EIGRP. À l’aide de cette fonctionnalité, l’administrateur détermine les sous-réseaux sur lesquels les interfaces sont annoncées comme résumé du routage. </p> <p>Le résumé manuel s’effectue par interface et procure à l’administrateur réseau un contrôle total. Une route résumée manuellement apparaît dans la table de routage en tant que route EIGRP dont la source est une interface logique et non physique :</p> <p><span class="cmd"><b>D 192.168.0.0/22 is a summary, Null0</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105040203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8858991072">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040200/tl1105040203/cm8858991072/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040200/tl1105040203/cm8858991072/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Configuration et vérification du protocole EIGRP et du résumé de routage EIGRP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105040204">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3305947954">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040200/tl1105040204/cm3305947954/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040200/tl1105040204/cm3305947954/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configuration de résumés de routage automatique et manuel avec EIGRP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105040300">
<title><content-text>Vérification du fonctionnement du protocole EIGRP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105040301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2320096342">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040300/tl1105040301/cm2320096342.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040300/tl1105040301/cm2320096342text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Même si EIGRP est un protocole relativement simple à configurer, il emploie des technologies sophistiquées pour dépasser les limites des protocoles de routage à vecteur de distance. Il est important de comprendre ces technologies pour être en mesure de vérifier et de dépanner correctement une configuration réseau qui utilise le protocole EIGRP. Parmi les commandes de vérification disponibles figurent notamment : </p> <p><span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span></p> <p><ul><li> Vérifie que le protocole EIGRP annonce les réseaux appropriés. </li><li> Affiche le numéro de système autonome et la distance administrative.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>show ip route</b></span></p> <p><ul><li> Vérifie que les routes EIGRP figurent dans la table de routage. </li><li> Marque les routes EIGRP d’un <b>D</b> ou d’un <b>D EX</b>.</li><li> Possède une distance administrative par défaut de 90 pour les routes internes.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>show ip eigrp neighbors detail</b></span></p> <p><ul><li> Vérifie la contiguïté formée par EIGRP. </li><li> Affiche les adresses IP et les interfaces des routeurs voisins.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>show ip eigrp topology</b></span></p> <p><ul><li> Affiche les successeurs et tous les successeurs potentiels.</li><li> Affiche la distance de faisabilité, ainsi que la distance annoncée.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>show ip eigrp interfaces detail</b> </span></p> <p><ul><li> Vérifie les interfaces qui utilisent le protocole EIGRP.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>show ip eigrp traffic</b></span></p> <p><ul><li> Affiche le nombre et les types de paquets EIGRP envoyés et reçus.</li></ul></p> <p>Une des principales utilisations de ces commandes show est de vérifier l’établissement réussi de contiguïtés EIGRP, ainsi que l’échange réussi de paquets EIGRP entre routeurs. Le protocole EIGRP ne pouvant pas fonctionner sans la formation de contiguïtés, il est par conséquent important de vérifier cette formation avant toute autre tentative de dépannage.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105040302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7953714042">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040300/tl1105040302/cm7953714042.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040300/tl1105040302/cm7953714042text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si les contiguïtés paraissent normales mais que les problèmes persistent, un administrateur doit commencer le dépannage à l’aide de commandes de débogage pour afficher les informations en temps réel relatives aux activités EIGRP qui ont lieu sur un routeur. </p> <p><span class="cmd"><b>debug eigrp packet</b></span></p> <p><ul><li> Affiche la transmission et la réception de tous les paquets EIGRP.</li></ul></p> <p><span class="cmd"><b>debug eigrp fsm</b></span></p> <p><ul><li> Affiche l’activité du successeur potentiel afin de déterminer si les routes sont découvertes, installées ou supprimées par EIGRP.</li></ul></p> <p>Les opérations de débogage consomment de grandes quantités de bande passante et de puissance de traitement du routeur, notamment lors du débogage d’un protocole très complexe tel qu’EIGRP. Ces commandes fournissent des détails qui permettent de déceler la cause d’une route EIGRP perdue ou d’une contiguïté manquante ; toutefois, l’utilisation de ces commandes peut également dégrader les performances du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1105040303">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm6770932474">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040300/tl1105040303/cm6770932474.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040300/tl1105040303/cm6770932474text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p> <p>Faites correspondre les résultats recherchés à la commande appropriée. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1105040304">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9476469610">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040300/tl1105040304/cm9476469610/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040300/tl1105040304/cm9476469610/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Étude des diverses commandes de vérification et de dépannage EIGRP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105040400">
<title><content-text>Problèmes et limites du protocole EIGRP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8862109671">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040400/tl1105040401/cm8862109671.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105040000/tl1105040400/tl1105040401/cm8862109671text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Même si EIGRP est un protocole de routage puissant et sophistiqué, plusieurs considérations limitent son utilisation :</p> <p><ul><li> Il ne fonctionne pas dans un environnement comportant plusieurs fournisseurs car il s’agit d’un protocole propriétaire de Cisco. </li><li> Il fonctionne de manière optimale dans une conception de réseau non hiérarchique.</li><li> Il doit partager le même système autonome entre les routeurs et ne peut pas être sous-divisé en groupes.</li><li> Il peut créer de très grandes tables de routage, ce qui nécessite de gros paquets de mises à jour et de grandes quantités de bande passante.</li><li> Il utilise plus de mémoire et de puissance de traitement que le protocole RIP. </li><li> Il fonctionne de manière inefficace lorsque les valeurs par défaut sont conservées.</li><li> Il implique que les administrateurs possèdent des connaissances techniques approfondies du protocole et du réseau.</li></ul></p> <p>Le protocole EIGRP offre ce qu’il y a de mieux en matière de routage à vecteur de distance, tout en utilisant des fonctionnalités supplémentaires généralement associées aux protocoles de routage à état de liens, notamment les mises à jour limitées et les contiguïtés de voisinage. Une mise en œuvre réussie des nombreuses fonctionnalités du protocole EIGRP exige une configuration, une surveillance et un dépannage soignés.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1105050000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1105050100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1105050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm2767481061">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105050000/tl1105050100/tl1105050101/cm2767481061.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105050000/tl1105050100/tl1105050101/cm2767481061text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1105050200">
<title><content-text>Pensées critiques</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1105050201">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm3050017891">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105050000/tl1105050200/tl1105050201/cm3050017891.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1105000000/tl1105050000/tl1105050200/tl1105050201/cm3050017891text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1105060000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1105060100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1105060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm7339939913">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1105000000/tl1105060000/tl1105060100/tl1105060101/cm7339939913/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1105000000/tl1105060000/tl1105060100/tl1105060101/cm7339939913/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
