<chapter type="" id="tl1101000000">
<title><content-text>Réseaux d’entreprise</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1101000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1101000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1101000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm3598923728">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101000000/tl1101000100/tl1101000101/cm3598923728.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101000000/tl1101000100/tl1101000101/cm3598923728text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1101010000">
<title><content-text>Description du réseau d’entreprise</content-text></title>
<topic type="" id="tl1101010100">
<title><content-text>Prise en charge des activités de l’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101010101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4420816535">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010100/tl1101010101/cm4420816535.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010100/tl1101010101/cm4420816535text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tandis que les activités d’une entreprise se développent et évoluent, les besoins en termes de réseaux augmentent en conséquence. Une <content-link target="{48A8CB3B-90EB-48F2-9B9F-CEAD6E019AE0}" type="glossary">entreprise</content-link> peut être définie comme un environnement commercial étendu comptant de nombreux utilisateurs et sites, ou de nombreux systèmes. Des exemples courants d’environnements d’entreprise incluent notamment :</p> <p><ul><li> les fabricants ;</li><li> les grands commerces de détail ;</li><li> les franchises de restaurants et de services ;</li><li> les agences publiques et gouvernementales ; </li><li> les hôpitaux ;</li><li> les établissements scolaires. </li></ul></p> <p>Le réseau utilisé pour prendre en charge les activités de l’<content-link target="{79EF110E-E114-4E35-9A33-39D119259537}" type="glossary">entreprise</content-link> est appelé un <content-link target="{52359368-1354-4E1B-B1DE-5EF6F559B961}" type="glossary">réseau d’entreprise</content-link>. Les réseaux d’entreprise partagent de nombreux caractéristiques, parmi lesquelles :</p> <p><ul><li> la prise en charge d’applications critiques ; </li><li> la prise en charge du trafic <content-link target="{201F867E-4EFB-43DF-82EF-17E2C53D856A}" type="glossary">réseau convergent</content-link> ;</li><li> le besoin d’un contrôle centralisé ;</li><li> la prise en charge d’exigences commerciales diverses.</li></ul></p> <p>Un réseau d’entreprise doit assurer l’échange de types de trafic variés, tels que les fichiers de données, le courrier électronique, la <content-link target="{BEB8DA37-A642-4B2B-B69D-2415334F801A}" type="glossary">téléphonie sur IP</content-link> et les applications vidéo pour des domaines d’activités multiples.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101010102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9671667117">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010100/tl1101010102/cm9671667117.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010100/tl1101010102/cm9671667117text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les entreprises s’appuient de plus en plus sur leur infrastructure réseau pour offrir des services <content-link target="{29C14AFC-5DA0-484E-AF7C-AF2AC00A5C8A}" type="glossary">critiques</content-link>. Les pannes sur le réseau d’une entreprise empêchent le déroulement normal des opérations, ce qui peut entraîner une perte de revenus et de clients. Les utilisateurs considèrent que les réseaux d’entreprise doivent fonctionner 99,999 % du temps.</p> <p>Pour atteindre ce niveau de fiabilité, des équipements haut de gamme sont généralement installés sur le réseau d’entreprise. Ces appareils sont conçus à des fins de fiabilité et à ce titre présentent des fonctionnalités telles que des blocs d’alimentation redondants et des capacités de <content-link target="{379AE309-06C6-4942-8764-B9C6D0EF823F}" type="glossary">basculement</content-link>. Conçus et fabriqués selon des normes plus exigeantes que les périphériques finaux plus bas de gamme, les équipements d’entreprise acheminent des volumes de trafic réseau importants.</p> <p>L’achat et l’installation d’équipement d’entreprise haut de gamme ne signifient pas pour autant qu’il faut négliger la conception du réseau. L’un des objectifs d’une conception de réseau efficace est d’éviter les points de défaillance. Pour ce faire, il est nécessaire de créer une redondance sur le réseau. </p> <p>La conception de réseau inclut d’autres éléments clés tels que l’optimisation de l’utilisation de la bande passante, la prise en charge de la sécurité et les performances réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1101010200">
<title><content-text>Flux de trafic dans le réseau d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101010201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4640961999">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010200/tl1101010201/cm4640961999.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010200/tl1101010201/cm4640961999text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour optimiser la bande passante sur un réseau d’entreprise, ce réseau doit être organisé de telle sorte que le trafic reste localisé et ne se propage pas vers des parties superflues du réseau. L’utilisation d’un <content-link target="{D097A13F-689A-4924-85F4-9C25243B7F86}" type="glossary">modèle de conception hiérarchique</content-link> à trois couches permet d’organiser le réseau. Ce modèle répartit les fonctionnalités du réseau sur trois couches distinctes : la <content-link target="{815A98E5-F76B-429C-9824-79B7F0437E0D}" type="glossary">couche d’accès</content-link>, la <content-link target="{52F050C6-D879-4B3E-B191-5C5DE81DD44A}" type="glossary">couche distribution</content-link> et la <content-link target="{E3C66B97-AE29-494F-85EF-9F2D0BBB3223}" type="glossary">couche cœur de réseau</content-link>. Chaque couche est conçue pour remplir des fonctions spécifiques. </p> <p>La couche d’accès fournit une connectivité pour les utilisateurs. La couche de distribution est utilisée pour transférer le trafic entre plusieurs réseaux locaux. Enfin, la couche cœur de réseau représente une couche de réseau fédérateur à haut débit entre des réseaux dispersés. Le trafic utilisateur est initié au niveau de la couche d’accès et circule par les autres couches, si les fonctionnalités de ces couches sont requises.</p> <p>Même si le modèle hiérarchique comporte trois couches, certains réseaux d’entreprise utilisent les services de couche cœur de réseau proposés par un FAI afin de réduire leurs coûts.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8525740962">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010200/tl1101010202/cm8525740962.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010200/tl1101010202/cm8525740962text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les architectures d’entreprise Cisco divisent le réseau en composants fonctionnels tout en conservant le concept des couches cœur de réseau, de distribution et d’accès. Les composants fonctionnels sont les suivants :</p> <p><ul><li> <b>Campus d’entreprise :</b> il s’agit de l’infrastructure du campus comprenant les batteries de serveurs et la gestion de réseau.</li><li> <b>Périphérie d’entreprise :</b> il s’agit des modules Internet, des réseaux privés virtuels et des réseaux étendus qui relient l’entreprise au réseau du fournisseur de services.</li><li> <b>Périphérie du fournisseur de services :</b> fournit des services Internet, des services de réseau téléphonique public commuté (RTPC) et de réseau étendu.</li></ul></p> <p>Toutes les données qui entrent dans le modèle de réseau d’entreprise composé (<content-link target="{0647B036-ED21-47F8-BA71-E549E7952FE2}" type="glossary">ECNM</content-link>) ou le quittent transitent via un <content-link target="{9026D794-C4ED-49F0-BD68-2803705044A4}" type="glossary">équipement de périphérie</content-link>. C’est à cet endroit que tous les paquets peuvent être examinés et qu’il s’agit de décider si le paquet doit être autorisé sur le réseau d’entreprise. Les <content-link target="{48C10A36-67C3-4377-B190-6DEE95A8137E}" type="glossary">systèmes de détection d’intrusions</content-link> (IDS) et les <content-link target="{A467BD33-D360-4AE4-BDBF-EF787B81BD5D}" type="glossary">systèmes de protection contre les intrusions</content-link> (IPS) peuvent également être configurés à la périphérie de l’entreprise pour empêcher les activités malveillantes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101010203">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4210448457">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010200/tl1101010203/cm4210448457.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010200/tl1101010203/cm4210448457text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un réseau bien conçu contrôle le trafic mais il limite également la taille des domaines défaillants. Un <content-link target="{9CE68322-BEDA-4835-99AD-DAA012B8A114}" type="glossary">domaine défaillant</content-link> est la partie d’un réseau affectée lorsqu’un périphérique ou un service clé présente des problèmes. </p> <p>La fonction du périphérique qui a connu une défaillance en premier détermine l’impact d’un domaine défaillant. Par exemple, un commutateur défaillant sur un segment de réseau a en principe un impact uniquement sur les hôtes de ce segment. Cependant, si le routeur qui connecte ce segment à d’autres tombe en panne, l’impact sera plus important. </p> <p>L’utilisation de liaisons redondantes et d’équipements haut de gamme fiables réduit les risques de perturbation sur un réseau. Plus les domaines défaillants sont limités, plus l’impact d’une panne sur la productivité d’une entreprise est faible. Ils permettent également de simplifier le processus de dépannage, réduisant ainsi le <content-link target="{3F3DEDAD-F094-48AD-A10C-BAAB7BB62719}" type="glossary">temps d’arrêt</content-link> pour tous les utilisateurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101010204">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2973013664">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010200/tl1101010204/cm2973013664/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010200/tl1101010204/cm2973013664/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Observez le flux de trafic dans un réseau d’entreprise.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1101010300">
<title><content-text>Réseaux locaux et réseaux étendus d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7577756021">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010300/tl1101010301/cm7577756021.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010300/tl1101010301/cm7577756021text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux d’entreprise intègrent les deux technologies classiques : réseaux locaux (LAN) et réseaux étendus (WAN). Dans un réseau d’entreprise typique, plusieurs réseaux locaux situés sur un campus unique sont interconnectés au niveau de la couche de distribution ou de la couche cœur de réseau, pour former un réseau local. Ces réseaux locaux sont reliés à d’autres sites géographiquement dispersés pour former un réseau étendu.</p> <p>Les réseaux locaux sont privés et sont contrôlés par une personne ou une organisation unique. L’organisation en question installe, gère et assure la maintenance des câbles et des périphériques, éléments constitutifs fonctionnels du réseau local.</p> <p>Certains réseaux étendus sont privés. Cependant, étant donné les coûts importants associés au développement et à la maintenance d’un réseau étendu privé, seules les grandes organisations peuvent se permettre de gérer un tel type de réseau. La plupart d’entre elles achètent des connexions de réseau étendu auprès d’un fournisseur de services, ou FAI. Le FAI est chargé de la maintenance des connexions réseau <content-link target="{1D6052FB-80F2-4396-8A24-CC2101ADD14E}" type="glossary">principales</content-link> et des services réseau entre les réseaux locaux.</p> <p>Lorsqu’une organisation possède de nombreux sites internationaux, la mise en place de connexions et de services de réseau étendu peut s’avérer complexe.  Par exemple, il est possible que le principal FAI de l’organisation ne propose pas ses services dans tous les sites ou pays dans lesquels l’organisation possède des bureaux. Ainsi, l’entreprise doit faire appel à plusieurs FAI pour se procurer les services requis. Le recours à de multiples FAI entraîne souvent des variations quant à la qualité des services fournis. Dans de nombreux pays émergents par exemple, les concepteurs de réseau n’auront pas nécessairement accès aux mêmes équipements, services de réseau étendu et technologie de chiffrement pour la sécurité que dans d’autres pays. Pour prendre en charge un réseau d’entreprise, il est essentiel d’établir des normes cohérentes pour les équipements, la configuration et les services. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6470958614">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010300/tl1101010302/cm6470958614.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010300/tl1101010302/cm6470958614text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Fonctionnalités d’un réseau local :</p> <p><ul><li> l’organisation est chargée d’installer et de gérer l’infrastructure ; </li><li> Ethernet est la technologie la plus répandue ; </li><li> le réseau est concentré sur les couches d’accès et de distribution ;</li><li> le réseau local connecte les utilisateurs entre eux et permet la prise en charge d’applications localisées et de batteries de serveurs ; </li><li> les périphériques connectés sont généralement situés dans la même zone locale, par exemple un bâtiment ou un campus.</li></ul></p>  <p>Fonctionnalités d’un réseau étendu :</p> <p><ul><li> les sites connectés sont en principe géographiquement dispersés ;</li><li> la connectivité au réseau étendu requiert un périphérique tel qu’un modem ou une unité CSU/DSU pour convertir les données dans un format acceptable pour le réseau du fournisseur de services ;</li><li> les services sont fournis par un FAI (les services de réseau étendu incluent T1/T3, E1/E3, DSL, Câble, Frame Relay et ATM) ; </li><li> le FAI est chargé d’installer et de gérer l’infrastructure ;</li><li> les équipements de périphérie remplacent l’encapsulation Ethernet par une encapsulation de réseau étendu série.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1101010303">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm6407205757">
	<title><content-text>Faites glisser chaque terme vers la zone Réseau local ou Réseau étendu appropriée.</content-text></title>
	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010300/tl1101010303/cm6407205757.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010300/tl1101010303/cm6407205757text.xml"/>
</content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1101010400">
<title><content-text>Intranets et extranets</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5414429175">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010400/tl1101010401/cm5414429175.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010400/tl1101010401/cm5414429175text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux d’entreprise intègrent les deux technologies : réseau étendu et réseau local. Ces réseaux fournissent divers services associés à Internet, notamment : </p> <p><ul><li> le courrier électronique ;</li><li> le Web ; </li><li> le protocole FTP ; </li><li> le protocole Telnet/SSH ; </li><li> les forums de discussion.</li></ul></p> <p>De nombreuses entreprises utilisent ce réseau privé ou <content-link target="{A7EDF9DE-D2B4-435E-9CDD-AF537BE624D3}" type="glossary">intranet</content-link> pour offrir un accès aux employés locaux ou distants grâce aux technologies de réseau local ou étendu.</p> <p>Les intranets peuvent présenter des liens vers Internet. S’ils sont connectés à Internet, des pare-feu contrôlent le trafic entrant dans et quittant l’intranet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9383849097">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010400/tl1101010402/cm9383849097.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101010000/tl1101010400/tl1101010402/cm9383849097text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les intranets hébergent des informations confidentielles et sont destinés à l’usage des employés d’une entreprise uniquement. L’intranet doit être protégé par un pare-feu. Les employés distants qui ne sont pas connectés au réseau local de l’entreprise doivent s’authentifier pour pouvoir accéder à l’intranet.</p> <p>Dans certains cas, les organisations étendent l’accès privilégié à leur réseau pour leurs principaux fournisseurs ou clients. Plusieurs méthodes courantes permettent de le faire : </p> <p><ul><li> connectivité directe au réseau étendu ;</li><li> connexions distantes aux applications clé ;</li><li> accès de réseau privé virtuel dans un réseau protégé.</li></ul></p> <p>Un intranet qui autorise les connexions externes pour les fournisseurs et entrepreneurs est appelé un <content-link target="{D7E0367B-247E-4464-8161-101729063EA9}" type="glossary">extranet</content-link>. Un extranet est un réseau privé (intranet) qui accorde un accès contrôlé à des individus et entreprises externes à l’organisation. Un extranet n’est pas un réseau public.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1101020000">
<title><content-text>Identification des applications d’entreprise</content-text></title>
<topic type="" id="tl1101020100">
<title><content-text>Modèles de flux de trafic</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101020101">
<content-media type="AnimationDual" id="cm3526580432">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020100/tl1101020101/cm3526580432.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020100/tl1101020101/cm3526580432text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un réseau d’entreprise conçu de manière efficace présente des modèles de flux de trafic précis et prévisibles. Dans certains cas, le trafic reste sur la partie de réseau local de l’entreprise et dans d’autres cas, il transite via les liaisons de réseau étendu.</p> <p>Au moment de définir la conception du réseau, il est important de prendre en compte la quantité de trafic destiné à un emplacement spécifique et l’origine la plus fréquente de ce trafic. Par exemple, le trafic qui reste généralement au niveau local pour les utilisateurs du réseau inclut : </p> <p><ul><li> partage de fichiers ;</li><li> impression ;</li><li> sauvegarde interne et mise en miroir ;</li><li> voix au sein des campus.</li></ul></p> <p>Les types de trafic habituellement présents sur le réseau local, mais également transitant via le réseau étendu sont les suivants :</p> <p><ul><li> mises à jour système ;</li><li> messagerie électronique d’entreprise ;</li><li> traitement des transactions.</li></ul></p> <p>Outre le trafic de réseau étendu, le trafic externe est un trafic provenant de ou destiné à Internet.  Le trafic de réseau privé virtuel et Internet est considéré comme un flux de trafic externe. </p> <p>Le contrôle du flux de trafic sur un réseau permet d’optimiser la bande passante et introduit un niveau de sécurité grâce à la surveillance. C’est uniquement s’il connaît les modèles et flux de trafic que l’administrateur réseau pourra prévoir les types et la quantité de trafic escomptés. Lorsque du trafic est détecté dans une zone inhabituelle du réseau, il est possible de filtrer ce trafic et d’en identifier la source.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1101020102">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm6339543202">	<title><content-text>Faites glisser le type de trafic vers le modèle de flux approprié. Si un trafic présente plusieurs modèles de flux, sélectionnez celui offrant la couverture la plus étendue.</content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020100/tl1101020102/cm6339543202.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020100/tl1101020102/cm6339543202text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Plein écran</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1101020200">
<title><content-text>Applications et trafic dans un réseau d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1067911095">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020200/tl1101020201/cm1067911095.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020200/tl1101020201/cm1067911095text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Autrefois, les signaux vocaux, vidéo et de données circulaient chacun sur des réseaux distincts. La technologie prend désormais en charge un réseau convergé, dans lequel les flux vocaux, vidéo et de données transitent via le même support. </p> <p>Cette convergence présente de nombreux défis en termes de conception et de gestion de la bande passante. Les réseaux d’entreprise doivent désormais soutenir les activités de l’organisation en prenant en charge le trafic issu de diverses applications, notamment :</p> <p><ul><li> traitement des transactions de base de données ;</li><li> accès à l’ordinateur central ou au centre de calcul ;</li><li> partage de fichiers et d’imprimantes ;</li><li> authentification ;</li><li> services Web ;</li><li> courrier électronique et autres systèmes de communications ;</li><li> services de réseau privé virtuel ;</li><li> appels vocaux et messagerie vocale ;</li><li> vidéo et vidéoconférence.</li></ul></p> <p>La gestion du réseau et les processus de contrôle requis pour les opérations sous-jacentes du réseau doivent également être garantis.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4378983747">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020200/tl1101020202/cm4378983747.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020200/tl1101020202/cm4378983747text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au moment de déterminer comment gérer le trafic réseau, il est important de connaître le type de trafic acheminé sur le réseau, ainsi que le flux de trafic actuel. Si les types de trafic sont inconnus, un <content-link target="{4E4AFC2F-B0D0-445F-B68E-920E44EEF66C}" type="glossary">analyseur de paquets</content-link> peut être utilisé pour capturer le trafic à des fins d’analyse.</p> <p>Pour déterminer des modèles de flux de trafic, il est recommandé d’observer les points suivants :</p> <p><ul><li> capturer le trafic pendant les périodes de pointe pour obtenir une représentation juste des différents types de trafic ;</li><li> effectuer la capture sur différents segments du réseau, car certaines parties du trafic peuvent être locales sur un segment spécifique.</li></ul></p> <p>Grâce aux informations obtenues par l’analyseur de paquets, les techniciens réseau peuvent déterminer les flux de trafic. Ils analysent ces informations en fonction de la source et de la destination du trafic ainsi que du type de trafic envoyé. L’analyse peut ensuite être utilisée pour déterminer comment améliorer la gestion du trafic. Pour ce faire, il peut être nécessaire de réduire les flux de trafic superflus, voire même de modifier les modèles de flux en déplaçant un serveur.</p> <p>Parfois, le déplacement d’un serveur ou d’un service sur un autre segment de réseau suffit à améliorer les performances réseau. D’autres fois en revanche, une intervention plus radicale sera nécessaire, qui peut se traduire par un remodelage du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101020203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3174013293">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020200/tl1101020203/cm3174013293/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020200/tl1101020203/cm3174013293/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez un programme de capture de paquets pour analyser le trafic réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1101020300">
<title><content-text>Hiérarchisation du trafic réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101020301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8200537971">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020300/tl1101020301/cm8200537971.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020300/tl1101020301/cm8200537971text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tous les types de trafic réseau ne présentent pas la même configuration et ne se comportent pas de la même manière. </p> <p><b>Trafic de données</b></p> <p>La plupart des applications réseau utilisent le trafic de données. Certaines applications en ligne transmettent des données « sporadiques ». D’autres, notamment les applications de stockage de données, transmettent des volumes importants de trafic pendant une période prolongée. </p> <p>Certaines applications de données sont davantage sensibles au temps qu’à la fiabilité, et la plupart d’entre elles tolèrent les délais. C’est pour cette raison que le trafic de données utilise généralement le protocole de contrôle de transmission (TCP). Ce protocole utilise des accusés de réception pour déterminer à quel moment des paquets perdus doivent être retransmis, afin d’en assurer la livraison. Même si l’utilisation d’accusés de réception améliore la fiabilité de TCP en tant que protocole de livraison, elle implique également des délais. </p> <p><b>Trafic vocal et vidéo</b></p> <p>Le trafic vocal et le trafic vidéo se distinguent du trafic de données. Les applications vocales et vidéo nécessitent un flux continu de données pour garantir la qualité des conversations et des images. Le processus d’accusé de réception utilisé dans le protocole TCP introduit des délais, ce qui a pour effet de fractionner les flux et de dégrader la qualité de l’application. C’est pourquoi les applications vocales et vidéo utilisent le <content-link target="{AB1D5C78-B5CE-48E9-A747-58E830382215}" type="glossary">protocole UDP</content-link> plutôt que TCP. Étant donné que le protocole UDP n’inclut pas de mécanismes de retransmission de paquets perdus, les délais sont réduits.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101020302">
﻿<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1503210555">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020300/tl1101020302/cm1503210555.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020300/tl1101020302/cm1503210555text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outre la comparaison entre les protocoles UDP et TCP en termes de délais, il est également essentiel de comprendre le concept de délai ou <content-link target="{3D1BB055-A954-453C-8706-CB9F968E5ADB}" type="glossary">latence</content-link> qui est due aux périphériques réseau devant traiter le trafic en transit vers sa destination. Les périphériques de couche 3 OSI créent un délai plus important que les périphériques de couche 2, en raison du nombre d’en-têtes à traiter. Par conséquent, les routeurs créent des délais plus importants que les commutateurs.</p>  <p>La <content-link target="{7CFCC7F7-4A10-4AAF-A8C1-6DAE6B99C2BB}" type="glossary">gigue</content-link>, causée par l’encombrement sur le réseau, correspond au retard des paquets arrivant à leur destination. </p> <p>Il est essentiel de réduire l’impact du délai, de la latence et de la gigue sur le trafic à délai de livraison critique.</p> <p>La <content-link target="{C80E9D95-981B-46E2-B274-F1459EBDAF10}" type="glossary">qualité de service</content-link> (QoS) est un processus permettant de garantir un flux de données spécifique. Les mécanismes de QoS organisent le trafic en files d’attente, en fonction de critères de priorité. Ainsi, le trafic vocal est prioritaire par rapport au trafic de données courantes.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1101020303">
﻿<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm4873584199">	<title><content-text>Faites glisser le terme affiché vers la définition correspondante.</content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020300/tl1101020303/cm4873584199.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101020000/tl1101020300/tl1101020303/cm4873584199text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1101030000">
<title><content-text>Prise en charge des employés à distance</content-text></title>
<topic type="" id="tl1101030100">
<title><content-text>Télétravail</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4666358293">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030101/cm4666358293.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030101/cm4666358293text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le développement des réseaux d’entreprise et des technologies de connexion à distance a modifié notre façon de travailler. </p> <p>Le <content-link target="{98D8087F-9E67-4356-83C0-3FDD0AFE99C5}" type="glossary">télétravail</content-link>, également appelé <content-link target="{2F8495D2-71DE-44BC-8F5C-FBE3749604A4}" type="glossary">travail à distance</content-link>, permet aux employés d’une entreprise d’utiliser des technologies de télécommunications pour travailler depuis leur domicile ou des sites distants. L’employé à distance qui utilise cette technologie est appelé un <content-link target="{965D1E8E-DCE0-46C5-B06B-1DC2E6EFAB1C}" type="glossary">télétravailleur</content-link> ou un travailleur à distance. </p> <p>De plus en plus d’organisations encouragent leurs employés à travailler à distance. En effet, cette pratique présente de nombreux avantages et possibilités, tant pour les employeurs que pour les employés. Du point du vue de l’employeur, lorsque les employés travaillent à leur domicile, c’est autant d’espace physique qui est disponible dans l’entreprise. Il est toujours possible d’aménager un bureau commun, à l’usage des télétravailleurs qui doivent ponctuellement passer du temps sur place, au sein de l’entreprise. Cette configuration permet de réduire les coûts de loyer et les frais associés. </p> <p>Certaines entreprises parviennent même à réduire leur poste de dépenses en voyages d’affaires (vols et hôtels) grâce aux outils de <content-link target="{C8896F6F-844D-4FB5-8D66-1733E12F587F}" type="glossary">téléconférence</content-link> et de collaboration, qui permettent de réunir des employés à distance. Des personnes situées aux quatre coins du monde peuvent alors travailler ensemble, comme si elle étaient réunies sur un même site.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1911014670">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030102/cm1911014670.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030102/cm1911014670text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le télétravail offre des avantages aux employeurs comme aux employés. </p> <p>Les employés économisent du temps et de l’argent, et leur niveau de stress est réduit du fait qu’ils n’ont pas à effectuer les trajets quotidiens vers et depuis leur lieu de travail. Par ailleurs, les télétravailleurs peuvent s’habiller de façon plus décontractée, ce qui leur permet de limiter leurs dépenses vestimentaires. Le travail à domicile offre par ailleurs la possibilité aux télétravailleurs de passer plus de temps avec leur famille.</p> <p>La réduction des trajets professionnels des employés a également un impact positif sur l’environnement : en réduisant le trafic aérien et automobile, on réduit également la pollution.</p> <p>Les télétravailleurs doivent être autonomes et disciplinés. Certains regretteront l’environnement social d’un bureau physique et éprouveront des difficultés à travailler de manière isolée. </p> <p>Le télétravail n’est pas approprié pour tous les postes. En effet, certaines fonctions requièrent une présence physique au bureau pendant une période spécifique. Cependant, de plus en plus d’organisations profitent des nouvelles technologies pour accroître leur nombre de télétravailleurs. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101030103">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4407584368">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030103/cm4407584368.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030103/cm4407584368text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les télétravailleurs requièrent divers outils pour travailler efficacement. Certains de ces outils disponibles sont les suivants :</p> <p><ul><li> courrier électronique ;</li><li> conversation sur Internet (chat) ; </li><li> partage de bureau et d’applications ; </li><li> protocole FTP ;</li><li> protocole Telnet ;</li><li> voix sur IP (VoIP) ;</li><li> vidéoconférence. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101030104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5272054064">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030104/cm5272054064.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030104/cm5272054064text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les outils de partage d’applications et d’écrans ont évolué, et peuvent désormais intégrer la voix et la vidéo.</p> <p>Les nouvelles technologies ont permis d’optimiser la collaboration en ligne. Grâce au réseau d’entreprise, elles créent un environnement dans lequel des individus situés sur des sites distants « se rencontrent » comme s’ils étaient dans la même pièce. L’association d’écrans vidéo de grande taille et de signaux audio de haute qualité dans des salles spécialement conçues donne à tous les participants, quel que soit leur emplacement géographique, l’illusion d’être assis autour de la même table de réunion. </p> <p>Dans l’image ci-contre, seules les cinq personnes au premier plan se trouvent dans la pièce. Les quatre autres personnes apparaissant sur les écrans se trouvent sur trois autres sites.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1101030105">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm7319999657">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030105/cm7319999657.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030100/tl1101030105/cm7319999657text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice plein écran</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1101030200">
<title><content-text>Réseaux privés virtuels</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9412925358">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030200/tl1101030201/cm9412925358.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030200/tl1101030201/cm9412925358text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un des inconvénients du télétravail est que la plupart des outils disponibles pour travailler à distance ne sont pas sécurisés. Or, l’utilisation d’outils non sécurisés peut entraîner l’interception ou la modification des données en cours de transmission.</p> <p>Pour parer à cette éventualité, il est nécessaire d’utiliser des applications sécurisées dans la mesure du possible. Ainsi, au lieu d’utiliser le protocole Telnet, il est préférable d’utiliser SSH. Malheureusement, toutes les applications ne présentent pas des formes sécurisées. Une solution plus simple consiste à chiffrer tout le trafic circulant entre le site distant et le réseau de l’entreprise en utilisant des <content-link target="{304B9119-D073-4F9F-8DF2-456DACFA55D4}" type="glossary">réseaux privés virtuels</content-link> (VPN).</p> <p>Les réseaux privés virtuels sont souvent qualifiés de « tunnels ».  Pour illustrer cette idée, comparons un tunnel souterrain et une route de plein air reliant deux points. Tous les éléments qui utilisent le tunnel souterrain pour circuler entre les deux points sont entourés et hors de vue. Le tunnel souterrain représente l’encapsulation de réseau privé virtuel et le tunnel virtuel.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1101030202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7197903943">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour visualiser un protocole d’encapsulation de réseau privé virtuel.</content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030200/tl1101030202/cm7197903943.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101030000/tl1101030200/tl1101030202/cm7197903943text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’utilisation d’un réseau privé virtuel crée un tunnel virtuel reliant les adresses source et de destination. Tous les flux de données circulant entre la source et la destination sont chiffrés et encapsulés à l’aide d’un protocole sécurisé. Ce paquet sécurisé est transmis sur tout le réseau. Lorsqu’il arrive à la destination, il est désencapsulé et déchiffré. </p> <p>Les réseaux privés virtuels étant des applications client/serveur, les télétravailleurs doivent installer le client de réseau privé virtuel sur leur ordinateur pour créer une connexion sécurisée avec le réseau de l’entreprise.</p> <p>Lorsque des télétravailleurs se connectent au réseau de l’entreprise via un réseau privé virtuel, ils sont intégrés au réseau et peuvent accéder à tous les services et ressources dont ils bénéficieraient s’ils étaient connectés physiquement au réseau local.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1101040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1101040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1101040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm5726590190">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101040000/tl1101040100/tl1101040101/cm5726590190.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1101000000/tl1101040000/tl1101040100/tl1101040101/cm5726590190text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1101050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1101050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1101050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm1540069334">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1101000000/tl1101050000/tl1101050100/tl1101050101/cm1540069334/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1101000000/tl1101050000/tl1101050100/tl1101050101/cm1540069334/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
