<chapter type="" id="tl1109000000">
<title><content-text>Dépannage d’un réseau d’entreprise</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl1109000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1109000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1109000101">
<content-media type="ChapterIntroduction" id="cm4869430172">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109000000/tl1109000100/tl1109000101/cm4869430172.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109000000/tl1109000100/tl1109000101/cm4869430172text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1109010000">
<title><content-text>Analyse de l’impact d’une panne de réseau</content-text></title>
<topic type="" id="tl1109010100">
<title><content-text>Spécifications des réseaux d’entreprise</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6571802378">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010100/tl1109010101/cm6571802378.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010100/tl1109010101/cm6571802378text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La plupart des entreprises comptent sur leurs réseaux pour proposer un accès continu et fiable aux ressources partagées. Le temps de fonctionnement d’un réseau correspond à la durée pendant laquelle le réseau est disponible et fonctionne comme prévu. Le temps d’arrêt d’un réseau correspond à la durée pendant laquelle le réseau ne fonctionne pas correctement. Une baisse du niveau de performances du réseau peut avoir des conséquences négatives sur l’entreprise. </p> <p>Sans réseau fiable, de nombreuses sociétés n’ont plus accès aux bases de données de la clientèle et aux documents comptables dont les employés ont besoin pour mener à bien leurs tâches quotidiennes. Les pannes de réseau empêchent également les clients de passer leur commande ou d’obtenir les informations dont ils ont besoin. Les temps d’arrêt engendrent une perte de productivité, la frustration de la clientèle et souvent la perte de clients au profit de la concurrence.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5401419534">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010100/tl1109010102/cm5401419534.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010100/tl1109010102/cm5401419534text.xml"/></content-media>
<content-text><p>De nombreuses mesures permettent de déterminer le coût des temps d’arrêt pour une entreprise. Le coût réel dépend du jour, de la date et de l’heure.</p> <p>L’activité des grandes entreprises couvre généralement plusieurs fuseaux horaires ; leurs employés, clients et fournisseurs accèdent au réseau à toute heure. Pour ces entreprises, tout temps d’arrêt est extrêmement coûteux. De nombreux facteurs peuvent expliquer un temps d’arrêt du réseau, notamment :</p> <p><ul><li> des phénomènes climatiques et naturels ;</li><li> des violations de sécurité ;</li><li> des sinistres provoqués par l’homme ;</li><li> des sautes de courant ;</li><li> des attaques virales ;</li><li> la défaillance du matériel ;</li><li> des erreurs de configuration des périphériques ;</li><li> un manque de ressources.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6496750556">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010100/tl1109010103/cm6496750556.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010100/tl1109010103/cm6496750556text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour répondre aux exigences en matière de temps de fonctionnement, il est primordial que la conception et la mise en oeuvre du réseau soient bien planifiées. </p> <p>Pour que le flux de trafic soit adéquat et efficace, une bonne conception doit inclure la redondance de tous les composants et chemins de données critiques. Cette redondance élimine les points uniques de défaillance. </p> <p>Le modèle de conception du réseau hiérarchique à trois couches sépare la fonctionnalité des divers périphériques et liaisons réseau. Cette séparation garantit l’efficacité des performances du réseau. De plus, l’utilisation d’un équipement professionnel offre un haut niveau de fiabilité.</p> <p>Même avec une bonne conception du réseau, des temps d’arrêt sont inévitables. Pour réduire au minimum ces temps d’arrêt et assurer une reprise rapide, d’autres éléments entrent en jeu. </p> <p>Pour garantir des niveaux de service, une entreprise doit conclure des accords de niveau de service (ANS) avec ses principaux fournisseurs. Un ANS détaille clairement les attentes en matière de réseau en ce qui concerne le niveau de service. Ces attentes sont notamment le niveau acceptable des temps d’arrêt, ainsi que la période de reprise. Les ANS précisent souvent les pénalités en cas de perte de service. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4474134653">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010100/tl1109010104/cm4474134653.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010100/tl1109010104/cm4474134653text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les pannes ne sont pas seulement imputables aux FAI. Le problème provient assez souvent de la défaillance d’une pièce clé de l’équipement faisant partie du réseau local. Pour réduire ce type de temps d’arrêt, toutes les pièces clés de l’équipement doivent être sous garantie. Ces garanties permettent de remplacer rapidement des composants essentiels.</p> <p>Les plans de <content-link target="{08323F46-9EBC-416B-AD51-2A83FE43074A}" type="glossary">continuité des affaires</content-link> offrent un plan d’action détaillé en cas de sinistres soudains, qu’ils soient naturels ou provoqués par l’homme, tels que des pannes de courant ou des tremblements de terre. Les plans de continuité des affaires contiennent des informations détaillées expliquant comment l’entreprise poursuit ou reprend ses activités, en minimisant les perturbations du côté des clients, après le sinistre. Ils indiquent clairement comment les fonctions du réseau sont rétablies en cas de défaillance grave. L’un des moyens d’assurer ces fonctionnalités est de disposer d’un site de secours redondant sur un autre emplacement, en cas de défaillance du premier site. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109010200">
<title><content-text>Surveillance et gestion proactive</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8131095592">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010201/cm8131095592.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010201/cm8131095592text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’une des façons de garantir le temps de fonctionnement consiste à surveiller les fonctions du réseau actuel et d’effectuer une <content-link target="{F4D145BE-8838-4A57-8376-2989F4E679D0}" type="glossary">maintenance proactive</content-link>. </p> <p>Le but de la surveillance d’un réseau est de comparer ses performances à une <content-link target="{8A90DE9D-96DD-4D31-B1F9-A0730FAB185D}" type="glossary">planification initiale</content-link> prédéfinie. Tout écart par rapport à cette planification initiale indique des problèmes éventuels sur le réseau et doit être analysé. Dès que l’administrateur réseau détermine la cause de la baisse de performances, des actions correctives peuvent être prises en vue d’empêcher une panne sérieuse du réseau.</p> <p>Plusieurs groupes d’outils permettent de surveiller les niveaux de performances d’un réseau et de recueillir des données, notamment :</p> <p><ul><li> les utilitaires de réseau ; </li><li> les outils d’analyse de paquets ; </li><li> les outils de surveillance SNMP.</li></ul></p> <p>Chacun de ces groupes d’outils a des fonctions différentes et fournit différents types d’informations. L’utilisation conjointe de ces outils offre des informations complètes sur les performances actuelles du réseau.</p> <p>Un administrateur réseau doit assurer régulièrement une gestion proactive afin de vérifier et réviser le matériel. En faisant cela, l’administrateur peut détecter des faiblesses avant qu’une erreur critique ne puisse provoquer la panne du réseau. À l’image d’une voiture qu’on amène à la révision, la gestion proactive permet d’allonger la durée de vie d’un périphérique réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3180656057">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010202/cm3180656057.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010202/cm3180656057text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les outils, les techniques et les programmes de surveillance du réseau se basent sur la disponibilité d’un ensemble complet de documentation précise et à jour sur le réseau. Cette documentation comprend :</p> <p><ul><li> les schémas de topologie physique et logique ; </li><li> les fichiers de configuration de tous les périphériques réseau ;</li><li> un niveau de performances de référence. </li></ul></p> <p>Il est recommandé de définir les niveaux de performances du réseau de référence lors de la première installation du réseau, puis de nouveau après chaque modification ou mise à niveau majeure. Les administrateurs réseau effectuent des tests de référence sur le réseau avec des niveaux de charge standard, en utilisant des protocoles et applications qui se trouvent généralement sur ce réseau. </p> <p>De nombreux outils et procédures complexes permettent de déterminer les niveaux de performances de référence. Certains programmes effectuent de nombreux tests avec différents types de trafic. Ces tests déterminent les performances du réseau avec des charges et des conditions définies de façon très précise. D’autres méthodes, telles qu’une simple requête ping, sont moins précises mais fournissent souvent suffisamment d’informations pour alerter l’administrateur en cas de problème.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2771315930">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010203/cm2771315930.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010203/cm2771315930text.xml"/></content-media>
<content-text><p>De simples utilitaires de réseau, tels que <span class="cmd"><b>ping</b></span> et <span class="cmd"><b>tracert</b></span>, fournissent des informations sur les performances du réseau ou de la liaison de réseau. Si vous exécutez ces commandes à différentes heures, vous verrez la différence en termes de temps que met un paquet pour se déplacer d’un endroit à l’autre. Ces commandes ne permettent cependant pas d’obtenir une explication quant à cette différence de temps. </p> <p>Les outils d’analyse de paquets surveillent les types de trafic sur différentes parties du réseau. Ces outils indiquent si un type de trafic donné existe en trop grande quantité. Ils examinent le contenu des paquets, ce qui permet de retrouver rapidement la source de ce trafic. </p> <p>Ces outils peuvent également remédier à une situation avant que l’encombrement du réseau ne devienne critique. Par exemple, l’analyse du trafic permet de détecter si un type de trafic ou une transaction donnée est anormale. Cette détection permet de bloquer une éventuelle attaque par déni de service avant qu’elle n’affecte les performances du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5334462172">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010204/cm5334462172.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010204/cm5334462172text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le <content-link target="{4CECB5F6-F9C6-4E22-9493-4AB56FBBFC11}" type="glossary">protocole SNMP</content-link> (Simple Network Management Protocol) permet de surveiller les périphériques du réseau. Les périphériques compatibles SNMP utilisent des agents pour surveiller un certain nombre de paramètres prédéfinis dans des conditions précises. Ces agents recueillent des informations et les stockent dans une base de données appelée <content-link target="{C0DE6709-70B1-4DFE-9B42-DCD976C0C80E}" type="glossary">base de données MIB</content-link>.</p> <p>À intervalles réguliers, SNMP demande aux périphériques de rassembler des informations sur les paramètres gérés. Le protocole SNMP détecte également certains événements qui dépassent un <content-link target="{E17C526E-51A7-407C-A0DC-9A2ADF2628E4}" type="glossary">seuil</content-link> ou une condition prédéfinie.</p> <p>Par exemple, le protocole SNMP recherche les erreurs sur une interface de routeur. L’administrateur réseau définit un niveau spécifique d’erreurs acceptables pour cette interface. Si le nombre d’erreurs dépasse le seuil, le protocole SNMP détecte la condition et l’envoie à un <content-link target="{C1E3A88B-F0F4-4896-8D39-B5D1A733538B}" type="glossary">système d’administration de réseaux</content-link>. Ce système prévient l’administrateur réseau. Certains systèmes SNMP déclenchent des événements, comme la reconfiguration automatique d’un périphérique, afin de résoudre le problème. La plupart des systèmes de gestion de réseau d’entreprise utilisent le protocole SNMP.</p> <p>Il existe un certain nombre d’outils de surveillance proactive du réseau, sous forme de logiciels gratuits ou commercialisés. Ces outils permettent de surveiller le type et la charge du trafic, les configurations des serveurs, les modèles de trafic ainsi que de nombreuses autres conditions. Un <content-link target="{3833D894-4B83-4937-827D-26D18C13AA60}" type="glossary">plan de surveillance du réseau</content-link> adapté et l’utilisation d’outils adéquats aident un administrateur réseau à évaluer la santé du réseau et à détecter toute situation pouvant poser problème.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010205">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9876760960">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010205/cm9876760960/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010200/tl1109010205/cm9876760960/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Concevez un réseau et créez une planification initiale.</p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109010300">
<title><content-text>Dépannage et domaine défaillant</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2921676777">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010300/tl1109010301/cm2921676777.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010300/tl1109010301/cm2921676777text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’objectif de tout dépannage est de rétablir rapidement les fonctionnalités en minimisant la gêne causée aux utilisateurs finaux. Cela nécessite souvent le report d’un processus extensif ou prolongé permettant de déterminer la cause d’un problème pour privilégier le rétablissement rapide des fonctionnalités. </p> <p>Dans certains cas, la mise en place d’une solution temporaire permet d’analyser et de corriger le problème avec une contrainte de temps minimale.</p> <p>La redondance est un élément clé dans la conception des réseaux d’entreprise. Dans un environnement redondant, si une liaison tombe en panne, le détournement du trafic vers la liaison redondante a lieu immédiatement. Cette solution temporaire permet de conserver les fonctionnalités du réseau et laisse à l’administrateur le temps de diagnostiquer et de corriger le problème sur la liaison en panne. Si des problèmes se produisent sur un périphérique ou une configuration spécifique, des copies de sauvegarde des fichiers de configuration ou des périphériques de réserve permettent de restaurer rapidement la connectivité. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6168696450">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010300/tl1109010302/cm6168696450.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010300/tl1109010302/cm6168696450text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il n’est pas toujours possible ou approprié d’appliquer des solutions rapides. La sécurité du réseau et les ressources qu’il contient doivent toujours constituer la première priorité. Si une solution rapide compromet cette sécurité, prenez le temps de trouver une solution plus appropriée.</p> <p>Détaillez les questions de sécurité dans le plan de continuité de l’entreprise. Ce plan comprend :</p> <p><ul><li> l’analyse des problèmes potentiels ;</li><li> la description des actions à entreprendre en cas de problèmes ;</li><li> les détails de la stratégie de sécurité de l’entreprise ; </li><li> les détails sur les risques de ces actions en matière de sécurité.</li></ul></p> <p>Lorsque vous concevez un réseau d’entreprise, limitez la taille des domaines défaillants. Un domaine défaillant est la partie du réseau qui est affectée par la défaillance ou l’erreur de configuration d’un périphérique réseau. La taille réelle du domaine dépend du périphérique et du type de défaillance ou d’erreur de configuration. Lorsque vous devez dépanner un réseau, évaluez l’ampleur du problème et isolez ce problème au niveau d’un domaine défaillant. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010303">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9169819504">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010300/tl1109010303/cm9169819504.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010300/tl1109010303/cm9169819504text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si un commutateur de couche 2 et un routeur périphérique tombent en panne simultanément, ils affectent différents domaines défaillants.</p> <p>La panne d’un commutateur de couche 2 sur un segment de réseau local affecte uniquement l’utilisateur dans le domaine de diffusion. Elle n’affecte pas les autres zones du réseau. En revanche, la panne d’un routeur périphérique empêche tous les utilisateurs d’une société de se connecter aux ressources du réseau en dehors de leur réseau local. </p> <p>Le routeur a un plus grand impact sur le réseau : son domaine défaillant est plus grand. Dans des circonstances normales, commencez par dépanner les ressources ayant les domaines défaillants les plus grands. </p> <p>Il arrive que la taille du domaine défaillant ne constitue pas le facteur décisif pour le dépannage. Si un serveur capital pour l’entreprise est connecté à un commutateur en panne, il peut être préférable de corriger ce problème avant le routeur périphérique.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1109010304">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm5259642481">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010300/tl1109010304/cm5259642481.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010300/tl1109010304/cm5259642481text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice plein écran</b></p> <p>Déterminez combien d’hôtes ne peuvent pas se connecter à Internet lorsque chaque routeur échoue. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109010400">
<title><content-text>Procédure de dépannage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3811544646">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010400/tl1109010401/cm3811544646.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010400/tl1109010401/cm3811544646text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un problème survient sur un réseau d’entreprise, il est très important de résoudre rapidement et efficacement ce problème pour éviter de longues périodes de temps d’arrêt. Le technicien réseau a à sa disposition de nombreuses techniques de résolution des problèmes, à la fois structurées et non-structurées, notamment :</p> <p><ul><li> <content-link target="{2928DAD3-30A4-43CD-9F54-E629697D7EFE}" type="glossary">Méthode descendante</content-link></li><li> <content-link target="{D70B8EF8-6C5B-4785-B8BC-57D92BAE5A67}" type="glossary">Méthode ascendante</content-link></li><li> <content-link target="{510086D3-4A9C-43EC-8C41-73F7904E873B}" type="glossary">Diviser et conquérir</content-link></li><li> <content-link target="{29BCD6BD-111B-4C45-AF11-71B270A0F231}" type="glossary">Essai et erreur</content-link></li><li> <content-link target="{19F92575-CF2E-4673-A0C9-3A12685367DE}" type="glossary">Substitution</content-link></li></ul></p> <p>Les techniciens réseau expérimentés s’appuient sur leurs connaissances et leur expérience ; ils commencent donc le dépannage en suivant l’approche des essais et erreurs. Cette méthode permet de corriger le problème très rapidement.</p> <p>Cependant, les techniciens moins expérimentés ne peuvent pas se baser sur leur expérience. De plus, il arrive souvent que l’approche des essais et erreurs ne permette pas de trouver de solution. Dans ces deux cas, une approche du dépannage plus structurée est nécessaire.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109010402">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2127014779">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010400/tl1109010402/cm2127014779.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010400/tl1109010402/cm2127014779text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un cas nécessite une approche plus structurée, la majorité des employés chargés du réseau utilisent un processus en couches basé sur les modèles OSI ou TCP/IP. Le technicien se base sur son expérience pour déterminer si le problème est lié aux couches inférieures du modèle OSI ou aux couches supérieures. Selon la couche concernée, l’approche descendante ou ascendante sera privilégiée.</p> <p>Quel que soit le problème et la technique de dépannage utilisée, suivez le modèle générique de résolution des problèmes. </p> <p><ul><li> Définir le problème</li><li> Recueillir des faits</li><li> Trouver des possibilités et des alternatives</li><li> Élaborer un plan d’action</li><li> Mettre en oeuvre une solution</li><li> Analyser le résultat</li></ul></p> <p>Si vous ne parvenez pas à déterminer et à corriger le problème en suivant une première fois cette procédure, répétez ces étapes. </p> <p>Notez les premiers symptômes et toutes les tentatives de recherche et de rectification. Ce document est une ressource précieuse si le même problème, ou un problème similaire, survient à nouveau. Il est important de noter toutes les tentatives, même celles qui ont échoué, afin de gagner du temps lors de futurs dépannages.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1109010403">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm3249494741">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010400/tl1109010403/cm3249494741.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109010000/tl1109010400/tl1109010403/cm3249494741text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> plein écran</p> <p>Faites correspondre à chaque problème la couche du modèle OSI à laquelle il correspond le plus.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1109020000">
<title><content-text>Dépannage des problèmes de commutation et de connectivité</content-text></title>
<topic type="" id="tl1109020100">
<title><content-text>Dépannage des problèmes simples de commutation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8953625994">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020101/cm8953625994.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020101/cm8953625994text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le commutateur est actuellement le périphérique réseau de couche d’accès le plus utilisé. Les stations de travail, les imprimantes et les serveurs se connectent au réseau via des commutateurs. Des problèmes avec le matériel ou la configuration des commutateurs empêchent la connexion entre ces périphériques locaux et distants.</p> <p>Les problèmes de commutateur se produisent le plus souvent au niveau de la couche physique. Si un commutateur est installé dans un environnement non protégé, il peut être endommagé ; des données peuvent être déplacées ou corrompues ou des câbles d’alimentation peuvent être endommagés. Assurez-vous que les commutateurs se trouvent dans un lieu sécurisé.</p> <p>Si un périphérique final ne peut pas se connecter au réseau, que le LED de liaison est éteint et que la liaison ou le port du commutateur est défectueux ou éteint, procédez comme suit :</p> <p><ul><li> Assurez-vous que le LED d’alimentation est allumé.</li><li> Assurez-vous que le type de câble reliant le périphérique final au commutateur est correct.</li><li> Retirez et insérez de nouveau les câbles au niveau de la station de travail et du commutateur.</li><li> Vérifiez la configuration pour vous assurer que l’état du port est <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span>.</li></ul></p> <p>S’il y a un problème de connectivité et que le LED de liaison est allumé, il est probable que le problème vienne de la configuration du commutateur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1961144765">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020102/cm1961144765.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020102/cm1961144765text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si un port du commutateur est défaillant ou ne fonctionne pas correctement, le moyen le plus simple pour le tester est de déplacer la connexion physique sur un autre port pour voir si cela résout le problème. </p> <p>Assurez-vous que la sécurité du port du commutateur n’a pas désactivé le port. Pour cela, utilisez les commandes suivantes :</p> <p><span class="cmd"><b>show running-config</b></span></p> <p><span class="cmd"><b>show port-security interface <i>id_interface</i></b></span></p> <p>Si les paramètres de sécurité du commutateur désactivent le port, revoyez la stratégie de sécurité pour voir s’il est acceptable de modifier la sécurité. </p> <p>Les commutateurs fonctionnent au niveau de la couche 2 et conservent un enregistrement des adresses MAC de tous les périphériques connectés. Si l’adresse MAC n’est pas correcte dans cette table, le commutateur transfère les informations au mauvais port et la communication n’est pas établie. </p> <p>Pour afficher l’adresse MAC du périphérique connecté à chaque port du commutateur, utilisez la commande suivante : </p> <p><span class="cmd"><b>show mac-address-table</b></span></p> <p>Pour effacer les entrées dynamiques de la table, exécutez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>clear mac-address-table dynamic</b></span></p> <p>Le commutateur ajoute ensuite les informations actualisées dans la table d’adresses MAC.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020103">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3725643238">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020103/cm3725643238.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020103/cm3725643238text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Bien qu’ils soient automatiquement détectés sur de nombreux périphériques, des paramètres de vitesse ou de mode Duplex non concordants peuvent empêcher le fonctionnement de la liaison entre le commutateur et le périphérique final. Certains commutateurs ne détectent pas correctement la vitesse et le mode Duplex du périphérique connecté. Si vous pensez que le problème vient de là, faites correspondre les valeurs sur le port du commutateur à celles du périphérique hôte à l’aide des commandes <span class="cmd"><b>interface speed</b></span> et <span class="cmd"><b>duplex</b></span>. </p> <p>Pour afficher les paramètres de vitesse et de direction du port, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show interface id_interface</b></span></p> <p>Les boucles de commutation représentent une autre source possible des problèmes de connectivité. Le protocole STP permet d’éviter les boucles de pontage et les tempêtes de diffusion en arrêtant les chemins d’accès redondants dans un réseau commuté. Si le protocole STP base ses décisions sur de fausses informations, des boucles peuvent se produire.</p> <p>Voici des exemples d’indicateur signalant la présence d’une boucle dans un réseau :</p> <p><ul><li> Perte de connectivité depuis, vers et via des zones du réseau affectées</li><li> Forte utilisation de l’UC sur les routeurs connectés aux segments affectés </li><li> Forte utilisation des liaisons (jusqu’à 100 %)</li><li> Forte utilisation du fond de panier du commutateur comparée à l’utilisation de la planification initiale </li><li> Messages syslog indiquant des paquets en boucle, la réacquisition constante des adresses ou les messages d’instabilité des adresses MAC</li><li> Augmentation du nombre d’échecs de sortie sur de nombreuses interfaces</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7978078900">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020104/cm7978078900.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020104/cm7978078900text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une boucle apparaît lorsque le commutateur ne reçoit pas d’unités BPDU ou ne peut pas les traiter. Ce problème peut être dû à :</p> <p><ul><li> des erreurs de configuration ;</li><li> des <content-link target="{1EB94FF4-0E77-44CB-B8D8-EEBF4DC512FF}" type="glossary">émetteurs-récepteurs</content-link> défectueux ; </li><li> des problèmes de matériel ou de câbles ;</li><li> des processeurs surchargés. </li></ul></p> <p>Des processeurs surchargés perturbent le STP et empêchent le commutateur de traiter les unités BPDU. Un port instable provoque l’apparition de transitions multiples. Celles-ci peuvent surcharger les processeurs. Ce problème ne devrait pas souvent se produire sur un réseau correctement configuré. Pour résoudre ce type de problème, supprimez le plus de liaisons redondantes possibles.</p> <p>Un autre problème de dépannage est la commutation non optimale. Ne contenant que des valeurs par défaut, le protocole STP n’identifie pas toujours le meilleur pont racine ou port racine. Modifier la valeur de priorité sur un commutateur peut obliger la sélection du pont racine. Le pont racine doit normalement se situer au centre du réseau afin d’optimiser la commutation. </p> <p>Lors du dépannage du protocole STP, utilisez les commandes suivantes : </p> <p>Pour fournir des informations sur la configuration STP :</p> <p><span class="cmd"><b>show spanning-tree</b></span></p> <p>Pour fournir des informations sur l’état STP d’un port individuel :</p> <p><span class="cmd"><b>show spanning-tree interface </b><i>id_interface</i></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020105">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9148260930">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020105/cm9148260930/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020100/tl1109020105/cm9148260930/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Dépannez des problèmes de connectivité des hôtes sur un commutateur.</p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109020200">
<title><content-text>Dépannage des problèmes de configuration du réseau local virtuel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6926826041">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020200/tl1109020201/cm6926826041.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020200/tl1109020201/cm6926826041text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si la couche physique fonctionne correctement, mais que la communication n’est toujours pas établie entre les périphériques finaux, vérifiez la configuration du réseau local virtuel (ou VLAN).</p> <p>Si les ports qui ne fonctionnent pas se trouvent sur le même réseau local virtuel, les hôtes doivent avoir des adresses IP sur le même réseau ou sous-réseau pour pouvoir communiquer. Si les ports qui ne fonctionnent pas se trouvent sur des réseaux locaux virtuels différents, la communication n’est possible qu’à l’aide d’un périphérique de couche 3, un routeur par exemple. Si des informations sont requises sur un réseau local virtuel spécifique, utilisez la commande <span class="cmd"><b>show vlan id <i>numéro_vlan</i></b></span> pour afficher les ports attribués à chaque réseau local virtuel.</p> <p>Si le routage entre réseaux locaux virtuels est requis, vérifiez les configurations suivantes :</p> <p><ul><li> Un port de chaque réseau local virtuel est connecté à une interface ou sous-interface de routeur. </li><li> Le port du commutateur et l’interface de routeur sont tous deux configurés avec l’agrégation.</li><li> Le commutateur et l’interface de routeur sont tous deux configurés avec la même encapsulation.</li></ul></p> <p>La valeur par défaut des nouveaux commutateurs est 802.1Q, mais certains commutateurs Cisco prennent en charge les formats 802.1Q et <content-link target="{0CE5B97F-4DD3-4A75-A57A-C1012DACB9A6}" type="glossary">ISL</content-link> (le protocole ISL (Inter-Switch Link) est un protocole Cisco). IEEE 802.1Q doit être utilisé dès que possible, car il s’agit de la <content-link target="{B5A69053-4DFF-4289-ACEE-192A56C6E6B1}" type="glossary">norme de facto</content-link> et 802.1Q et ISL ne sont pas compatibles.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7184270509">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020200/tl1109020202/cm7184270509.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020200/tl1109020202/cm7184270509text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque vous traitez des problèmes entre réseaux locaux virtuels, assurez-vous qu’il n’y a pas d’adresse IP sur l’interface physique du routeur. L’interface doit être active.</p> <p>Pour vérifier la configuration de l’interface, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show ip interface brief</b></span></p> <p>Le réseau associé à chaque réseau local virtuel doit être visible dans la table de routage. Si ce n’est pas le cas, revérifiez toutes les connexions physiques et la configuration d’agrégation aux deux extrémités de la liaison. S’il n’y a pas de connexion directe avec les sous-réseaux du réseau local virtuel, vérifiez la configuration du protocole de routage afin de vous assurer qu’il existe une route vers chacun des réseaux locaux virtuels. Utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show ip route</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020203">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4240435328">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020200/tl1109020203/cm4240435328.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020200/tl1109020203/cm4240435328text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Port d’accès ou d’agrégation</b></p> <p>Chaque port de commutateur peut être un port d’accès ou un port d’agrégation. Sur certains modèles de commutateur, d’autres modes de port de commutateur sont disponibles ; le commutateur configure automatiquement le port avec l’état approprié. Il est parfois conseillé de verrouiller le port en mode d’accès ou d’agrégation afin d’éviter d’éventuels problèmes avec cette détection. </p> <p><b>Réseaux locaux virtuels natifs et d’administration</b></p> <p>Par défaut, les réseaux locaux virtuels natifs et d’administration sont VLAN1. Les trames non étiquetées envoyées sur une liaison agrégée sont attribuées au réseau local virtuel natif de la liaison agrégée. Si l’attribution de réseau local virtuel natif est modifiée sur un périphérique, chaque extrémité de la liaison agrégée 802.1Q doit être configurée avec le même numéro de réseau local virtuel natif. Si une extrémité de la liaison agrégée est configurée pour le réseau local virtuel natif VLAN10 et que l’autre extrémité est configurée pour le réseau local virtuel natif VLAN14, une trame envoyée depuis VLAN10 d’un côté est reçue sur VLAN14 de l’autre. VLAN10 « déborde » sur VLAN14. Cela peut créer des problèmes de connectivité inattendus et accroître la latence. </p> <p>Pour des transitions plus fluides et plus rapides, vérifiez que l’attribution de réseau local virtuel natif est la même sur tous les périphériques du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020204">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8083010718">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020200/tl1109020204/cm8083010718/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020200/tl1109020204/cm8083010718/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Dépannez des problèmes de routage entre réseaux locaux virtuels.</p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109020300">
<title><content-text>Dépannage des problèmes liés au protocole VTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5895639690">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020300/tl1109020301/cm5895639690.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020300/tl1109020301/cm5895639690text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole VTP simplifie la distribution des informations de réseau local virtuel sur plusieurs commutateurs d’un domaine. Les commutateurs qui participent à VTP opèrent en trois modes : serveur, client ou transparent. Seul le serveur ajoute, supprime et modifie les informations de réseau local virtuel. </p> <p>Lorsque vous dépannez des problèmes de protocole VTP sur un réseau, assurez-vous :</p> <p><ul><li> que tous les périphériques présents ont le même nom de domaine VTP ;</li><li> qu’il existe deux serveurs VTP dans chaque domaine, au cas où l’un connaît une défaillance ;</li><li> que tous les serveurs ont les mêmes informations ;</li><li> que les numéros de révision sont les mêmes sur tous les périphériques ;</li><li> que tous les périphériques utilisent la même version VTP.</li></ul></p> <p>Pour afficher la version VTP utilisée sur un périphérique, le nom de domaine VTP, le mode VTP et le numéro de révision VTP, exécutez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show vtp status</b></span></p> <p>Pour modifier le numéro de version VTP, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>vtp version &lt;1 | 2></b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020302">
<content-media type="AnimationDual" id="cm7396101906">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020300/tl1109020302/cm7396101906.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020300/tl1109020302/cm7396101906text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les clients et les serveurs VTP utilisent le numéro de révision VTP pour décider s’ils doivent mettre à jour leurs paramètres VLAN. Si le numéro de révision de la mise à jour est supérieur au numéro de révision en cours, le client et le serveur utilisent les informations pour mettre à jour la configuration.</p> <p>Vérifiez toujours le mode et les informations de révision VTP d’un commutateur avant de l’autoriser à se connecter au réseau. Le numéro de révision est stocké dans la mémoire vive non volatile ; effacer la configuration initiale du commutateur ne réinitialise pas cette valeur. Pour réinitialiser le numéro de révision, définissez le commutateur sur le mode transparent ou changez le nom du domaine VTP. </p> <p>Un problème se pose également lorsqu’un <content-link target="{6956CED3-6155-4DB4-8BAA-E67B8F905225}" type="glossary">commutateur non autorisé</content-link> rejoint le domaine et modifie les informations de réseau local virtuel. Pour éviter cela, il est important qu’un mot de passe soit configuré sur le domaine VTP. Pour définir le mot de passe VTP d’un domaine, utilisez la commande de configuration globale suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>vtp password </b><i>mot_de_passe</i></span></p> <p>Une fois configuré, le mot de passe d’authentification doit être le même sur tous les périphériques du domaine VTP. Si les mises à jour ne sont pas appliquées à un nouveau commutateur du domaine VTP, le mot de passe peut être le problème. Pour vérifier le mot de passe, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show vtp password</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109020303">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5450954547">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020300/tl1109020303/cm5450954547/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109020000/tl1109020300/tl1109020303/cm5450954547/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Dépannez et corrigez des problèmes liés au protocole VTP.</p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1109030000">
<title><content-text>Dépannage des problèmes de routage</content-text></title>
<topic type="" id="tl1109030100">
<title><content-text>Problèmes de protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109030101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7391212998">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030100/tl1109030101/cm7391212998.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030100/tl1109030101/cm7391212998text.xml"/></content-media>
<content-text><p>De nombreux outils permettent de résoudre des problèmes de routage, notamment les commandes IOS <span class="cmd"><b>show</b></span>, les commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> et les utilitaires TCP/IP tels que <span class="cmd"><b>ping</b></span>, <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> et <span class="cmd"><b>telnet</b></span>. </p> <p>Les commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> permettent d’afficher un cliché instantané d’une configuration ou d’un composant donné. Les commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> sont dynamiques et fournissent des informations en temps réel sur le trafic et l’interaction des protocoles. Utilisez les utilitaires TCP/IP tels que <span class="cmd"><b>ping</b></span> pour vérifier la connectivité. </p> <p>Les commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> sont des outils importants pour comprendre l’état d’un routeur, détecter les routeurs voisins, isoler les problèmes du réseau et surveiller le réseau en général. Utilisez conjointement les commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span> pour dépanner des problèmes de protocole de routage RIP. </p> <p>Avant d’utiliser la commande <span class="cmd"><b>debug</b></span>, limitez le problème à un sous-ensemble de causes probables. Utilisez les commandes <span class="cmd"><b>debug</b></span> pour isoler les problèmes et non pour surveiller le fonctionnement normal du réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109030102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6760072573">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030100/tl1109030102/cm6760072573.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030100/tl1109030102/cm6760072573text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole RIP est assez facile à configurer. Cependant, certains problèmes courants peuvent se produire lors de la configuration de routeurs RIP.</p> <p>Il existe des problèmes de compatibilité entre RIPv1 et RIPv2. Si les routes RIP ne sont pas annoncées, recherchez les problèmes suivants :</p> <p><ul><li> Problèmes de connectivité au niveau de la couche 1 ou de la couche 2</li><li> Création de sous-réseaux VLSM requise, mais utilisation de RIPv1</li><li> Configurations de routage RIPv1 et RIPv2 non concordantes</li><li> Instructions réseau manquantes ou incorrectes</li><li> Adresse IP d’interface incorrecte</li><li> Interface sortante en panne</li><li> Interface réseau annoncée en panne</li><li> Erreurs de configuration de la commande Passive-interface</li></ul></p> <p>Lorsque vous effectuez le test à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>, il est conseillé d’effacer les tables de routage via la commande <span class="cmd"><b>clear ip route *</b></span>. </p> <p>En plus des problèmes identifiés ici, il est toujours important de se souvenir que le protocole RIP est limité à 15 sauts. Cette limite peut poser problème si le réseau d’entreprise est de grande taille.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109030103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7931432700">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030100/tl1109030103/cm7931432700/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030100/tl1109030103/cm7931432700/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer </b></p> <p>Dépannez des problèmes de RIP à l’aide des commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span>. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109030104">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3825337649">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030100/tl1109030104/cm3825337649/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030100/tl1109030104/cm3825337649/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques </b></p> <p>Dépannez des problèmes de routage RIPv2. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109030200">
<title><content-text>Problèmes de protocole EIGRP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4331966424">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030200/tl1109030201/cm4331966424.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030200/tl1109030201/cm4331966424text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un certain nombre de commandes IOS <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span> sont les mêmes pour le dépannage de problèmes de routage EIGRP que celles pour RIP. Les commandes suivantes sont spécifiques au dépannage du protocole EIGRP :</p> <p><span class="cmd"><b>show ip eigrp neighbors</b></span></p> <p>Affiche les adresses ID du voisin et l’interface sur laquelle elles ont été récupérées. </p> <p><span class="cmd"><b>show ip eigrp topology</b></span></p> <p>Affiche la table topologique des réseaux connus avec les routes successeur, les codes d’état, la distance de faisabilité et l’interface.</p> <p><span class="cmd"><b>show ip eigrp traffic</b></span></p> <p>Affiche les statistiques relatives au trafic EIGRP pour le système autonome configuré, y compris les paquets Hello envoyés et reçus et les mises à jour. </p> <p><span class="cmd"><b>debug eigrp packets</b></span></p> <p>Affiche en temps réel les échanges de paquets EIGRP entre les voisins. </p> <p><span class="cmd"><b>debug ip eigrp</b></span></p> <p>Affiche en temps réel les événements EIGRP, notamment les changements d’état de liens et les mises à jour de la table de routage. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5700068718">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030200/tl1109030202/cm5700068718.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030200/tl1109030202/cm5700068718text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Certains problèmes apparaissent fréquemment lors de la configuration du protocole EIGRP. Le protocole EIGRP peut ne pas fonctionner pour l’une des raisons suivantes : </p> <p><ul><li> Des problèmes de connectivité existent au niveau de la couche 1 ou de la couche 2.</li><li> L’adressage ou le masque de sous-réseau d’une interface est incorrect.</li><li> Les numéros de système autonome sur les routeurs EIGRP ne concordent pas. </li><li> Le réseau ou le masque générique spécifié dans le processus de routage est incorrect.</li><li> La liaison est congestionnée ou interrompue. </li><li> L’interface sortante est en panne.</li><li> L’interface d’un réseau annoncée est en panne. </li></ul></p> <p>Si la fonction de résumé automatique est activée sur les routeurs avec des sous-réseaux non contigus, les routes peuvent ne pas être annoncées correctement.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109030203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7459342911">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030200/tl1109030203/cm7459342911/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030200/tl1109030203/cm7459342911/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p> </p> <p>Dépannez des problèmes courants du protocole EIGRP à l’aide des commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span>. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109030300">
<title><content-text>Problèmes liés au protocole OSPF</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8794110295">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030300/tl1109030301/cm8794110295.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030300/tl1109030301/cm8794110295text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La majorité des problèmes rencontrés avec OSPF sont liés à la formation des contiguïtés et à la synchronisation des bases de données d’état de liens. </p> <p><b>Problèmes de dépannage OSPF</b></p> <p><ul><li> Les voisins doivent faire partie de la même zone OSPF.</li><li> Les interfaces des voisins doivent avoir des adresses IP et des masques de sous-réseau compatibles.</li><li> Dans une zone, les routeurs doivent avoir les mêmes intervalles des paquets Hello et Dead OSPF.</li><li> Les routeurs doivent annoncer les réseaux appropriés pour que les interfaces participent au processus OSPF.</li><li> Les masques génériques appropriés doivent être utilisés pour annoncer les plages d’adresses IP correctes.</li><li> L’authentification doit être correctement configurée sur les routeurs pour que la communication soit possible.</li></ul></p> <p>En plus des commandes standard <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span>, les commandes suivantes aident au dépannage des problèmes OSPF :</p> <p><ul><li><span class="cmd"><b>show ip ospf </b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show ip ospf neighbor</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>show ip ospf interface</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>debug ip ospf events</b></span></li><li><span class="cmd"> <b>debug ip ospf packet</b></span></li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1109030302">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm8159490352">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030300/tl1109030302/cm8159490352.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030300/tl1109030302/cm8159490352text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> plein écran</p> <p>Analysez la topologie du réseau et le résultat de la commande exécutée sur le routeur. Indiquez si les énoncés sont vrais ou faux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109030303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3445907019">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030300/tl1109030303/cm3445907019/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030300/tl1109030303/cm3445907019/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques </b></p> <p>Dépannez des problèmes de routage OSPF. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109030400">
<title><content-text>Problèmes de redistribution de routes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109030401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2128374941">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030400/tl1109030401/cm2128374941.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030400/tl1109030401/cm2128374941text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Configurer une route statique par défaut sur un routeur de périphérie offre une passerelle de dernier recours aux paquets destinés à des adresses IP hors réseau. </p> <p>Bien que cette configuration fournisse une solution pour le routeur de périphérie, elle n’aide pas les autres routeurs internes à quitter le réseau interne. L’une des solutions consiste à configurer une route par défaut sur chaque routeur interne associé au saut ou au routeur de périphérie suivant. Cette méthode n’est cependant pas adaptée aux grands réseaux. Il est alors préférable d’utiliser le protocole de routage afin de propager la route par défaut vers le routeur de périphérie aux autres routeurs internes. Tous les protocoles de routage, y compris RIP, EIGRP et OSPF, proposent des méthodes pour y parvenir. </p> <p>Pour chaque protocole de routage, configurez une route statique par défaut à quatre 0 sur le routeur de périphérie. </p> <p><span class="cmd"><b>ip route 0.0.0.0 0.0.0.0 S0/0/0</b></span></p> <p>Configurez ensuite le routeur de périphérie pour envoyer ou propager sa route par défaut aux autres routeurs. Dans les cas de RIP et OSPF, passez en mode de configuration du routeur et utilisez la commande <span class="cmd"><b>default-information originate</b></span>. EIGRP redistribue directement les routes par défaut ; vous pouvez également utiliser la commande <span class="cmd"><b>redistribute static</b></span>.</p> <p>Si vous ne mettez pas correctement en oeuvre la redistribution de la route par défaut, les utilisateurs connectés aux routeurs internes ne peuvent pas accéder aux réseaux externes. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109030402">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8849543593">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030400/tl1109030402/cm8849543593/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030400/tl1109030402/cm8849543593/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques </b></p> <p> </p> <p>Traitez les problèmes de redistribution de routes par défaut avec le protocole EIGRP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109030403">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5511095133">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030400/tl1109030403/cm5511095133/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109030000/tl1109030400/tl1109030403/cm5511095133/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques </b></p> <p> </p> <p>Dépannez des configurations de routeur OSPF afin de déterminer pourquoi une route par défaut n’est pas redistribuée. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1109040000">
<title><content-text>Dépannage des configurations d’un réseau étendu</content-text></title>
<topic type="" id="tl1109040100">
<title><content-text>Dépannage de la connectivité d’un réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3284102521">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040101/cm3284102521.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040101/cm3284102521text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque vous configurez des interfaces de réseau étendu, un certain nombre de problèmes peuvent apparaître. Certains de ces problèmes ne peuvent pas être évités si l’administrateur réseau ne contrôle qu’une extrémité de la liaison et que le FAI gère l’autre extrémité. Dans ce cas, l’administrateur réseau utilise les paramètres de configuration fournis par le FAI pour assurer la connectivité.</p> <p>Au niveau de la couche physique, les problèmes les plus courants concernent la <content-link target="{98DE3E7C-4EFB-4F34-A8A3-28E9D35F6E30}" type="glossary">synchronisation</content-link>, les types de câble et des connecteurs mal branchés ou défectueux. Des connexions de ligne série relient un périphérique DCE à un périphérique ETTD. Deux types de câble permettent de connecter des périphériques : ETTD et DCE. En règle générale, le périphérique DCE du fournisseur de services assure le signal de synchronisation.</p> <p>Inspectez chaque câble et recherchez des connexions lâches ou des connecteurs défectueux. Si vous ne pouvez pas connecter correctement un câble, remplacez-le par un câble dont vous avez testé le bon fonctionnement. </p> <p>Pour afficher le type de câble et la détection et l’état de ETTD, de DCE et de la synchronisation, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show controllers </b><i>&lt;serial_port></i></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109040102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9036811427">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040102/cm9036811427.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040102/cm9036811427text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour qu’une liaison série apparaisse, le format d’encapsulation doit correspondre aux deux extrémités de la liaison. HDLC est le protocole d’encapsulation de ligne série utilisé par défaut sur les routeurs Cisco. Cisco HDLC et la norme ouverte HDLC n’étant pas compatibles, n’utilisez pas l’encapsulation par défaut de Cisco lorsque le périphérique connecté n’est pas un périphérique Cisco.</p> <p>Certaines encapsulations de couche 2 existent sous plusieurs formes. Par exemple, les routeurs Cisco prennent en charge à la fois le format Frame Relay propriétaire de Cisco et le <content-link target="{635455CD-56F6-461F-BE3D-BC8FB0FD2FEB}" type="glossary">format IETF</content-link> standard. Ces formats ne sont pas compatibles. Pour les périphériques Cisco, le format par défaut est le format Cisco Frame Relay. </p> <p>Pour connaître l’encapsulation utilisée sur une ligne série, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show interfaces </b><i>&lt;serial_port></i></span></p> <p>Les configurations de couche 3 peuvent également empêcher les données de transiter par une liaison série. L’utilisation d’une adresse IP sur une liaison série n’est pas nécessaire ; si une adresse est malgré tout utilisée, les deux extrémités de la liaison doivent se trouver sur le même réseau ou sous-réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109040103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4371618058">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040103/cm4371618058.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040103/cm4371618058text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le <content-link target="{8C9AD090-808D-4F05-8D07-CC9544A71D91}" type="glossary">protocole SLARP</content-link> (Serial Line Address Resolution Protocol) attribue une adresse au point d’extrémité d’une liaison série si l’autre extrémité est déjà configurée. Le protocole SLARP repose sur l’hypothèse selon laquelle chaque ligne série est un sous-réseau IP distinct et l’une des extrémités de la ligne est l’hôte numéro 1. L’autre extrémité correspond à l’hôte numéro 2. Si une extrémité de la liaison série est configurée, le protocole SLARP permet de configurer automatiquement l’adresse IP de l’autre extrémité.</p> <p>Pour afficher l’adresse IP configurée sur une interface et l’état du port et du protocole de ligne, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show ip interface brief</b></span></p> <p>Avant que les informations de couche 3 ne transitent sur la liaison, l’interface et le protocole doivent être actifs. Si l’interface est en panne, cela signifie que le problème se situe à ce niveau. </p> <p>Si l’interface est active mais que le protocole de ligne est désactivé, assurez-vous que le câble adéquat est connecté et qu’il est correctement relié au port. Si cette étape ne permet pas de corriger le problème, remplacez le câble.</p> <p>Si l’état de l’interface est « administratively down » (désactivé par l’administrateur), cela est sans doute dû au fait que la commande <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> n’a pas été entrée sur l’interface. Par défaut, les interfaces sont désactivées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109040104">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9509940441">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040104/cm9509940441.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040104/cm9509940441text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le processus PPP est composé des phases LCP et NCP. Le protocole LCP établit la liaison et vérifie que sa qualité est suffisante pour activer les protocoles de couche 3. Le protocole NCP permet au trafic de couche 3 de transiter par la liaison. Un champ d’authentification facultatif se trouve entre les phases LCP et NCP.</p> <p>Une phase ne peut pas débuter tant que la précédente n’est pas terminée.</p> <p>Lorsque vous traitez des problèmes de connectivité PPP, vérifiez que :</p> <p><ul><li> la phase LCP est terminée ; </li><li> l’authentification a réussi, si elle a été configurée ;</li><li> la phase NCP est terminée.</li></ul></p> <p>Des commandes peuvent vous aider à gérer des problèmes liés au protocole PPP. Pour afficher l’état des phases LCP et NCP, utilisez la commande suivante : </p> <p><span class="cmd"><b>show interface </b></span></p> <p>Pour afficher les paquets PPP transmis au cours de la phase initiale qui voit la négociation des options PPP, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>debug ppp negotiation</b></span></p> <p>Pour afficher en temps réel le flux des paquets PPP, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>debug ppp packet</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109040105">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9711993126">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040105/cm9711993126/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040100/tl1109040105/cm9711993126/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Dépannez des problèmes de connectivité d’un réseau étendu.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109040200">
<title><content-text>Dépannage de l’authentification d’un réseau étendu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109040201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6815233845">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040200/tl1109040201/cm6815233845.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040200/tl1109040201/cm6815233845text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole PPP offre de nombreux avantages par rapport à l’encapsulation de ligne série par défaut HDLC. Il offre notamment la possibilité d’utiliser PAP ou CHAP pour authentifier des périphériques finaux. L’authentification a lieu au cours d’une phase facultative, une fois la liaison avec LCP établie, mais avant que les NCP n’autorisent le trafic sur la couche 3. </p> <p>Si le LCP ne parvient pas à se connecter, la négociation des paramètres facultatifs, notamment l’authentification, ne peut pas avoir lieu. L’absence de NCP actifs indique que l’authentification a échoué.</p> <p>Lorsque vous dépannez l’authentification PPP, déterminez si le problème vient de l’authentification en observant l’état du LCP et des NCP à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show interface</b></span>. </p> <p>Si le LCP et les NCP sont ouverts, l’authentification est concluante ; le problème vient donc d’ailleurs.</p> <p>Si le LCP n’est pas ouvert, le problème se situe au niveau de la liaison physique entre la source et la destination.</p> <p>Si le LCP est ouvert, mais pas les NCP, l’authentification est suspecte.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109040202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2413287541">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040200/tl1109040202/cm2413287541.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040200/tl1109040202/cm2413287541text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’authentification peut être unidirectionnelle ou bidirectionnelle. Pour renforcer la sécurité, utilisez l’authentification bidirectionnelle ou mutuelle. Dans le cas de l’authentification bidirectionnelle, chaque périphérique final doit s’authentifier auprès de l’autre. </p> <p>Aux deux extrémités de la liaison, vérifiez qu’il existe un compte utilisateur pour le périphérique distant et que le mot de passe est correct. En cas de doute, supprimez l’instruction de l’ancien compte utilisateur et recréez-la. La configuration doit spécifier le même type d’authentification aux deux extrémités de la liaison. </p> <p>Oublier de configurer un compte pour le routeur distant et se tromper lors de la configuration du nom d’utilisateur et du mot de passe constituent les deux problèmes les plus courants avec l’authentification. Par défaut, le nom d’utilisateur correspond au nom du routeur distant. Le nom d’utilisateur et le mot de passe tiennent compte des majuscules. </p> <p>Si vous utilisez l’authentification PAP sur une version actuelle de IOS, activez-la via la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>ppp pap sent-username </b><i>nom_utilisateur</i><b> password </b><i>mot_de_passe</i></span></p> <p>Déboguer le processus d’authentification permet d’identifier rapidement le problème. Pour afficher les paquets échangés entre des périphériques finaux et donc concernés par le processus d’authentification, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>debug ppp authentication</b></span></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109040203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3223592047">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040200/tl1109040203/cm3223592047/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040200/tl1109040203/cm3223592047/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Dépannez l’authentification PPP à l’aide du protocole CHAP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109040204">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4770258268">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040200/tl1109040204/cm4770258268/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109040000/tl1109040200/tl1109040204/cm4770258268/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Dépannez la connectivité PPP et de réseau étendu.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl1109050000">
<title><content-text>Dépannage des problèmes de liste de contrôle d’accès</content-text></title>
<topic type="" id="tl1109050100">
<title><content-text>Chercher à savoir si une liste de contrôle d’accès est à l’origine du problème</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4484701689">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050100/tl1109050101/cm4484701689.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050100/tl1109050101/cm4484701689text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les listes de contrôle d’accès ajoutent un degré de complexité au dépannage des problèmes réseau. Il est donc important de vérifier la connectivité réseau de base avant d’appliquer une liste de contrôle d’accès.</p> <p>Lorsque des réseaux ou des hôtes deviennent inaccessibles et que des listes de contrôle d’accès sont utilisées, il est primordial de déterminer si le problème vient de ces listes. Isolez le problème en répondant aux questions suivantes :</p> <p><ul><li> Une liste de contrôle d’accès est-elle associée au routeur ou à l’interface incriminée ?</li><li> A-t-elle été appliquée récemment ?</li><li> Le problème existait-il avant l’attribution de la liste de contrôle d’accès ?</li><li> La liste de contrôle d’accès fonctionne-t-elle comme prévu ?</li><li> Le problème se pose-t-il avec tous les hôtes connectés à l’interface ou seulement avec certains hôtes ?</li><li> Le problème se pose-t-il avec tous les protocoles transférés ou seulement avec certains protocoles ?</li><li> Les réseaux apparaissent-ils comme prévu dans la table de routage ?</li></ul></p> <p>Pour répondre à certaines de ces questions, vous pouvez activer la journalisation. La journalisation permet de voir l’impact des listes de contrôle d’accès sur divers paquets. Par défaut, le nombre de correspondances apparaît grâce à la commande <span class="cmd"><b>show access-list</b></span>. </p> <p>Pour afficher des détails sur les paquets autorisés ou refusés, ajoutez le mot clé <span class="cmd"><b>log</b></span> à la fin des instructions de la liste de contrôle d’accès.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109050102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2734643771">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050100/tl1109050102/cm2734643771.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050100/tl1109050102/cm2734643771text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un certain nombre de commandes permettent de savoir si les listes de contrôle d’accès sont configurées et appliquées correctement.</p> <p>Pour afficher toutes les listes de contrôle d’accès configurées sur le routeur, qu’elles soient appliquées à une interface ou non, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>show access-lists</b></span></p> <p>Pour effacer le nombre de correspondances pour chaque instruction de liste de contrôle d’accès, utilisez la commande suivante : </p> <p><span class="cmd"><b>clear access-list counters</b></span></p> <p>Pour afficher l’adresse IP source et de destination pour chaque paquet reçu ou envoyé par l’une des interfaces du routeur, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>debug ip packet</b></span></p> <p>La commande <span class="cmd"><b>debug ip packet</b></span> permet d’afficher les paquets dont la source ou la destination est une interface de routeur. Cette commande inclut les paquets refusés par une liste de contrôle d’accès au niveau de l’interface. Voici des exemples de trafic créant un message « debug » :</p> <p><ul><li> Mises à jour RIP vers ou depuis une interface de routeur </li><li> Telnet d’une source externe vers une destination externe bloqué par une liste de contrôle d’accès au niveau de l’interface </li></ul></p> <p>Si les paquets ne font que transiter et que la liste de contrôle d’accès ne bloque pas de paquets provenant de cette adresse IP, aucun message <span class="cmd"><b>debug</b></span> n’est généré.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl1109050103">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm6783382874">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050100/tl1109050103/cm6783382874.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050100/tl1109050103/cm6783382874text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> plein écran</p> <p>Analysez la topologie du réseau et le résultat de la commande exécutée sur le routeur. Indiquez si les énoncés à propos des listes de contrôle d’accès et de leurs effets sont vrais ou faux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109050104">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9764611532">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050100/tl1109050104/cm9764611532/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050100/tl1109050104/cm9764611532/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exercice Packet Tracer</p> <p>Dépannez des problèmes de liste de contrôle d’accès à l’aide des commandes <span class="cmd"><b>show</b></span> et <span class="cmd"><b>debug</b></span>.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109050200">
<title><content-text>Problèmes de configuration et de position des listes de contrôle d’accès</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109050201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2980061700">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050200/tl1109050201/cm2980061700.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050200/tl1109050201/cm2980061700text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Des problèmes tels que de faibles performances ou des ressources réseau inaccessibles proviennent d’erreurs de configuration de la liste de contrôle d’accès. Dans certains cas, la liste de contrôle d’accès peut autoriser ou refuser le trafic comme prévu, mais peut aussi avoir des effets inattendus sur le reste du trafic. Si la liste de contrôle d’accès est effectivement la source du problème, vous pouvez vérifier plusieurs points.</p> <p>Si les premières instructions de la liste de contrôle d’accès ne permettent pas d’autoriser le volume de trafic le plus important, consultez le résultat de la journalisation pour déterminer un ordre des instructions plus efficace.</p> <p>L’instruction implicit deny peut avoir des effets imprévus sur le reste du trafic. Si tel est le cas, utilisez une commande explicite <span class="cmd"><b>deny ip any any log</b></span> afin que les paquets qui ne correspondent pas à l’une des instructions précédentes de la liste de contrôle d’accès puissent être surveillés. </p> <p>Utilisez la journalisation pour déterminer si la liste de contrôle d’accès est optimisée et si elle fonctionne comme prévu.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109050202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5198311189">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050200/tl1109050202/cm5198311189.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050200/tl1109050202/cm5198311189text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En plus de déterminer si la liste de contrôle d’accès est correctement configurée, il est important d’attribuer la liste de contrôle d’accès au bon routeur ou à la bonne interface, et dans la direction appropriée. Une liste de contrôle d’accès correctement configurée mais mal appliquée constitue l’une des erreurs les plus courantes lors de la création de ces listes.</p> <p>Les listes de contrôle d’accès standard filtrent uniquement sur l’adresse IP source ; placez-les donc le plus près possible de la destination. </p> <p>Une liste de contrôle d’accès standard placée près de la source risque de bloquer un trafic qui devrait être autorisé. </p> <p>Une liste de contrôle d’accès placée près de la destination autorise malheureusement le trafic à transiter sur un ou plusieurs segments de réseau avant d’être refusé. La bande passante est alors utilisée pour rien. </p> <p>L’utilisation d’une liste de contrôle d’accès étendue permet de résoudre ces deux problèmes. </p> <p>Les paquets destinés aux réseaux autres que ceux qui sont bloqués ne sont pas concernés. Les routeurs le long du chemin potentiel ne voient jamais les paquets refusés, ce qui permet d’économiser la bande passante.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109050203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2202937697">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050200/tl1109050203/cm2202937697/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050200/tl1109050203/cm2202937697/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Dépannez la position et la direction d’une liste de contrôle d’accès.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl1109050204">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3809760526">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050200/tl1109050204/cm3809760526/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl1109000000/tl1109050000/tl1109050200/tl1109050204/cm3809760526/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques </b></p> <p>Dépannez des problèmes de configuration et de position des listes de contrôle d’accès. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl1109060000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1109060100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1109060101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm9017115468">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109060000/tl1109060100/tl1109060101/cm9017115468.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109060000/tl1109060100/tl1109060101/cm9017115468text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl1109060200">
<title><content-text>Esprit critique</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl1109060201">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm3754662047">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109060000/tl1109060200/tl1109060201/cm3754662047.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl1109000000/tl1109060000/tl1109060200/tl1109060201/cm3754662047text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl1109070000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl1109070100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl1109070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm3328238705">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl1109000000/tl1109070000/tl1109070100/tl1109070101/cm3328238705/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl1109000000/tl1109070000/tl1109070100/tl1109070101/cm3328238705/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
