<textcomponents>

<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="forward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="mute">
<text><![CDATA[Muet]]></text>
</component>
<component id="unmute">
<text><![CDATA[Désactiver Muet]]></text>
</component>
<component id="previous">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="next">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="transcript">
<text><![CDATA[Texte]]></text>
</component>
<component id="ID_title">
<text><![CDATA[<b>Interaction avec les clients</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_customer">
<text><![CDATA[<b>Client</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_technician">
<text><![CDATA[<b>Technicien</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour voir comment gérer un appel client.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Bonjour. Vous êtes bien au centre d’assistance ZYX. Mark à votre service. Que puis-je faire pour vous ?</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01inst">
<text><![CDATA[<b>Soyez prêt(e) à répondre à l’appel du client en observant les règles de service clientèle propres à la société. Répondez de manière courtoise en vous présentant immédiatement et en donnant le nom de votre société.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Bonjour Mark, je n’arrive pas à accéder à Internet pour lire mes courriels ce matin.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Pouvez-vous m’indiquer votre nom et votre numéro de contrat, s’il vous plaît ? Je dois accéder à votre dossier pour ouvrir un rapport d’incident.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03inst">
<text><![CDATA[<b>Demandez au client ses coordonnées. Tenez-le informé de ce que vous faites et dites-lui pourquoi vous avez besoin des informations.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Bien sûr, Mark, je suis Mary Davis et mon numéro de contrat est le <br />M345-678.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Madame Davis, votre société se trouve-t-elle toujours au 2356 West 14th Street ? Je vois dans votre dossier que vous vous connectez à nous via un routeur Linksys.</b> ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05inst">
<text><![CDATA[<b>Suivez le script du centre d’assistance. Vérifiez tout d’abord les informations du dossier client.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Oui, c’est bien ça. Ce sera long ? Nous avons vraiment besoin d’utiliser notre messagerie au plus vite.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[<b>Oui, je comprends, Madame Davis. Je vais essayer de régler le problème aussi vite que possible. Mais d’abord, j’ai besoin de quelques précisions. Quand le problème s’est-il manifesté ?</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07inst">
<text><![CDATA[<b>Faites preuve d’empathie envers le client. Faites-lui comprendre que vous ferez le maximum pour résoudre le problème le plus rapidement possible.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[<b>Nous nous en sommes rendu compte en arrivant au bureau ce matin. Il y a eu une coupure d’électricité la nuit dernière ; la pendule de mon bureau retarde d’une heure.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[<b>Pouvez-vous accéder à des sites Web ou à d’autres services sur Internet ?</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09inst">
<text><![CDATA[<b>Continuez à suivre le script, en consignant toutes les informations dans le rapport d’incident.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
<text><![CDATA[<b>Non, on ne peut même pas aller sur Internet.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
<text><![CDATA[<b>Madame Davis, puis-je vous mettre en attente un petit moment ? Je vais vérifier la connexion entre notre site et le routeur de votre société.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11inst">
<text><![CDATA[<b>Demandez toujours au client l’autorisation de le mettre en attente. Dites toujours au client ce que vous faites et pourquoi.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
<text><![CDATA[<b>Oui, je vais patienter.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
<text><![CDATA[<b>Madame Davis, la connexion fonctionne, on dirait. Êtes-vous à proximité du routeur Linksys, Madame ? Est-ce que vous-même, ou une autre personne, pouvez réinitialiser le routeur ?</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13inst">
<text><![CDATA[<b>Évitez d’employer des termes trop techniques ou de jargon, à moins que le client ne le fasse lui-même. Demandez toujours au client s’il se sent capable d’effectuer une tâche avant de le laisser faire.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
<text><![CDATA[<b>Oui. Que dois-je faire ?</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
<text><![CDATA[<b>Localisez le cordon d’alimentation électrique. Débranchez-le et attendez quelques secondes. Rebranchez le cordon et attendez que le routeur se remette en marche. Quand il sera prêt, les voyants sur la face avant vont s’allumer. Donnez-lui une petite minute pour se réinitialiser complètement. Ensuite, vérifiez si votre messagerie fonctionne.</b> ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15inst">
<text><![CDATA[<b>Expliquez ce qu’il faut faire en employant un langage simple et détaillez les différentes étapes.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt16">
<text><![CDATA[<b>Merci ! On dirait que le problème est réglé.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17">
<text><![CDATA[<b>Y a-t-il autre chose que je puisse faire pour vous ? <br />Non ? Bon. Dans ce cas, je clos le rapport d’incident.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17inst">
<text><![CDATA[<b>Vérifiez que le client est satisfait et clôturez le rapport d’incident.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt18">
<text><![CDATA[<b>Non, tout à l’air de bien fonctionner à présent. Merci.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>