<textcomponents>
<component id="ID_title">
<text><![CDATA[<b>Options de connexion de base des fournisseurs de services Internet</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Liaison commutée</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>DSL</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Câble</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Satellite</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>56 Kbits/s</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Ligne téléphonique</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[<b>Modem commuté</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[<b>512 Kbits/s</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Placez votre pointeur sur chaque type de connexion pour obtenir plus d’informations.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[<b>Ligne téléphonique</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt10">
<text><![CDATA[<b>Modem DSL</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt11">
<text><![CDATA[<b>512 Kbits/s</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt12">
<text><![CDATA[<b>Câble coaxial</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt13">
<text><![CDATA[<b>Modem câble</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt14">
<text><![CDATA[<b>Modem satellite</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt15">
<text><![CDATA[<b>POP</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt16">
<text><![CDATA[<b>POP</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt17">
<text><![CDATA[<b>FAI A (opérateur de téléphone)</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt18">
<text><![CDATA[<b>POP</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt19">
<text><![CDATA[<b>FAI B (opérateur de services câblés)</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt20">
<text><![CDATA[<b>POP</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt21">
<text><![CDATA[<b>FAI C (opérateur de services par satellite)</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle">
<text><![CDATA[Ligne commutée]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody">
<text><![CDATA[Avec des vitesses d’accès de l’ordre de 56 Kbits/s, l’accès commuté est l’option de connexion la plus lente. Par exemple, avec ce type de connexion, le téléchargement d’un fichier de 5 Mo prend environ douze minutes.]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle2">
<text><![CDATA[DSL]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody2">
<text><![CDATA[DSL est une technologie à large bande passante qui fournit des transmissions numériques à haut débit de l’ordre de 512 Kbits/s et au-delà. Si vous êtes connecté à 512 Kbits/s, vous pouvez télécharger un fichier de 5 Mo en une minute environ. Les vitesses ascendantes et descendantes varient selon le lieu géographique, l’éloignement par rapport au fournisseur de services Internet et les services proposés par celui-ci.<BR><BR>Il existe plusieurs catégories de DSL. En général, un utilisateur à domicile utilise une ligne ADSL (Asymmetric Digital Subscriber Line), sur laquelle la vitesse descendante est supérieure à la vitesse ascendante. Le SDSL (Symmetric Digital Subscriber Line) représente un autre type de service DSL. Cette technologie offre des vitesses ascendantes et descendantes identiques, ce qui rend le service plus adapté pour les PME.
]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle3">
<text><![CDATA[Câble]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody3">
<text><![CDATA[Le câble est également une technologie à large bande passante, qui offre des débits similaires au DSL. Selon le lieu géographique et le fournisseur de services Internet, il est possible de recevoir un service câble de 512 Kbits/s et plus. Contrairement à la connexion DSL, la performance du câble n’est pas affectée par la distance séparant le client du fournisseur. En revanche, le câble étant un service de bande passante partagée, la vitesse est affectée par le nombre de clients d’une même zone qui se connectent simultanément.]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle4">
<text><![CDATA[Satellite]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody4">
<text><![CDATA[Les vitesses d’accès à Internet par satellite s’échelonnent de 128 Kbits/s à 512 Kbits/s, selon le plan de l’abonné.]]></text>
</component>
</textcomponents>