<textcomponents>

<component id="ID_instructions">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour afficher les informations récapitulatives.</b>]]></text>
</component> 

<component id="slide01">
<text><![CDATA[<li>Les utilisateurs finaux évaluent les performances du réseau en fonction de la disponibilité et de la réactivité de leurs applications.</li><br/><li>L’évaluation des performances des applications doit allier la satisfaction de l’utilisateur aux caractéristiques techniques ordinaires, telles que le débit sur le réseau ou le nombre de transactions réussies.</li><br/><li>Il existe quatre principaux types de modèles de communication d’applications réseau :<br/></li><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='60'><li>client à client ;</li><li>client à serveur distribué ;</li><li>client à batterie de serveurs ;</li><li>client à périphérie de l’entreprise.</li></textformat><br/><li>La première étape de la définition des caractéristiques des applications sur un réseau existant consiste à collecter des informations grâce à plusieurs méthodes, y compris la consultation du personnel du client, les résultats d’un audit de réseau et une analyse du trafic réseau.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txt07">
<text><![CDATA[<b>Client-batterie de serveurs</b>]]></text>
</component>
<component id="s1_ID_body03">
<text><![CDATA[<b>Exemples d’applications client-batterie de serveurs :</b><br>les serveurs de messagerie organisationnels (tels que Lotus Notes et Microsoft Exchange) ;<br><br>les serveurs de fichiers courants (tels que Novell, Microsoft et Sun) ;<br><br>les serveurs de bases de données courantes pour les applications organisationnelles (tels que Sybase, Oracle et IBM).]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Stade</b>]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txt08">
<text><![CDATA[<b>Serveur d’applications</b>]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txt09">
<text><![CDATA[<b>Serveur Active Directory</b>]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txt10">
<text><![CDATA[<b>Serveur DHCP/DNS</b>]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txt11">
<text><![CDATA[<b>Stade</b>]]></text>
</component>



<component id="slide02">
<text><![CDATA[<li>Le choix du matériel installé sur le réseau peut affecter les performances des applications.</li><br/><li>Des délais de matériel peuvent être causés par le temps de traitement du périphérique pour filtrer et acheminer le trafic.</li><br/><li>Des délais peuvent être causés par des périphériques qui n’ont pas suffisamment de mémoire ou de puissance pour traiter les charges de trafic générées par les applications modernes.</li><br/><li>L’approche descendante adapte la conception de l’infrastructure physique aux besoins des applications réseau.</li><br/><li>Lors de l’ajout d’une nouvelle application, le concepteur du réseau doit envisager l’impact des applications existantes sur les performances.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt01">
<text><![CDATA[Internet]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt02">
<text><![CDATA[Billetterie]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt03">
<text><![CDATA[Réseau privé virtuel (sur DSL)]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt04">
<text><![CDATA[FAI2 192.168.4.1/24]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt05">
<text><![CDATA[FAI1 192.168.2.254]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt06">
<text><![CDATA[FAI3 192.168.5.1/24]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt07">
<text><![CDATA[Vendeur (boutique de souvenirs)]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt08">
<text><![CDATA[Routeur de périphérie 192.168.2.1]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt09">
<text><![CDATA[Commutateur direction du stade 192.168.2.4]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt10">
<text><![CDATA[Commutateur équipe 192.168.2.2]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt11">
<text><![CDATA[Commutateur vendeur 192.168.2.5]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt12">
<text><![CDATA[Commutateur suites de luxe 192.168.2.3]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt13">
<text><![CDATA[192.168.2.0/22]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt14">
<text><![CDATA[Web<br>DHCP<br>Commerce électronique<br>Comptabilité]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt15">
<text><![CDATA[Périphériques du réseau local du stade]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt16">
<text><![CDATA[Comptabilité de la paie]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt17">
<text><![CDATA[Périphériques équipe]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt18">
<text><![CDATA[Comptabilité]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt19">
<text><![CDATA[Périphériques vendeur]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt20">
<text><![CDATA[Périphériques suites de luxe]]></text>
</component>



<component id="s2_ID_inst">
<text><![CDATA[Placez votre pointeur sur les éléments de réseau en surbrillance pour voir de quelle manière ils peuvent affecter les performances des applications.]]></text>
</component>




<component id="slide03">
<text><![CDATA[<li>Les types de trafic d’applications et le mélange d’applications sur le réseau déterminent les exigences en matière de bande passante et de débit de la conception du réseau.</li><br/><li>Les catégories d’applications réseau courantes incluent :
<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='60'><li>applications de traitement des transactions ;</li><li>applications vocales et RTSP ;</li><li>applications de transfert de fichiers et de messagerie électronique ;</li><li>applications HTTP et Web ;</li><li>services de domaine Microsoft.</li></textformat><br/><li>Le traitement des transactions nécessite que le réseau fournisse une disponibilité élevée, des temps de réponse rapides et des méthodes de transmission sécurisées.</li><br/><li>Pour un résultat de grande qualité, les applications de lecture en continu et de téléphonie sur IP ne peuvent pas tolérer les délais. Ces applications présentent des exigences uniques pour le concepteur du réseau.</li><br/><li>Les protocoles RTP (Real-time transport protocol) et RTCP (Real-time transport control protocol) prennent en charge les applications présentant des exigences en matière de livraison sensible aux délais de transmission.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s3_ID_txt01">
    
<text><![CDATA[<font size='14'>Vidéo à la demande</font>]]></text> 
 
 </component>


<component id="s3_ID_txt02">
     
<text><![CDATA[<font size='14'>Vidéo en continu</font>]]></text> 

  </component>


<component id="slide04">
<text><![CDATA[<li>Les applications de transfert de fichiers et de messagerie électronique utilisent des paquets de grandes tailles et peuvent placer de gros volumes de trafic sur le réseau à des intervalles imprévisibles. Ce trafic peut interférer avec la livraison d’applications sensibles aux délais, telles que la voix et la vidéo.</li><br/><li>La fiabilité et la disponibilité sont plus importantes pour les applications de transfert de fichiers et de messagerie électronique que la sensibilité aux délais de trafic.</li><br/><li>Dans un réseau prenant un charge de gros volumes de trafic Web, la sécurité et la fiabilité sont les principales préoccupations.  Les chemins d’accès aux données et les composants redondants peuvent fournir la fiabilité nécessaire pour les serveurs Web commerciaux.</li><br/><li>Certains éléments de conception doivent être pris en compte lors de la prise en charge des services de domaine Microsoft sur un réseau de campus.  Active Directory requiert que les services DNS soient actifs sur les contrôleurs de domaine Microsoft et que plusieurs ports TCP et UDP spécifiques soient ouverts entre les serveurs et les clients .</li><br/></ul>]]></text>
</component>

<component id="s4_ID_txt01">
<text><![CDATA[Serveur de fichiers]]></text> 
</component>
<component id="s4_ID_txt02">
<text><![CDATA[Serveur de messagerie]]></text> 
</component>
<component id="s4_ID_txt03">
<text><![CDATA[Serveur Web]]></text> 
</component>


<component id="slide05">
<text><![CDATA[<li>La QS a pour principal objectif de fournir une priorité, y compris une bande passante dédiée, un contrôle de la gigue et de la latence, ainsi qu’une réduction de la perte de paquets.</li><br/><li>La QS ne crée pas réellement plus de bande passante. Elle utilise les files d’attente de trafic pour gérer l’utilisation de la bande passante afin de prendre en charge les applications plus sensibles aux délais, telles que la téléphonie sur IP.</li><br/><li>Il existe trois étapes de base pour garantir la hiérarchisation correcte du trafic :</li><br/><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='60'>Étape 1 : identification des exigences du trafic<br/>Étape 2 : définition des classes de trafic<br/>Étape 3 : définition des stratégies QS</textformat>
<li>Lors de la conception d’un réseau pour la prise en charge de la téléphonie sur IP, plusieurs nouveaux composants sont à prendre en compte. Ils incluent les téléphones, les passerelles IP et les unités de contrôle des appels.</li><br/><li>Les services de voix sur IP peuvent être utilisés sur des routeurs vocaux pour convertir le trafic vocal traditionnel en paquets IP pour la transmission sur des connexions WAN.  Ceci peut être réalisé afin d’éliminer les frais des appels longue distance pour les appels entre les filiales.</li><br/><li>La téléphonie sur IP remplace les téléphones standard par des téléphones IP qui convertissent immédiatement le trafic vocal en paquets IP. Ces systèmes utilisent des unités de contrôle des appels, telles que Cisco Unified Communications Manager, pour configurer et acheminer les appels entre les téléphones.</li><br/><li>La vidéo en continu en direct et la vidéo à la demande présentent différentes exigences en matière de trafic. La diffusion vidéo peut parfois être multidiffusion, tandis que la vidéo à la demande est généralement monodiffusion sur demande.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s5_ID_txt01">
<text><![CDATA[IP]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt02">
<text><![CDATA[Téléphone IP]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt03">
<text><![CDATA[Contrôleur d’appels]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt04">
<text><![CDATA[Unité de contrôle multipoint]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt05">
<text><![CDATA[Serveur d’applications]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt06">
<text><![CDATA[Passerelle vocale]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt07">
<text><![CDATA[Portier]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt08">
<text><![CDATA[Passerelle vocale]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt09">
<text><![CDATA[RTPC]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt10">
<text><![CDATA[Téléphone logiciel]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt11">
<text><![CDATA[Point d’extrémité vidéo]]></text> 
</component>
<component id="s5_ID_txt12">
<text><![CDATA[Téléphone IP]]></text> 
</component>

</textcomponents>