<textcomponents>

<component id="ID_inst">
   	<text><![CDATA[<b>Placez votre pointeur sur les différents périphériques pour obtenir plus d’informations.</b>]]></text>
</component>
   	
<component id="ID_txt01">
   	<text><![CDATA[<b>Unités de disque</b>]]></text>
</component>
  	
<component id="ID_txt03">
   	<text><![CDATA[<b>Souris</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
   	<text><![CDATA[<b>Unité de stockage Flash</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
   	<text><![CDATA[<b>Carte réseau</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
   	<text><![CDATA[<b>Imprimante</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
   	<text><![CDATA[<b>Modem</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
   	<text><![CDATA[<b>Scanner</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
   	<text><![CDATA[Une unité de disque externe et qui n’est pas indispensable au fonctionnement de l’ordinateur est considérée comme un périphérique. Il existe différents types d’unités de disque, notamment les disquettes, les disques durs, les disques compacts (CD) et les vidéodisques numériques (DVD). Ces unités permettent à l’utilisateur d’accroître la capacité de stockage disponible d’un ordinateur et de déplacer des volumes de données importants d’un ordinateur à un autre.</b>]]></text></component>

<component id="ID_txt12">
   	<text><![CDATA[La souris permet à l’utilisateur de sélectionner des éléments affichés à l’écran. Le processus de sélection peut s’effectuer à l’aide du clavier. La souris n’étant donc pas indispensable, elle est considérée comme un périphérique.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
   	<text><![CDATA[Une unité de stockage Flash se connecte à une interface USB et permet aux fichiers d’être enregistrés et déplacés d’un ordinateur à un autre. Cette unité de stockage facultative fonctionne comme un lecteur de disquette et est considérée comme un périphérique.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
   	<text><![CDATA[Une carte réseau permet les communications entre les ordinateurs. Cette carte n’étant pas indispensable au fonctionnement de l’ordinateur, elle est donc considérée comme un périphérique.]]></text>
</component>
   	
<component id="ID_txt15">
   	<text><![CDATA[Une imprimante convertit les données numériques stockées dans un ordinateur en page imprimée. Il existe de nombreux types d’imprimantes, qui peuvent fournir des sorties monochromes ou en couleurs. Les imprimantes sont considérées comme des périphériques.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17">
   	<text><![CDATA[Un modem externe permet d’établir des communications entre ordinateurs. Comme le modem n’est pas indispensable au fonctionnement de l’ordinateur, il est donc considéré comme un périphérique.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt18">
   	<text><![CDATA[Un scanner permet à des pages imprimées ou manuscrites, à des diagrammes et des images d’être convertis au format numérique puis stockés dans un ordinateur. Les scanners sont considérés comme des périphériques.]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle01">
<text><![CDATA[Unités de disque]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle03">
	<text><![CDATA[Souris]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle04">
<text><![CDATA[Unité de stockage Flash]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle05">
<text><![CDATA[Carte réseau]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle06">
<text><![CDATA[Imprimante]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle08">
<text><![CDATA[Modem]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle09">
	<text><![CDATA[Scanner]]></text>
</component>

</textcomponents>