<textcomponents>
<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[Cliquez sur les boutons de commande pour afficher les fonctions du réseau.]]></text>
</component>

<component id="ID_reset">
<text><![CDATA[<b>Réinitialiser</b>]]></text>
</component>

<component id="button1">
<text><![CDATA[<b>Wireshark</b>]]></text>
</component>

<component id="button2">
<text><![CDATA[<b>Créer des liaisons agrégées</b>]]></text>
</component>

<component id="button3">
<text><![CDATA[<b>Attribuer des adresses IP</b>]]></text>
</component>

<component id="button4">
<text><![CDATA[<b>Configurer le protocole EIGRP</b>]]></text>
</component>

<component id="button5">
<text><![CDATA[<b>Configurer des listes d’accès</b>]]></text>
</component>

<component id="button6">
<text><![CDATA[<b>Afficher la vidéo</b>]]></text>
</component>

<component id="button7">
<text><![CDATA[<b>Packet Tracer</b>]]></text>
</component>


<component id="routerIcon">
<text><![CDATA[<b>Sortie<BR>du routeur</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Wireshark est un analyseur de protocoles logiciels (analyseur de paquets) gratuit utilisé pour dépanner les réseaux, effectuer des analyses, développer des logiciels et des protocoles, et s’informer.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[Une agrégation est un canal de communication entre deux points. Il s’agit généralement de canaux à bande passante élevée entre des centres de commutation qui traitent de nombreux signaux vocaux et de données simultanés.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Technicien réseau]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[Routeur]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[Commutateur de réseau local virtuel]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[Caméra IP]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[VLAN 4]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[VLAN 2]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[VLAN 1]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
<text><![CDATA[VLAN 3]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
<text><![CDATA[Attribuer des adresses IP à tous les périphériques, conformément à la conception du réseau. Vérifier la configuration au moyen de la commande ping. La commande ping est un outil informatique de réseau utilisé pour tester l’accessibilité à un hôte donné sur un réseau IP. Elle fonctionne en envoyant des paquets de requête d’écho ICMP à l’hôte cible et en attendant une réponse. ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
<text><![CDATA[Le protocole Enhanced Interior Gateway Routing Protocol (EIGRP) est un protocole de routage propriétaire de Cisco. Il s’agit d’un protocole avancé de routage à vecteur de distance avec optimisation, pour réduire à la fois l’instabilité du routage subie après des modifications de topologie, l’utilisation de la bande passante et l'utilisation de la puissance de traitement du routeur.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
<text><![CDATA[Une liste de contrôle d’accès est une liste d’autorisations associée à un objet. Cette liste spécifie les personnes ou les éléments autorisés à accéder à l’objet et les opérations qu’ils sont autorisés à effectuer sur cet objet.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
<text><![CDATA[Afficher la vidéo sur un PC du réseau. Collecter des informations sur l’utilisation de la bande passante et la qualité du flux vidéo. Ajouter du trafic sur le réseau en utilisant un programme de simulation de trafic et observer la qualité de la vidéo.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
<text><![CDATA[Packet Tracer est un environnement de simulation autonome créé pour concevoir, configurer et dépanner des réseaux de niveau CCNA. Il est conçu pour enseigner aux participants qui débutent dans le domaine des réseaux le fonctionnement des périphériques d’un réseau et les raisons de ce fonctionnement. Un participant est en mesure d’observer le comportement des trames et paquets de données à mesure que ceux-ci traversent des routeurs, des commutateurs et d’autres périphériques.]]></text>
</component>

</textcomponents>