<textcomponents>
<component id="ID_Activity">
<text><![CDATA[<font size="14"><b>Exercice</b></font><br/><br/>Amelia a été embauchée comme analyste de support réseau pour un grand fournisseur de services Internet. Lors de son premier jour, elle se rend à la salle d’équipement du centre d’exploitation de réseaux.<br/><br/>Elle s’attend à y trouver certains périphériques qui prennent en charge les fonctions requises, qu’elle a commencé à répertorier.<br/><br/><b>Faites glisser le périphérique qui prend en charge la fonction requise.</b>]]></text>
</component>
<component id="id_header1">
<text><![CDATA[<b>Périphérique</b>]]></text> 
</component>
<component id="id_header2">
<text><![CDATA[<b>Fonction requise</b>]]></text> 
</component>
<component id="id_definition1">
<text><![CDATA[Les fournisseurs de services Internet gèrent très rapidement des volumes de trafic extrêmement importants. ]]></text> 
</component>
<component id="id_definition2">
<text><![CDATA[Les fournisseurs de services Internet doivent être fonctionnels en tout temps, puisque la panne d’un élément clé de leur matériel peut avoir des effets désastreux sur le trafic du réseau.]]></text> 
</component>
<component id="id_definition3">
<text><![CDATA[Le fournisseur de services Internet doit stocker et prendre en charge les nombreux services offerts à ses clients, tels le protocole DHCP, la messagerie et l’accès au Web. ]]></text> 
</component>
<component id="id_definition4">
<text><![CDATA[Les utilisateurs du fournisseur de services Internet ont recours à la technologie DSL. ]]></text> 
</component>
<component id="id_definition5">
<text><![CDATA[Les utilisateurs du fournisseur de services Internet se connectent à l’aide de modems câble.]]></text> 
</component>
<component id="ID_a_1">
<text><![CDATA[Périphériques à grande vitesse]]></text> 
</component>
<component id="ID_b_1">
<text><![CDATA[Matériel de sauvegarde]]></text> 
</component>
<component id="ID_c_1">
<text><![CDATA[Serveurs]]></text> 
</component>
<component id="ID_d_1">
<text><![CDATA[DSLAM]]></text> 
</component>
<component id="ID_e_1">
<text><![CDATA[CMTS]]></text> 
</component>
<component id="ID_correctText">
<text><![CDATA[Vous avez correctement identifié les fonctions requises des fournisseurs de services Internet.]]></text>
</component>
<component id="ID_titleCorrect">
<text><![CDATA[Correct]]></text>
</component>
<component id="ID_incorrectText">
<text><![CDATA[Incorrect, veuillez réessayer.]]></text>
</component>
<component id="ID_incorrectTitle">
<text><![CDATA[Incorrect]]></text>
</component>
<component id="ID_reset1">
<text><![CDATA[<B>Réinitialiser</B>]]></text> 
</component>
<component id="ID_check1">
<text><![CDATA[<B>Vérifier</B>]]></text> 
</component>
</textcomponents>