<textcomponents>

<component id="ID_instructions">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour obtenir des informations récapitulatives.</b>]]></text>
</component>

<component id="slide01">
<text><![CDATA[<b>Les ordinateurs sont utilisés partout dans le monde, dans toutes sortes d'environnements, et notamment : dans l'administration, le secteur médical, l'enseignement, la production, le secteur juridique et les loisirs.</b><br/><br/><ul><li>Des ordinateurs configurés à des fins particulières peuvent être intégrés à des appareils tels que les téléviseurs, les caisses enregistreuses, les systèmes audio, entre autres appareils électroniques.</li><br/><li>Pour pouvoir exécuter des fonctions, les ordinateurs nécessitent du matériel, un système d'exploitation et des applications.</li><br/><li>Une application réseau comporte deux composants. L'un s'exécute sur l'ordinateur local (le client), l'autre sur un ordinateur distant (le serveur).</li></ul>]]></text>
</component>


<!-- slide 1 graphic text -->
<component id="s1_ID_title">
<text><![CDATA[<b>Applications locales et réseau</b>]]></text>
</component>


<component id="s1_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Entreprise/Industrie</b>]]></text>
</component>


<component id="s1_ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Utilisation générale</b>]]></text></component>
<component id="s1_ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Traitement de texte</b>]]></text></component>
<component id="s1_ID_txt04"><text><![CDATA[<b>Feuille de calcul</b>]]></text></component>
<component id="s1_ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Comptabilité</b>]]></text></component>
<component id="s1_ID_txt06"><text><![CDATA[<b>Secteur médical</b>]]></text></component>

<component id="s1_ID_txt07"><text><![CDATA[<b>Enseignement</b>]]></text></component>

<component id="s1_ID_txt08"><text><![CDATA[<b>CAO</b>]]></text></component>







<component id="slide02">
<text><![CDATA[<b>Il existe de nombreux types d'ordinateurs différents.</b><br/>
<ul><li>Les serveurs proposent des services à de nombreux utilisateurs finaux. Le matériel serveur est optimisé afin de fournir des réponses rapides à différentes requêtes réseau.</li><br/><li>Les stations de travail sont des périphériques puissants, conçus pour exécuter les applications spécialisées fournies sur le lieu de travail.</li><br/><li>Les ordinateurs de bureau sont des périphériques fixes, configurés pour le domicile ou l'entreprise afin de prendre en charge des applications telles que le traitement de texte, la feuille de calcul, la messagerie électronique et des jeux.</li><br/><li>Les ordinateurs portables sont comparables aux ordinateurs de bureau, mais prévus pour être petits, légers, avec une souris, un écran et un clavier intégrés.</li><br/><li>Les périphériques portables se déclinent en diverses tailles, puissances et capacités graphiques et sont parfois multifonctions. Parmi eux, on trouve :</li><br/><li><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='20'>Des ordinateurs portables</li><li>Des Tablet PC ou Pocket PC</li><li>Des assistants numériques personnels (PDA)</li><li>Des périphériques de jeux</li><li>Des téléphones portables</li></TEXTFORMAT></ul>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Ordinateur central</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Serveur</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Station de travail</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Ordinateur de bureau</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Ordinateur portable</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Appareil portable</b>]]></text>
</component>
<component id="s2_ID_title">
<text><![CDATA[<b>Types d'ordinateurs</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Placez votre pointeur sur chacune des icônes pour visualiser le périphérique.</b>]]></text>
</component>




<component id="slide03">
<text><![CDATA[<b>Les ordinateurs utilisent des chiffres binaires pour représenter et interpréter lettres, nombres et caractères spéciaux. Aujourd'hui, les données informatiques, ainsi que les graphiques, les photos, la voix, la vidéo et la musique sont représentés par des configurations de bits.</b><br/><br/><ul><li>Les bits sont regroupés en octets. Chaque octet contient huit bits.</li><br/><li>Les octets servent à mesurer la capacité de stockage d'un disque et d'une mémoire RAM. On exprime généralement les octets en : kilo-octets (Ko), méga-octets (Mo), gigaoctets (Go) et téraoctets (To).</li><br/><li>Pour mesurer les vitesses d'accès, on utilise le bit par seconde. Les vitesses d'accès à Internet se mesurent en kb/s (kilobits par seconde), Mb/s (mégabits par seconde) ou Gb/s (gigabits par seconde).</li><br/><li>Le méga-octet par seconde (Mo/s) permet de mesurer les vitesses de transfert du disque dur.</li><br/><li>Le pixel est l'unité de mesure de la résolution des graphiques et d'images. Pour les appareils photo numériques, la résolution se mesure en mégapixels.</li><br/><li>Les hertz sont utilisés pour mesurer la vitesse d'un processeur informatique, des transmissions sans fil et des radiofréquences.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s3_ID_title">
<text><![CDATA[<b>Mesure des capacités de stockage</b>]]></text>
</component>






<component id="slide04">
<text><![CDATA[<b>Les données se déplacent entre des composants système du bus situé sur la carte mère de l'ordinateur. Les composants principaux d'un système sont les suivants :</b><br/><br/><ul><li>Une UC se caractérise par la vitesse de son processeur et le débit du bus. L'UC traite la totalité des données, logiciels et applications de la machine.</li><br/><li>La mémoire RAM permet de stocker des programmes et des données pendant qu'ils sont traités par le processeur.</li><br/><li>Les fonctions d'adaptateur contiennent les cartes son et vidéo, les cartes réseau, les modems, ainsi que les cartes d'interface et contrôleur.</li><br/><li>Les disques durs (stockage magnétique) sont les principaux supports de stockage des serveurs, des ordinateurs de bureau et des portables.</li></ul> 
<b>D'autres appareils fournissent des fonctionnalités, comme suit :</b><br/><br/><ul><li>Les périphériques sont des appareils externes de différentes natures : d'entrée, de sortie, de stockage ou de réseau.</li><br/><li>Les parasurtenseurs et les systèmes d'alimentation sans coupure (UPS) protègent le système informatique des fluctuations de l'alimentation électrique.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s4_ID_title">
<text><![CDATA[<b>Système informatique</b>]]></text>
</component>



<component id="slide05">
<text><![CDATA[<b>Les ordinateurs sont des assemblages complexes de composants et de périphériques. Il arrive qu'un de ces composants tombe en panne ou doive être mis à niveau, ce qui nécessite d'ouvrir l'ordinateur et de travailler à l'intérieur du boîtier. Il est très important de respecter les procédures de sécurité et d'installation pendant les opérations de maintenance sur un ordinateur.</b>]]></text>
</component>

<component id="s5_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Sécurité et méthodes recommandées</b>]]></text>
</component>



</textcomponents>