<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>Obtenir une certification Cisco</b>]]></text>
</component>
   
<component id="ID_page1">
         <text><![CDATA[Page 1 sur 2]]></text>
</component>
<component id="ID_page2">
         <text><![CDATA[Page 2 sur 2]]></text>
</component>
   

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[Ce cours CCNA Discovery est la première étape dans la formation qui vous permettra de devenir un professionnel des réseaux. Avec les connaissances et les compétences que vous avez acquises en suivant ce cours, vous pouvez commencer votre carrière dans le domaine du support de réseaux domestiques et de petites entreprises. Demandez à votre formateur si votre établissement participe à un programme de volontariat ou d’internat dans le domaine des réseaux. Il vous permettra d’acquérir une expérience précieuse.<br><br>En obtenant une certification reconnue dans le secteur, vous pourrez valider vos connaissances en matière de réseaux auprès de vos employeurs. La suite des cours Discovery offerts via le programme Networking Academy vous prépare à l’examen Cisco Certified Network Associate (CCNA).]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[La suite CCNA Discovery comprend ce cours, ainsi que les trois prochains cours de la série : 
<br/><li><b>Travailler dans une PME ou chez un fournisseur de services Internet</b>. Préparez-vous à la première série d’examens de certification Cisco Certified Network Associate tout en acquérant les compétences requises pour travailler chez un FAI ou dans une PME en tant que technicien du support technique ou support sur site.</li><br/><li><b>Présentation du routage et de la commutation au sein d’une entreprise</b>. Apprenez comment les réseaux d’entreprise permettent le bon fonctionnement des applications essentielles dans l’entreprise. Affinez et améliorez vos compétences en matière de réseau tout en vous préparant à la certification Cisco CCNA.</li><br/><li><b>Conception et prise en charge des réseaux informatiques</b>. Découvrez les concepts qui permettent de concevoir un réseau fiable. Ces connaissances vous préparent à des postes de prévente de base chez des fournisseurs de réseaux et donnent aux participants les notions élémentaires dont ils ont besoin pour démarrer leur propre petite entreprise de support de réseaux.</li>]]></text>
</component>


</textcomponents>


