<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>Message aux participants</b>]]></text>
</component>
   
<component id="ID_page1">
         <text><![CDATA[Page 1 sur 7]]></text>
</component>
<component id="ID_page2">
         <text><![CDATA[Page 2 sur 7]]></text>
</component>
<component id="ID_page3">
         <text><![CDATA[Page 3 sur 7]]></text>
</component>
<component id="ID_page4">
         <text><![CDATA[Page 4 sur 7]]></text>
</component>
<component id="ID_page5">
         <text><![CDATA[Page 5 sur 7]]></text>
</component>
<component id="ID_page6">
         <text><![CDATA[Page 6 sur 7]]></text>
</component>
<component id="ID_page7">
         <text><![CDATA[Page 7 sur 7]]></text>
</component>
   

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[<font face="Arial"><b>Bienvenue</b><br/>Bienvenue dans le cours CCNA Discovery, Réseaux domestiques et pour petites entreprises. L’objectif de ce cours est de vous présenter les concepts et les technologies de réseau élémentaires. Ce cours propose une présentation pratique au réseau et à Internet, à l’aide d’outils et de matériel très répandus, à domicile ou dans l’environnement d’une petite entreprise. Ces supports de cours en ligne vous assisteront dans le développement des compétences nécessaires à la planification et à la mise en oeuvre de petits réseaux via une gamme d’applications. Ce cours vous permet d’acquérir les compétences nécessaires à l’obtention d’un travail d’installateur de réseau de base à domicile. Il vous permet également de vous familiariser avec certaines compétences nécessaires à l’obtention d’un poste de technicien réseau, de technicien informatique, d’installateur du câble ou de technicien de centre d’assistance.<font>]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[<font face="Arial"><b>Plus que de simples informations</b><br/>Cet environnement d’apprentissage informatisé occupe une place importante dans l’ensemble de la formation, tant pour les participants que pour les formateurs du programme Networking Academies. Ces supports de cours en ligne sont destinés à être utilisés avec plusieurs autres outils et exercices de formation, notamment : <br/><br/><ul><li>la présentation en classe, la discussion et la mise en pratique avec votre formateur ;</li><li>les travaux pratiques avec un équipement réseau pendant le cours de la Networking Academy ;</li><li>l’évaluation et le carnet de notes en ligne ;</li><li>l’outil de simulation Packet Tracer 4.1 ;</li><li>un logiciel supplémentaire pour les exercices en classe.</li></ul></font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
         <text><![CDATA[<font face="Arial"><b>Une communauté mondiale</b><br/>Lorsque vous participez à la Networking Academy, vous rejoignez une communauté mondiale unie par des objectifs et des technologies similaires. Des établissements présents dans plus de 160 pays participent au programme. Vous trouverez une carte réseau interactive de la communauté internationale Cisco Networking Academy à l’adresse <a href="javascript:openExternal('http://www.academynetspace.com');"><font color="#0000FF">http://www.academynetspace.com</font></a>.<br/><br/>Les supports de ce cours abordent une variété de technologies facilitant le travail, la vie, les jeux et l’apprentissage grâce à la communication vocale et la vidéocommunication, entre autres. Nous avons travaillé avec des formateurs du monde entier pour créer ces supports. Il est important de collaborer avec votre formateur et vos collègues participants pour adapter ce support de cours à votre situation locale.<br/><br/><b>Garder le contact</b><br />Ces supports didactiques en ligne, ainsi que le reste des outils de ce cours, sont partie intégrante de la Cisco Networking Academy. Le portail de ce programme se situe à l’adresse <a href="javascript:openExternal('http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html');"><font color="#0000FF">http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html</font></a>. Dans ce portail, vous pouvez accéder à des outils, des mises à jour d’informations et d’autres liens pertinents, y compris le serveur d’évaluation et le carnet de notes du participant.</font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
         <text><![CDATA[<font face="Arial"><b>Mind Wide Open™</b><br/>Un objectif important de la formation consiste à favoriser le développement des participants en élargissant leurs connaissances et leurs compétences. Néanmoins, il est important de se rendre compte que les contenus pédagogiques et le formateur peuvent uniquement <i>aider</i> au changement. Il faut que <i>vous</i> vous impliquiez personnellement pour acquérir de nouvelles compétences. Vous trouverez ci-dessous quelques suggestions pour vous aider dans votre apprentissage :<br/><br/>1.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Prenez des notes.</b> Les professionnels du domaine des réseaux tiennent souvent un journal technique dans lequel ils notent les choses qu’ils observent et apprennent. La prise de note peut contribuer dans une large mesure à améliorer vos connaissances dans le temps.</textformat><br/><br/>2.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Pensez-y.</b> Le cours vous fournit des informations pour modifier vos connaissances et vos compétences. Au fur et à mesure du cours, demandez-vous ce qui est logique et ce qui ne l’est pas. Arrêtez le cours, puis posez des questions lorsque tout n’est pas clair. Approfondissez les sujets qui vous intéressent. Si vous ne comprenez pas la finalité d’un enseignement, posez la question à votre formateur ou à un ami. Réfléchissez à la manière dont s’agencent les différentes parties du cours.</textformat></font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
         <text><![CDATA[<font face="Arial">3.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Exercez-vous.</b> L’apprentissage de nouvelles compétences nécessite de la pratique. Nous pensons qu’il s’agit d’un aspect de l’enseignement en ligne si important que nous lui avons attribué un nom spécial. Nous l’appelons le e-Doing. Il est indispensable que vous réalisiez tous les exercices des supports didactiques en ligne, ainsi que les travaux pratiques et les exercices de Packet Tracer.</textformat><br/><br/>4.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Entraînez-vous encore.</b> Vous est-il déjà arrivé de penser que vous saviez faire quelque chose et de vous rendre compte que vous en étiez incapable au moment d’un examen ou au travail ? Comme dans d’autres domaines, par exemple le sport, le jeu ou une langue, l’apprentissage d’une compétence professionnelle nécessite de la patience et beaucoup de pratique pour acquérir une réelle maîtrise. Les supports didactiques en ligne de ce cours permettent la pratique répétée de nombreuses compétences. Profitez-en au maximum. Travaillez avec votre formateur pour créer davantage d’occasions de vous exercer en utilisant Packet Tracer et les autres outils.</textformat></font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
         <text><![CDATA[<font face="Arial">5.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Transmettez vos connaissances.</b> Enseigner une matière à un ami ou à un collègue est souvent un bon moyen d’améliorer vos propres connaissances. Pour enseigner correctement, vous devez approfondir des détails que vous n’avez fait qu’effleurer au cours de votre première lecture. Les conversations avec d’autres participants, des collègues ou le formateur sur le contenu pédagogique de votre cours peuvent contribuer à mieux asseoir votre connaissance des concepts de réseau.</textformat><br/><br/>6.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Faites des modifications au fur et à mesure.</b> Le cours est conçu pour obtenir des réponses ou des commentaires grâce à des exercices et des questionnaires interactifs, le système d’évaluation en ligne et les échanges avec votre formateur. Vous pouvez utiliser ces commentaires pour mieux appréhender vos points forts et vos points faibles. Si un des domaines vous pose problème, étudiez-le, puis faites davantage d’exercices dans ce domaine. Recherchez les commentaires de votre formateur et des autres participants.</textformat></font>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
         <text><![CDATA[<font face="Arial"><b>Exploration du monde des réseaux</b><br/>Cette version du cours contient un outil pédagogique spécial nommé Packet Tracer 4.1. Packet Tracer prend en charge une vaste gamme de simulations physiques et logiques et fournit des outils de visualisation pour vous permettre de comprendre le fonctionnement interne d’un réseau.<br/><br/>Les exercices Packet Tracer fournis avec ce cours consistent en des simulations, des jeux, des exercices et des défis en réseau qui constituent autant d’expériences d’apprentissage. <br/><br/><b>Création de vos propres mondes</b><br/>Vous pouvez aussi utiliser Packet Tracer pour créer vos propres expériences et scénarios réseau. Nous espérons qu’à plus long terme, vous envisagerez d’utiliser Packet Tracer non seulement pour effectuer les exercices qui vous sont proposés, mais aussi pour créer, explorer et mener vos propres expérimentations.<br/><br/>Les exercices Packet Tracer s’effectuent sur des ordinateurs dotés des systèmes d’exploitation Windows®, à condition que Packet Tracer soit installé. Cette intégration fonctionne également sur d’autres systèmes d’exploitation qui exécutent une émulation Windows.</font>]]></text>
</component>


</textcomponents>


