<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b><br/>Message aux participants]]></text>
</component>

<component id="ID_tourTitle">
         <text><![CDATA[<b>Généralités sur l’interface utilisateur CCNA Discovery et CCNA Exploration</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtIntro1">
         <text><![CDATA[<b>L’objectif de cette visite guidée est de :</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtIntro2">
         <text><![CDATA[<ul><li>Donner une vue d’ensemble de la nouvelle interface graphique</li><li>Présenter certaines fonctions nouvelles</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
         <text><![CDATA[Les noms du cours et du cursus sont indiqués dans la partie supérieure droite de la fenêtre.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
         <text><![CDATA[La partie supérieure gauche indique votre position dans le cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07a">
         <text><![CDATA[Chapitre]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07b">
         <text><![CDATA[Section]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07c">
         <text><![CDATA[Rubrique]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07d">
         <text><![CDATA[Les pages d’une rubrique sont numérotées, mais elles ne sont pas titrées. Le cercle vert indique la page actuelle.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
         <text><![CDATA[La zone inférieure droite permet la navigation.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
         <text><![CDATA[La zone de position détaillée regroupe toutes les informations de position fournies en haut de l’écran au format <br/>« chapitre.section.rubrique.page ».<br/><br/>Vous pouvez saisir une position dans cette zone pour accéder directement à l’emplacement voulu.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
         <text><![CDATA[Cliquez ensuite sur l’icône de saut pour accéder directement à la page indiquée.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
         <text><![CDATA[La barre de navigation/d’état de la section se compose de segments représentant chaque section du chapitre. Votre position actuelle au sein du chapitre est affichée en vert. Si vous placez le curseur sur une section, le titre de cette section s’affiche.<br/><br/>Vous pouvez cliquer sur n’importe quelle section du chapitre pour y accéder directement.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
         <text><![CDATA[Les sections de présentation et de résumé sont indiquées en jaune. La section affichée en bleu foncé à la fin du chapitre est constituée d’un questionnaire.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
         <text><![CDATA[Les boutons Précédent et Suivant permettent respectivement de revenir à la page précédente et de passer à la page suivante.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
         <text><![CDATA[La partie inférieure gauche de l’interface donne accès aux fonctions d’index du cours et de recherche, ainsi qu’au glossaire et aux outils.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
         <text><![CDATA[Le bouton de langue vous permet de basculer immédiatement vers une autre langue, si celle-ci est disponible. La version en langue anglaise est la première qui s’affiche.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt16">
         <text><![CDATA[Si une page comporte du texte, celui-ci s’affiche sur la partie gauche.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17">
         <text><![CDATA[Une barre de défilement apparaît si la page contient du texte non visible à l’écran.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt18">
         <text><![CDATA[Lorsque vous placez le pointeur de la souris sur les illustrations interactives, des informations complémentaires sont affichées.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt19">
         <text><![CDATA[L’outil Conseil permet d’afficher une fenêtre indépendante contenant des astuces utiles.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt20">
         <text><![CDATA[L’icône Plus d'info ouvre une fenêtre contextuelle qui fournit davantage d’informations sur le sujet traité.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt21">
         <text><![CDATA[Le bouton Index du cours permet d’ouvrir une fenêtre d’index à partir de laquelle vous pouvez accéder à n’importe quelle section du cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt22">
         <text><![CDATA[Les onglets affichés dans la partie supérieure droite de l’écran permettent de naviguer dans l’ensemble du sommaire du cours, ou d’afficher uniquement les pages proposant des travaux pratiques ou des exercices.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt23">
         <text><![CDATA[Le bouton Glossaire permet d’afficher une fenêtre contenant un glossaire des termes utilisés dans ce cours, accompagnés de leur définition.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt24">
         <text><![CDATA[Le glossaire est trié par ordre alphabétique, et les lettres de l’alphabet affichées sous la forme d’un lien dans la partie supérieure de la fenêtre permettent d’accéder aux termes commençant par ces lettres.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt25">
         <text><![CDATA[Le terme apparaît à gauche et sa définition, à droite.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt26">
         <text><![CDATA[Le bouton Rechercher permet d’ouvrir une fenêtre de recherche.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt27">
         <text><![CDATA[Pour effectuer une recherche, tapez un terme dans le champ de recherche en haut de l’écran et cliquez sur le bouton Rechercher.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt28">
         <text><![CDATA[Le bouton Outils globaux permet d’accéder à une fenêtre contenant des liens vers les outils du cours les plus couramment utilisés.]]></text>
</component>


<component id="ID_interface2_txt1">
         <text><![CDATA[3 Connexion au réseau]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt2">
         <text><![CDATA[3.1 Réseaux et avantages]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt3">
         <text><![CDATA[3.1.1 Qu’est-ce qu’un réseau ?]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt4">
         <text><![CDATA[Español]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt5">
         <text><![CDATA[CCNA Discovery<br>Réseaux domestiques et pour petites entreprises v4.0]]></text>
</component>


<component id="ID_interfaceTXT_txt1">
         <text><![CDATA[3 Connexion au réseau]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt2">
         <text><![CDATA[3.1 Réseaux et avantages]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt3">
         <text><![CDATA[3.1.1 Qu’est-ce qu’un réseau ?]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt5">
         <text><![CDATA[CCNA Discovery<br>Réseaux domestiques et pour petites entreprises v4.0]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt6">
         <text><![CDATA[<b>Détails sur les fonctions de détermination du chemin et de commutation</b><br/><br/>Pouvez-vous décrire en détail ce que devient un paquet au niveau des couches 2 et 3 lorsqu’il circule de la source à la destination ? Si vous ne le savez pas, utilisez l’animation et suivez la discussion jusqu’à ce que vous soyez capables de décrire vous-même le processus. <br/><br/><b>Cliquez sur Lire pour afficher l’animation.</b><br/><br/><b>Étape 1 : le PC1 doit envoyer un paquet au PC2</b><br/><br/>Le PC1 encapsule le paquet IP dans une trame Ethernet avec l’adresse MAC de destination de l’interface FastEthernet 0/0 de R1.<br/><br/>Comment le PC1 sait-il qu’il doit transférer le paquet à R1 et non directement au PC2 ? Le PC1 a déterminé que l’adresse IP source et l’adresse IP de destination ne se trouvent pas sur le même réseau. <br/><br/>Le PC1 connaît le réseau auquel il appartient après avoir effectué une opération <b>ET</b> sur son adresse IP et son masque de sous-réseau, ce qui lui fournit son adresse réseau. Le PC1 renouvelle cette opération <b>ET</b> en utilisant son masque de sous-réseau et l’adresse IP de destination du paquet. Si l’adresse qui en résulte est la même que celle de son réseau, le PC1 en déduit que l’adresse IP de destination se trouve sur son réseau et qu’il n’a pas besoin de transférer le paquet à la passerelle par défaut, c’est-à-dire le routeur. si l’opération <b>ET</b> résulte en une adresse réseau différente, le PC1 en déduit que l’adresse IP de destination n’est pas sur son propre réseau et qu’il doit transférer ce paquet à la passerelle par défaut, le routeur.<br/><br/><b>Remarque :</b> si une opération <b>ET</b> effectuée avec l’adresse IP de destination du paquet et le masque de sous-réseau du PC1 donne une adresse réseau différente de celle du PC1, cette adresse n’est pas forcément celle du réseau distant en question. Le PC1 sait seulement que si l’adresse IP de destination se trouve sur son propre réseau, les masques et les adresses réseau sont les mêmes. Le masque du réseau distant peut être différent. Si l’adresse IP de destination est une adresse réseau différente, le PC1 ne connaît pas l’adresse réelle du réseau distant ; il sait seulement que l’adresse de destination ne se trouve pas sur son propre réseau.<br/><br/>Comment le PC1 détermine-t-il l’adresse MAC de la passerelle par défaut, le routeur R1 ? Le PC1 recherche dans son tableau ARP l’adresse IP de la passerelle par défaut et l’adresse MAC qui lui est associée.<br/><br/>Que se passe-t-il si cette entrée n’existe pas dans le tableau ARP ? Le PC1 envoie une requête ARP, puis le routeur R1 renvoie une réponse ARP.<br/><br/><b>Étape 2 : le routeur R1 reçoit la trame Ethernet</b><br/><br/>1. Le routeur R1 examine l’adresse MAC de destination, qui correspond à l’adresse MAC de l’interface de réception, FastEthernet 0/0. R1 copie alors la trame dans sa mémoire tampon.<br/><br/>2. R1 voit que le type d’Ethernet est 0x800, ce qui signifie que la trame Ethernet contient un paquet IP dans sa partie données. <br/><br/>3. R1 décapsule la trame Ethernet.<br/><br/>4. Comme l’adresse IP de destination du paquet ne correspond à aucun réseau directement connecté à R1, le routeur consulte sa table de routage pour acheminer ce paquet. R1 recherche dans sa table de routage une adresse réseau et un masque de sous-réseau comportant l’adresse IP de destination de ce paquet en tant qu’adresse d’hôte sur ce réseau. Dans cet exemple, la table de routage a une route pour le réseau 192.168.4.0/24. L’adresse IP de destination du paquet est 192.168.4.10, qui correspond à une adresse IP d’hôte sur ce réseau.<br/><br/>La route de R1 menant au réseau 192.168.4.0/24 porte l’adresse IP du tronçon suivant 192.168.2.2 et l’interface de sortie FastEthernet 0/1. Cela signifie que le paquet IP est encapsulé dans une nouvelle trame Ethernet avec l’adresse MAC de destination de l’adresse IP du routeur du tronçon suivant. Comme l’interface de sortie se trouve sur un réseau Ethernet, R1 doit convertir l’adresse IP du tronçon suivant en une adresse MAC de destination.<br/><br/>5. R1 recherche l’adresse IP du tronçon suivant de 192.168.2.2 dans son cache ARP pour son interface FastEthernet 0/1. Si l’entrée ne se trouve pas dans le cache ARP, R1 envoie une requête ARP à son interface FastEthernet 0/1. R2 renvoie une réponse ARP. R1 met ensuite à jour le cache ARP avec une entrée pour 192.168.2.2 et l’adresse MAC associée.<br/><br/>6. Le paquet IP est maintenant encapsulé dans une nouvelle trame Ethernet et transféré à l’interface FastEthernet 0/1 de R1.]]></text>
</component>

	<component id="play">
		<text><![CDATA[Lire]]></text>
	</component>
    <component id="pause">
		<text><![CDATA[Pause]]></text>
	</component>
    <component id="rewind">
		<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
	</component>
	<component id="forward">
		<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
	</component>
    <component id="mute">
		<text><![CDATA[Muet]]></text>
	</component>
    <component id="unmute">
		<text><![CDATA[Désactiver Muet]]></text>
	</component>
    <component id="previous">
		<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
	</component>
    <component id="next">
		<text><![CDATA[Fin]]></text>
	</component>
<component id="transcript">
		<text><![CDATA[Texte]]></text>
	</component>
	
</textcomponents>


