<textcomponents>
<component id="ID_title1">
<text><![CDATA[<b>Mise sous tension d’un routeur à services intégrés Cisco</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_title2">
<text><![CDATA[<b>Étape 1 - Vérification des composants</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_title3">
<text><![CDATA[<b>Étape 2 - Branchement des câbles au commutateur</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_title4">
<text><![CDATA[<b>Étape 3 - Mise sous tension du commutateur</b>]]></text>
</component>


<component id="Step_1">
<text><![CDATA[Étape 1]]></text>
</component>

<component id="Step_2">
<text><![CDATA[Étape 2]]></text> 
</component>

<component id="Step_3">
<text><![CDATA[Étape 3]]></text> 
</component>

<component id="Step_4">
<text><![CDATA[Étape 4]]></text> 
</component>

<component id="Step_5">
<text><![CDATA[Étape 5]]></text> 
</component>

<component id="Step_6">
<text><![CDATA[Étape 6]]></text> 
</component>

<component id="TableTitle1">
<text><![CDATA[<b>Étape 1 : montage et mise à la terre du châssis du périphérique de façon sécurisée</b>]]></text>
</component>

<component id="myTable1">
<text><![CDATA[<b>Les routeurs et les routeurs à services intégrés de Cisco peuvent être fixés à un mur, placés sur une étagère ou un bureau, ou installés dans une armoire.</b>]]></text>
</component>

<component id="TableTitle2">
<text><![CDATA[<b>Étape 2 : insertion de la mémoire Compact Flash externe</b>]]></text>
</component>

<component id="myTable2">
<text><![CDATA[<b>Introduisez la carte de mémoire Compact Flash externe dans son logement. Assurez-vous qu’elle est bien enfoncée et vérifiez que le bouton d’éjection est en positionnement correct. Le bouton d’éjection se trouve habituellement à gauche du logement.</b>]]></text>
</component>

<component id="TableTitle3">
<text><![CDATA[<b>Étape 3 : connexion du câble d’alimentation</b>]]></text>
</component>

<component id="myTable3">
<text><![CDATA[<b>Connectez le câble d’alimentation au périphérique, puis à une source d’alimentation fiable. Les routeurs et les périphériques réseau se connectent généralement à un système d’alimentation sans coupure équipé d’une batterie. Ceci permet d’éviter que le périphérique s’arrête en cas de panne de courant inopinée.</b>]]></text>
</component>

<component id="TableTitle4">
<text><![CDATA[<b>Étape 4 : configuration du logiciel d’émulation de terminal et connexion de l’ordinateur au port de console</b>]]></text>
</component>

<component id="myTable4">
<text><![CDATA[<b>Sur un ordinateur, configurez les paramètres du logiciel d’émulation de terminal nécessaires pour communiquer avec un routeur Cisco. Connectez l’ordinateur qui exécute le programme d’émulation au port de console du routeur à services intégrés à l’aide du câble console fourni avec le périphérique.</b>]]></text>
</component>

<component id="TableTitle5">
<text><![CDATA[<b>Étape 5 : mise sous tension du routeur</b>]]></text>
</component>

<component id="myTable5">
<text><![CDATA[<b>Allumez le routeur à services intégrés à l’aide de l’interrupteur d’alimentation situé à l’arrière du périphérique.</b>]]></text>
</component>

<component id="TableTitle6">
<text><![CDATA[<b>Étape 6 : examen des messages de démarrage</b>]]></text>
</component>

<component id="myTable6">
<text><![CDATA[<b>Examinez les messages de démarrage qui s’affichent dans la fenêtre du programme d’émulation de terminal. Ces messages sont générés par le système d’exploitation du routeur.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
<text><![CDATA[<b></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
<text><![CDATA[<b></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur chaque étape pour obtenir plus d’informations.</b>]]></text>
</component>


</textcomponents>


