<textcomponents>
<component id="titletxt1">
<text><![CDATA[Tablet PC]]></text>
</component>
<component id="txt1">
<text><![CDATA[Un Tablet PC est ordinairement un appareil sans fil muni d'un écran tactile à cristaux liquides qui permet à son utilisateur d'écrire à l'aide d'un stylet. Les notes ou le texte manuscrit peuvent être numérisés grâce à un logiciel de reconnaissance d'écriture manuscrite intégré. Les Tablet PC peuvent avoir une puissance et une fonctionnalité comparables à celles des ordinateurs de bureau ou des ordinateurs portables. Certains d'entre eux sont équipés d'un écran convertible qui lui permet de fonctionner comme un portable, ou l'écran peut pivoter et se rabattre sur le clavier intégré. Les Tablet PC exécutent un système d'exploitation spécial, par exemple Windows XP Tablet Edition de Microsoft.]]></text>
</component>
<component id="txt2">
<text><![CDATA[Un Pocket PC est une version simplifiée d'un ordinateur portable, avec un processeur moins puissant et moins de mémoire RAM, mais sans disque dur. La plupart des Pocket PC sont munis d'un petit clavier de type QWERTY et d'un écran couleur avec une résolution plutôt performante. Pour stocker des documents et des photos, ils se servent de cartes mémoire. Ils exécutent un système d'exploitation spécial, par exemple Microsoft Mobile. Ils sont généralement de la même taille qu'une barre chocolatée et pèsent moins de 200 g. Ils peuvent être dotés de fonctions comme : des mini-applications (visionneuse PowerPoint et Mobile Excel), un téléphone portable, un réseau sans fil, une mémoire permanente, une carte mémoire, un écran tactile, un appareil photo numérique mégapixel, un caméscope, un enregistreur vocal et des fonctions Internet haut débit. ]]></text>
</component>
<component id="titletxt2">
<text><![CDATA[Pocket PC ]]></text>
</component>
<component id="txt3">
<text><![CDATA[Les assistants numériques personnels sont également connus sous les noms de PC de poche et d'ordinateur de poche. Ce sont de termes génériques qui sont souvent attribués à tous les appareils portables de petite taille qui permettent le stockage des informations personnelles telles que les agendas ou les contacts. Ils utilisent principalement la technologie de l'écran tactile, bien que certains soient équipés de petits claviers. La distinction entre ces appareils et les Pocket PC devient floue. Les assistants numériques personnels sont de plus en plus souvent combinés à des téléphones portables et dotés de fonctionnalités similaires à celles des PC. Certains utilisent Microsoft Windows CE, d'autres, des systèmes d'exploitation propriétaires tels que Palm OS ou Blackberry OS.  ]]></text>
</component>
<component id="titletxt3">
<text><![CDATA[Assistant numérique personnel ]]></text>
</component>
<component id="txt4">
<text><![CDATA[Les périphériques de jeux portables sont de petits ordinateurs dédiés aux jeux informatiques. Ils disposent d'une bonne qualité d'affichage et sont de plus en plus puissants. Certains ont des fonctionnalités sans fil permettant de jouer à plusieurs personnes. Quelques exemples : PSP (Sony PlayStation Portable) et Nintendo DS (double écran). Les périphériques de jeux exécutent des systèmes d'exploitation propriétaires, et les jeux sont spécialement écrits pour lesdits systèmes d'exploitation et périphériques. ]]></text>
</component>
<component id="titletxt4">
<text><![CDATA[Périphérique de jeu]]></text>
</component>
<component id="txt5">
<text><![CDATA[Les téléphones portables sont maintenant utilisés partout, et dans certaines zones, ils remplacent même les téléphones traditionnels. Bien qu'ils deviennent de plus en plus sophistiqués, ils sont dépourvus de clavier et d'un écran suffisamment grand pour un affichage graphique de bonne qualité. Les derniers téléphones portables sont dotés des fonctions plus évoluées, des assistants numériques personnels et des Pocket PC, notamment : agenda, coordonnées de contact, carte mémoire, appareil photo numérique, caméscope, lecteur MP3, jeux, fonctionnalités de réseau sans fil et accès à Internet. ]]></text>
</component>
<component id="titletxt5">
<text><![CDATA[Téléphone portable]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
	<text><![CDATA[<b>Placez votre curseur sur chacun des appareils portables pour en obtenir une description.</b>]]></text>
</component>


</textcomponents>