<textcomponents>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Cliquez sur chaque section de la table des matières proposée pour étudier ce qu’elle contient.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[Plus d’info]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Table des matières]]></text>
</component>

<component id="ID_title1">
<text><![CDATA[<b>Résumé de gestion</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_box1">
<text><![CDATA[Explique, d’une façon globale, les objectifs du projet et son étendue. Cette section montre que le fournisseur du réseau comprend l’ampleur du projet et le rôle du réseau pour atteindre les objectifs commerciaux. Ce résumé a pour but de convaincre les décideurs des avantages commerciaux de la conception. Cette section compte généralement une ou deux pages.]]></text>
</component>

<component id="ID_title2">
<text><![CDATA[<b>Exigences en matière de réseau</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_box2">
<text><![CDATA[Reprend les objectifs commerciaux et les exigences en matière de réseau, notamment les utilisateurs et les applications à prendre en charge. Cette section classe souvent les objectifs commerciaux par ordre de priorité, les objectifs essentiels étant signalés. Elle inclut les topologies, les protocoles, le matériel, le logiciel et la formation nécessaires pour atteindre les objectifs commerciaux.]]></text>
</component>

<component id="ID_title3">
<text><![CDATA[<b>Environnement actuel du réseau</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_box3">
<text><![CDATA[Documente l’état du réseau existant. Cette section comporte des schémas physiques et logiques, ainsi que le schéma d’adressage IP. Elle résume les caractéristiques du réseau existant, y compris ses points forts et ses points faibles. Elle documente également la communauté d’utilisateurs et les applications actuellement utilisées, sur la base de la définition des caractéristiques du réseau.]]></text>
</component>

<component id="ID_title4">
<text><![CDATA[<b>Conception physique proposée</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_box4">
<text><![CDATA[Décrit la disposition physique de la conception proposée et documente les compromis entre les objectifs commerciaux et les spécifications techniques. Cette section décrit les caractéristiques et les utilisations recommandées des technologies et des périphériques proposés pour la conception du nouveau réseau. Le nouveau service de réseau étendu et le nouvel équipement réseau sont documentés dans cette section. La section inclut également les schémas de réseau proposés.]]></text>
</component>

<component id="ID_title5">
<text><![CDATA[<b>Conception logique proposée</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_box5">
<text><![CDATA[Décrit la topologie logique du réseau proposé. Cette section documente toutes les conventions proposées d’adressage et d’attribution de noms. Elle décrit les protocoles de routage et de commutation recommandés pour le réseau prévu. Elle comporte une section sur les produits et les mécanismes de sécurité recommandés pour prendre en charge la stratégie de sécurité de l’entreprise. Elle peut également contenir des informations sur les procédures et les applications de gestion du réseau recommandées.]]></text>
</component>

<component id="ID_title6">
<text><![CDATA[<b>Plan d’implémentation</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_box6">
<text><![CDATA[Fournit une liste détaillée des tâches à effectuer pour installer et implémenter le nouveau réseau.  Ce plan comporte les tâches, les étapes, les durées requises et les calendriers proposés.]]></text>
</component>

<component id="ID_title7">
<text><![CDATA[<b>Évaluation des coûts</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_box8">
<text><![CDATA[Fournit une proposition financière pour l’équipement, le logiciel, l’installation et l’assistance en continu.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[Résumé de gestion	]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[Exigences en matière de réseau	]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[Environnement actuel du réseau]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[Conception physique proposée	]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[Conception logique proposée	]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[Plan d’implémentation]]></text>
</component>	

<component id="ID_txt10">
<text><![CDATA[Évaluation des coûts				]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04b">
<text><![CDATA[1-1]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05b">
<text><![CDATA[2-4]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06b">
<text><![CDATA[5-6]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07b">
<text><![CDATA[7-9]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08b">
<text><![CDATA[10-11]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09b">
<text><![CDATA[12-13]]></text>
</component>	

<component id="ID_txt10b">
<text><![CDATA[14-17]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
<text><![CDATA[Mise à niveau du réseau]]></text>
</component>

<component id="ID_table1">
<text><![CDATA[
<table header='top' headerstyle='black' glow='true' glowcolor='#808080' cellpadding='2'>
<tr>

</tr>

<tr>
<td width= '500' bgcolor='#F2F2F2'><font color='#000000'>Résumé de gestion						1-1</font></td>
</tr>

<tr>
<td width= '500' bgcolor='#DDDDDD'>Exigences en matière de réseau						2-4</td>

</tr>
<tr>
<td width= '500' bgcolor='#F2F2F2'>Environnement actuel du réseau						5-6</td>

</tr>
<tr>
<td width= '500' bgcolor='#DDDDDD'>Conception physique proposée						6-9</td>

</tr>
<tr>
<td width= '500' bgcolor='#F2F2F2'>Conception logique proposée						10-11</td>

</tr>
<tr>
<td width= '500' bgcolor='#DDDDDD'>Plan d’implémentation						12-13</td>

</tr>
<tr>
<td width= '500' bgcolor='#F2F2F2'>Évaluation des coûts						14-17</td>



</tr>


</table>

]]></text>
</component>
</textcomponents>
