<textcomponents>


<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<table header='top' headerstyle='black' bordercolor='#CCCCCC' borderwidth='1' shadow='false' shadowcolor='#000000' glow='true' glowcolor='#808080' cellpadding='2'>
	    	<tr>
	  	  	<td bgcolor='#F2F2F2' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><font  color="#FFFFFF"><b>Dans ce chapitre, vous avez appris les éléments suivants :</b></font></td></tr>
	<tr>
		<td bgcolor='#DDDDDD' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><ul><li>VTP simplifie l’administration de réseaux locaux virtuels sur plusieurs commutateurs Cisco Catalyst en répliquant les configurations VLAN entre les commutateurs.</li><li>Un domaine VTP définit les commutateurs d’un réseau devant être configurés de manière similaire concernant la configuration VLAN.</li><li>Un commutateur Cisco Catalyst peut être configuré pour trois modes de fonctionnement VTP différents : serveur, client ou transparent.</li><li>Le mode serveur VTP permet la création, la suppression et la modification de réseaux locaux virtuels.</li><li>Le mode client VTP empêche la modification des réseaux locaux virtuels et permet uniquement de recevoir des informations VLAN par l’intermédiaire d’annonces VTP.</li><li>Le mode transparent VTP permet la création, la suppression et la modification de réseaux locaux virtuels, y compris des réseaux locaux virtuels de plage étendue. Les informations VLAN ne sont pas synchronisées avec d’autres commutateurs.</li><li>Les mots de passe VTP permettent de limiter la synchronisation entre les commutateurs configurés avec le même domaine VTP.</li><li>L’élagage VTP peut améliorer la bande passante totale sur les liaisons agrégées en limitant le trafic d’inondation aux commutateurs contenant des réseaux locaux virtuels actifs spécifiques pour ce trafic.</li><li>Vérifiez toujours votre configuration pour limiter la possibilité d’erreurs VTP.</li></ul></td>
  </tr>
</table>]]></text>
</component>

<component id="ID_title"><text><![CDATA[<b></b>]]></text>
</component>
</textcomponents>
