<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>CCNA Exploration 1 </b><br/>Message aux participants]]></text>
</component>

<component id="ID_tourTitle">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble des interfaces utilisateur CCNA Discovery et CCNA Exploration</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtIntro1">
         <text><![CDATA[<b>L’objectif de cette présentation est de :</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtIntro2">
         <text><![CDATA[<ul><li>Donner une vue d’ensemble de la nouvelle interface graphique</li><li>Présenter certaines fonctions nouvelles</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
         <text><![CDATA[Le cours et le cursus sont identifiés dans la zone supérieure droite.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
         <text><![CDATA[La zone supérieure gauche indique où vous vous trouvez dans le cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07a">
         <text><![CDATA[Chapitre]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07b">
         <text><![CDATA[Section]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07c">
         <text><![CDATA[Sujet]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07d">
         <text><![CDATA[Les pages d’un sujet sont associées à des numéros et non à des noms. Le cercle vert indique la page affichée.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
         <text><![CDATA[La zone inférieure droite vous aide à naviguer dans le cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
         <text><![CDATA[La zone de position détaillée affiche toutes les informations concernant la position apparaissant dans la partie supérieure de l’écran à l’aide d’une notation chapitre.section.sujet.page.<br/><br/>Vous pouvez taper l’endroit auquel vous souhaitez vous rendre dans la zone de position.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
         <text><![CDATA[Cliquez ensuite sur l’icône à droite de cette zone pour passer à la page spécifiée.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
         <text><![CDATA[La barre de navigation/d’état de la section affiche des segments représentant chaque section du chapitre. Votre position actuelle dans le chapitre est indiquée en vert. En plaçant le curseur sur une section, vous affichez son titre.<br/><br/>Vous pouvez cliquer sur une section de ce chapitre pour l’afficher.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
         <text><![CDATA[Les sections de présentation et de récapitulatif sont identifiées en jaune. La section de couleur bleu foncé à l’extrémité de la barre représente un questionnaire.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
         <text><![CDATA[Les boutons Suivant et Précédent affichent la page suivante ou précédente du cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
         <text><![CDATA[La partie inférieure droite de l’interface contient des fonctions pour l’index, la recherche, le glossaire et les outils.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
         <text><![CDATA[Le bouton de traduction permet de passer immédiatement à une autre langue, si elle est disponible. Aucune autre langue n’est disponible avant la version anglaise.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt16">
         <text><![CDATA[Si la page contient du texte, il apparaît à gauche.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17">
         <text><![CDATA[Une barre de défilement apparaît si la totalité du texte n’est pas visible.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt18">
         <text><![CDATA[Des graphiques à zones réactives fournissent des informations supplémentaires lorsque vous placez le pointeur de la souris sur une zone spécifique d’un graphique.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt19">
         <text><![CDATA[L’outil Conseil affiche une fenêtre contextuelle qui contient des astuces utiles.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt20">
         <text><![CDATA[L’icône Plus d'info ouvre une fenêtre contextuelle qui fournit davantage d’informations sur le sujet traité.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt21">
         <text><![CDATA[Le bouton Index du cours ouvre une fenêtre d’index qui permet de passer à une section du cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt22">
         <text><![CDATA[Les onglets figurant dans la partie supérieure droite de l’écran permettent de naviguer dans le sommaire du cours ou peuvent limiter les pages du cours à celles contenant uniquement des exercices ou des travaux pratiques.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt23">
         <text><![CDATA[Le bouton Glossaire affiche un glossaire qui contient des définitions des termes utilisés dans le cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt24">
         <text><![CDATA[Le glossaire est trié dans l’ordre alphabétique et propose des liens vers chaque lettre dans la partie supérieure de la fenêtre.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt25">
         <text><![CDATA[Le terme du glossaire apparaît à gauche et la définition à droite.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt26">
         <text><![CDATA[Le bouton Rechercher ouvre une fenêtre de recherche.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt27">
         <text><![CDATA[Pour procéder à une recherche, tapez un mot dans la zone de recherche dans la partie supérieure de l’écran, puis cliquez sur le bouton « Rechercher ».]]></text>
</component>

<component id="ID_txt28">
         <text><![CDATA[Le bouton Outils globaux ouvre une fenêtre contenant des liens vers des outils souvent utilisés dans le cours.]]></text>
</component>


<component id="ID_interface2_txt1">
         <text><![CDATA[3 Connexion au réseau]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt2">
         <text><![CDATA[3.1 Les réseaux et leurs avantages]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt3">
         <text><![CDATA[3.1.1 Qu’est-ce qu’un réseau ?]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt4">
         <text><![CDATA[Español]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt5">
         <text><![CDATA[CCNA Discovery<br>Réseaux domestiques et pour petites entreprises]]></text>
</component>


<component id="ID_interfaceTXT_txt1">
         <text><![CDATA[3 Connexion au réseau]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt2">
         <text><![CDATA[3.1 Les réseaux et leurs avantages]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt3">
         <text><![CDATA[3.1.1 Qu’est-ce qu’un réseau ?]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt5">
         <text><![CDATA[CCNA Discovery<br>Réseaux domestiques et pour petites entreprises]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt6">
         <text><![CDATA[<b>Détails sur la détermination du chemin d’accès et la fonction de commutation</b><br/><br/>Pouvez-vous décrire en détail le comportement d’un paquet sur les couches 2 et 3 lors de son trajet de la source à la destination ? Si la réponse est négative, étudiez l’animation et suivez la discussion jusqu’à ce que vous puissiez décrire le processus. <br/><br/><b>Cliquez sur Lire pour visualiser l’animation.</b><br/><br/><b>Étape 1 : le PC1 doit envoyer un paquet au PC2</b><br/><br/>Le PC1 encapsule le paquet IP dans une trame Ethernet avec l’adresse de destination MAC de l’interface FastEthernet 0/0 de R1.<br/><br/>Comment le PC1 sait qu’il faut transférer le paquet à R1 et non directement au PC2 ? Le PC1 a déterminé que les adresses IP source et de destination figurent sur des réseaux différents. <br/><br/>Le PC1 peut identifier le réseau auquel il appartient en effectuant une opération <b>AND</b> sur ses propres adresse IP et masque de sous-réseau, ce qui permet de produire son adresse réseau. Le PC1 effectue cette même opération <b>AND</b> à l’aide de l’adresse IP de destination du paquet et du masque de sous-réseau du PC1. Si le résultat correspond à son propre réseau, le PC1 sait que l’adresse IP de destination se trouve sur son réseau et qu’il ne doit pas transférer le paquet à la passerelle par défaut, à savoir le routeur. Si l’opération <b>AND</b> produit une adresse de réseau différente, le PC1 sait que l’adresse IP de destination ne se trouve pas sur son réseau et qu’il doit transférer ce paquet à la passerelle par défaut, le routeur.<br/><br/><b>Remarque :</b> si une opération <b>AND</b> impliquant l’adresse IP de destination du paquet et le masque de sous-réseau du PC1 produit une adresse réseau autre que celle que le PC1 avait déterminée comme étant sa propre adresse réseau, cette adresse ne reflète pas nécessairement l’adresse réseau distante réelle. Le PC1 sait uniquement que si l’adresse IP de destination se trouve sur son propre réseau, les masques seront identiques et les adresses réseau doivent également l’être. Le masque du réseau distant peut être un masque différent. Si l’adresse IP de destination est une autre adresse réseau, le PC1 ne connaîtra pas l’adresse réseau distante réelle. Tout ce qu’il sait est qu’elle ne se trouve pas sur son réseau.<br/><br/>Comment le PC1 détermine-t-il l’adresse MAC de la passerelle par défaut, à savoir le routeur R1 ? Le PC1 consulte son tableau ARP à la recherche de l’adresse IP de la passerelle par défaut et de son adresse MAC associée.<br/><br/>Que se passe-t-il si cette entrée ne figure pas dans le tableau ARP ? Le PC1 envoie une requête ARP et le routeur R1 renvoie une réponse ARP.<br/><br/><b>Étape : le routeur R1 reçoit la trame Ethernet</b><br/><br/>1. Le routeur R1 examine l’adresse de destination MAC qui correspond à l’adresse MAC de l’interface réceptrice, à savoir FastEthernet 0/0. R1 va donc copier la trame dans son tampon.<br/><br/>2. R1 voit que le champ de type Ethernet a la valeur 0x800, ce qui signifie que la trame Ethernet contient un paquet IP dans la portion des données de la trame. <br/><br/>3. R1 désencapsule la trame Ethernet.<br/><br/>4. Puisque l’adresse IP de destination du paquet ne correspond à aucun des réseaux directement connectés à R1, le routeur consulte sa table de routage pour acheminer ce paquet. Dans la table de routage, R1 recherche une adresse réseau et un masque de sous-réseau qui pourraient inclure l’adresse IP de destination de ce paquet en tant qu’adresse d’hôte sur ce réseau. Dans cet exemple, la table de routage contient une route pour le réseau 192.168.4.0/24. L’adresse IP de destination du paquet est 192.168.4.10, qui représente l’adresse IP de l’hôte sur ce réseau.<br/><br/>La route de R1 vers le réseau 192.168.4.0/24 présente l’adresse IP de saut suivant 192.168.2.2 et une interface de sortie FastEthernet 0/1. Cela signifie que le paquet IP sera encapsulé dans une nouvelle trame Ethernet avec l’adresse de destination MAC de l’adresse IP du routeur du saut suivant. Puisque l’interface de sortie se trouve sur un réseau Ethernet, R1 doit résoudre l’adresse IP du saut suivant avec une adresse de destination MAC.<br/><br/>5. R1 recherche l’adresse IP du saut suivant correspondant à 192.168.2.2 dans son cache ARP pour son interface FastEthernet 0/1. Si l’entrée ne figure pas dans le cache ARP, R1 envoie une requête ARP de son interface FastEthernet 0/1. R2 renvoie une réponse ARP. R1 met alors à jour son cache ARP avec une entrée réservée à 192.168.2.2 et l’adresse MAC associée.<br/><br/>6. Le paquet IP est désormais encapsulé dans un nouveau cadre Ethernet et transféré via l’interface FastEthernet 0/1 de R1.]]></text>
</component>

	<component id="play">
		<text><![CDATA[Lire]]></text>
	</component>
    <component id="pause">
		<text><![CDATA[Pause]]></text>
	</component>
    <component id="rewind">
		<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
	</component>
	<component id="forward">
		<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
	</component>
    <component id="mute">
		<text><![CDATA[Muet]]></text>
	</component>
    <component id="unmute">
		<text><![CDATA[Désactiver Muet]]></text>
	</component>
    <component id="previous">
		<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
	</component>
    <component id="next">
		<text><![CDATA[Fin]]></text>
	</component>
<component id="transcript">
		<text><![CDATA[Texte]]></text>
	</component>
	
</textcomponents>


