<textcomponents>
<component id="ID_but01">
<text><![CDATA[Accès libre pour les invités]]></text>
</component>
<component id="ID_but02">
<text><![CDATA[Accès sécurisé pour le personnel]]></text>
</component><component id="ID_but03">
<text><![CDATA[Plus d’info ]]></text>
</component>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Point d’accès]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[Commutateur de la couche d’accès</br>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Réseau local virtuel - Données]]></text>
</component>
<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[Réseau local virtuel - Voix]]></text>
</component>
<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[Réseau local virtuel - Invité]]></text>
</component>
<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[SSID - Données]]></text>
</component><component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[SSID - Voix]]></text>
</component>
<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[SSID - Invité]]></text>
</component>
<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[Données]]></text>
</component>
<component id="ID_txt10">
<text><![CDATA[Voix]]></text>
</component>
<component id="ID_txt11">
<text><![CDATA[Invité]]></text>
</component><component id="ID_txt12">
<text><![CDATA[Cliquez sur les boutons pour afficher l’accès libre pour les invités et l’accès sécurisé pour le personnel.]]></text>
</component>
<component id="ID_txt13">
<text><![CDATA[Plus d’info]]></text>
</component>
<component id="tipTitle">
<text>Plus d’info</text>
</component>

<component id="tipBody">
<text><![CDATA[L’un des principaux avantages d’un réseau sans fil est la facilité de connexion des périphériques. Malheureusement, cette simplicité, ajoutée au fait que les données sont transmises de manière aérienne, rend également le réseau plus vulnérable aux interceptions et aux attaques.<br><br>Les méthodes recommandées pour protéger au mieux un point d’accès sans fil et les transmissions sans fil associées incluent les procédures suivantes : <br>• modifier le SSID par défaut et ne le diffuser que si cela est nécessaire ; <br>• utiliser un chiffrement puissant ; <br>• déployer une authentification mutuelle entre le client et le réseau en se servant de clés prépartagées ou une authentification de protocole extensible (Extensible Authentication Protocol) ; <br>• utiliser des réseaux privés virtuels ou des WPA (Wi-fi Protected Access) combinés à des listes de contrôle d’adresses MAC pour protéger les périphériques spécifiques de l’entreprise ; <br>• utiliser les réseaux locaux virtuels pour limiter l’accès aux ressources réseau ; <br>• s’assurer que les ports de gestion sont protégés ; <br>• déployer des points d’accès légers car ils ne stockent pas localement les informations de sécurité ; <br>• cacher ou protéger physiquement les points d’accès pour empêcher toute altération ; <br>• surveiller le bâtiment extérieur et le site afin de déceler toute activité suspecte. <br><br>Certains de ces facteurs, comme l’emplacement et le type de serveurs d’authentification, les points d’extrémité de chaque réseau privé virtuel et le choix des points d’accès légers, affectent la conception du réseau. <br><br>Autres facteurs à prendre en considération lorsque l’on décide de concevoir un réseau local sans fil :<br>• choix des emplacements physiques sécurisés pour les équipements sans fil ;<br>• sécurité du réseau câblé auquel sont connectés les réseaux locaux sans fil.]]></text>
</component>
<component id="TipText">
<text><![CDATA[Plus d’info]]></text>
</component>
</textcomponents>

