<textcomponents>


<component id="ID_inst">
  <text><![CDATA[<b>Cliquez sur chaque sens pour savoir comment vous pouvez l'utiliser dans le cadre d'une opération de dépannage.</b>]]></text> 
  </component>
 


<component id="Sight_title">
	<text>Le sens de la vue</text>
</component>


<component id="Sight_body">
	<text><![CDATA[La vision permet de détecter des problèmes, tels que des câbles mal connectés ou mal conçus, comme :<ul><br/><br/><li>des câbles non connectés ;</li><li>des câbles connectés au mauvais port ;</li><li>des connexions de câbles lâches ;</li><li>des câbles et connecteurs endommagés ;</li><li>des câbles utilisés de façon inappropriée.</li></ul><br/>La vision permet d'identifier l'état et la fonction de divers périphériques réseau grâce à des LED.]]></text>
</component>
<component id="Smell_title">
	<text>Le sens de l'odorat</text>
</component>
<component id="Smell_body">
	<text><![CDATA[L'odeur peut permettre aux responsables du dépannage de détecter des composants en surchauffe. L'odeur d'un isolant ou de composants qui brûlent est très particulière et permet d'identifier un problème grave.]]></text>
</component>
<component id="Touch_title">
	<text>Le sens du toucher</text>
</component>
<component id="Touch_body">
	<text><![CDATA[Les responsables du dépannage peuvent toucher un composant pour savoir s'il est en surchauffe ou pour détecter des problèmes mécaniques avec des équipements comme des dispositifs de ventilation. Ces dispositifs génèrent habituellement une petite vibration dans le composant que vous pourrez détecter en touchant ce dernier. L'absence de vibration ou une vibration excessive peut indiquer que le dispositif de ventilation ne fonctionne pas ou est sur le point de tomber en panne.]]> </text>
</component>
<component id="Hearing_title">
	<text>Le sens de l'ouïe</text>
</component>
<component id="Hearing_body">
	<text>L'ouïe permet de détecter des problèmes majeurs, tels que des problèmes électriques, ainsi que de constater le bon fonctionnement des dispositifs de ventilation et des unités de disques. Tous les dispositifs présentent des sons distinctifs et toute anomalie indique habituellement un problème quelconque. </text>
</component>

<component id="The sense of sight">
	<text>Le sens de la vue</text>
</component>

<component id="The sense of Smell">
	<text>Le sens de l'odorat</text>
</component>

<component id="The sense of Touch">
	<text>Le sens du toucher</text>
</component>

<component id="The sense of Hearing">
	<text>Le sens de l'ouïe</text>
</component>

</textcomponents>