<textcomponents>
	<component id="rearLabel">
		<text><![CDATA[<font size="12">Arrière</font>]]></text>
	</component>
    <component id="rearBody">
	<text><![CDATA[<font size="12"><b>Vue arrière :</b><br>Le routeur à services intégrés 1841 utilise des modules permettant différentes configurations de ports.  <br><br><b>Cliquez sur les composants pour plus d’informations.</b></font>]]></text></component>
    <component id="frontLabel">
		<text><![CDATA[<font size="12">Avant</font>]]></text>
	</component>
	<component id="frontBody">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Vue avant :</b><br>Le 1841 est un routeur à services intégrés (ISR) relativement bon marché destiné aux PME et aux petites succursales.  Il associe des fonctionnalités de données, de sécurité et de services sans fil en ajoutant un module sans fil.<br><br><b>Cliquez sur les LED pour obtenir une description</b></font>]]></text>
	</component>
	
	<component id="hotspots">
		<text><![CDATA[Zones réactives]]></text>
	</component>
    <component id="fullscale">
		<text><![CDATA[Plein écran]]></text>
	</component>
    <component id="title">
		<text><![CDATA[<font size="14">Gamme de routeurs à services intégrés (ISR) : modèle 1841</font>]]></text>
	</component>
    <component id="views">
		<text><![CDATA[Vues]]></text>
	</component>
    <component id="zoomin">
		<text><![CDATA[Zoom avant]]></text>
	</component>
    <component id="zoomout">
		<text><![CDATA[Zoom arrière]]></text>
	</component>
  <component id="mcInterfaceCardSpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Logement modulaire 1 avec une carte d’interface WAN haut débit (HWIC) :</b><br><br>les logements modulaires peuvent être utilisés pour différents types d’interfaces. La carte HWIC illustrée ici offre une connectivité série sur un réseau étendu.</font>]]></text>
	</component>
  <component id="mcConsoleSpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Port de console :</b><br><br>ce port est utilisé pour configurer le routeur ISR via un hôte directement connecté.</font>]]></text>
	</component>
 <component id="mcAuxSpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Port auxiliaire : </b><br><br>ce port est utilisé pour configurer le routeur ISR via une connexion modem.</font>]]></text>
	</component>
 <component id="mcUSPSpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Port USB à logement unique :</b><br><br>la fonction Flash USB permet aux utilisateurs de stocker des images et des configurations et de démarrer directement à partir de la mémoire Flash USB.</font>]]></text>
	</component>
 <component id="mcDualFESpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Ports Fast Ethernet :</b><br><br>ces ports offrent une connectivité 10/100 Mbits/s pour les réseaux locaux.</font>]]></text>
	</component>
 <component id="mcSYSPwr">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>LED d’alimentation système (SYS-PWR) : </b><br><br>indique que le système est sous tension et que l’alimentation interne fonctionne. Ce voyant est vert fixe.</font>]]></text>
	</component>
 <component id="mcSYSAct">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Activité système (SYS ACT) :</b><br><br> un LED clignotant indique que le système est actif et transfère des paquets.</font>]]></text>
	</component>
 <component id="mcFlashSpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Module Compact Flash :</b><br><br>ce module amovible permet de stocker le logiciel Cisco IOS et d’autres logiciels d’exploitation du routeur à services intégrés.</font>]]></text>
	</component>
 <component id="mcFourPortEthernet">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Logement modulaire 0 avec un commutateur Ethernet à 4 ports :</b><br><br>les logements modulaires peuvent être utilisés pour différents types d’interfaces. La carte Ethernet à 4 ports illustrée ici offre la connectivité LAN à plusieurs périphériques. </font>]]></text>
</component>
  </textcomponents>