<textcomponents>

<component id="ID_instructions">
<text>
<![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour afficher un résumé.</b>]]>
</text>
</component> 

<component id="ID_omitted">
<text><![CDATA[<b><font face="Courier New Dynamic">(**résultat omis**)</font></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_omitted2">
<text><![CDATA[<b><font face="Courier New Dynamic">(**résultat omis**)</font></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<ul><li>L’adhésion au modèle de conception du réseau hiérarchique à trois couches représente une aide au dépannage.</li><br/><li>Parmi les outils de surveillance du réseau, citons les utilitaires de réseau, les outils d’analyse de paquets et les outils de surveillance SNMP.</li><br/><li>Le protocole SNMP permet de surveiller les performances des périphériques sur le réseau à l’aide d’agents et d’une base de données MIB.</li><br/><li>Les sauvegardes des fichiers de configuration, les équipements de réserve et les sites de secours permettent de rétablir rapidement la connectivité.</li><br/><li>Le plan de continuité de l’entreprise présente de façon détaillée la stratégie de sécurité et le plan de reprise après incident.</li><br/><li>Lorsque vous devez dépanner un réseau, évaluez l'ampleur du problème et isolez ce problème au niveau d'un domaine défaillant.</li></ul>]]></text>
</component>


<component id="s1_ID_txt01">
<text><![CDATA[Adresse IP<br>192.168.1.5]]></text> 
</component>


<component id="s1_ID_txt02">
<text><![CDATA[Protocole<br>HTTP]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt03">
<text><![CDATA[Réseau<br>172.16.0.0]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt04">
<text><![CDATA[Accès<br>Telnet]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt05">
<text><![CDATA[OK]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt06">
<text><![CDATA[OK]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt07">
<text><![CDATA[Réseau interne]]></text> 
</component>

<component id="s1_ID_txt08">
<text><![CDATA[Adresse MAC<br>xx:xx:xx:xx:xx:xx]]></text> 
</component>


<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<ul><li>Les problèmes les plus courants avec les commutateurs se produisent au niveau de la couche physique.</li><br/><li>Vous pouvez contrôler de façon visuelle les LED et les connexions par câble pour vous aider à résoudre des problèmes au niveau de la couche physique.</li><br/><li>Changez la valeur de priorité sur un commutateur pour obliger la sélection du pont racine. Le pont racine doit être situé au centre du réseau.</li><br/><li>Assurez-vous qu’il existe deux serveurs VTP dans un même domaine pour assurer la sauvegarde.</li><br/><li>Assurez-vous que tous les périphériques partageant des informations VLAN ont le même nom de domaine VTP.</li><br/><li>Vérifiez le mode et les informations de révision VTP avant d’autoriser un commutateur à se connecter au réseau.</li></ul>]]></text>
</component>



<component id="s2_ID_txt01">
<text><![CDATA[Destination B]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt02">
<text><![CDATA[Destination B]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt03">
<text><![CDATA[Destination A]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt04">
<text><![CDATA[Destination A]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt05">
<text><![CDATA[Flux du trafic]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt06">
<text><![CDATA[Le flux du trafic s’arrête]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt07">
<text><![CDATA[Le flux du trafic continue]]></text>
</component>



<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<ul><li>De nombreux outils permettent de résoudre des problèmes de routage, notamment les commandes IOS show, les commandes debug et les utilitaires TCP/IP.</li><br/><li>Utilisez les commandes debug pour isoler les problèmes, et non pour surveiller le fonctionnement normal du réseau.</li><br/><li>Le manque de prise en charge VLSM et la combinaison de périphériques RIPv1 et RIPv2 font partie des problèmes rencontrés avec RIPv1.</li><br/><li>Parmi les problèmes habituels liés au routage EIGRP, citons la non-concordance des numéros du système autonome, l’inexactitude du masque générique et les problèmes de résumé automatique avec les sous-réseaux non contigus.</li><br/><li>La majeure partie des problèmes OSPF proviennent de la formation de contiguïtés et de la synchronisation des bases de données d’état de liens.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s3_ID_txt08">
<text><![CDATA[192.168.1.0 /24]]></text>
</component>


<component id="s3_ID_txt09">
<text><![CDATA[192.168.2.0 /24]]></text>
</component>


<component id="s3_ID_txt10">
<text><![CDATA[172.20.1.0 /30]]></text>
</component>


<component id="s3_ID_txt11">
<text><![CDATA[S0/0/0]]></text>
</component>


<component id="s3_ID_txt12">
<text><![CDATA[S0/0/0]]></text>
</component>


<component id="s3_ID_txt13">
<text><![CDATA[Fa0/0]]></text>
</component>


<component id="s3_ID_txt14">
<text><![CDATA[R1]]></text>
</component>



<component id="s3_ID_txt15">
<text><![CDATA[R2]]></text>
</component>

<component id="s3_ID_txt16">
<text><![CDATA[Fa0/0]]></text>
</component>

 
<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<ul><li>Les problèmes WAN de couche physique les plus courants ne sont pas dus à la spécification d’une fréquence d’horloge sur la liaison ou à l’utilisation du mauvais type de câble.</li><br/><li>SLARP attribue une adresse IP au point d’extrémité d’une liaison série si l’autre extrémité est déjà configurée.</li><br/><li>Assurez-vous que l’encapsulation est la même des deux côtés de la liaison série.</li><br/><li>Si une adresse IP est utilisée, les deux extrémités de la liaison doivent se trouver sur le même réseau ou sous-réseau.</li><br/><li>Lorsque vous traitez des problèmes de connectivité PPP, vérifiez que le protocole LCP a été ouvert et que l’authentification et le protocole NCP ont été terminés.</li><br/><li>Pour renforcer la sécurité, utilisez l’authentification mutuelle. Aux deux extrémités de la liaison, vérifiez qu’un compte utilisateur existe pour le périphérique distant et que le mot de passe est correct.</li><br/><li>Par défaut, le nom d’utilisateur utilisé lors de l’authentification correspond au nom du routeur distant. Le nom d’utilisateur et le mot de passe tiennent compte des majuscules.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s4_ID_txt01">              
<text><![CDATA[R1]]></text>   
</component>

<component id="s4_ID_txt02">              
<text><![CDATA[R2]]></text>   
</component>

<component id="s4_ID_txt03">              
<text><![CDATA[DCE]]></text>   
</component>

<component id="s4_ID_txt04">              
<text><![CDATA[ETTD]]></text>   
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<ul><li>Les listes de contrôle d’accès peuvent créer des complications lors du dépannage de problèmes réseau.</li><br/><li>Vérifiez toujours la connectivité réseau de base avant d’appliquer une liste de contrôle d’accès.</li><br/><li>Activez la consignation afin de déterminer l’impact des listes de contrôle d’accès sur le trafic.</li><br/><li>La liste de contrôle d’accès doit être appliquée au bon routeur et à la bonne interface et dans la bonne direction.</li><br/><li>Les listes de contrôle d’accès standard filtrent uniquement sur une seule adresse IP source ; elles sont donc normalement positionnées le plus près possible de la destination.</li><br/><li>Une liste de contrôle d’accès étendue filtre sur la source et la destination ainsi que sur les protocoles et les numéros de port.</li><br/><li>Si une liste de contrôle d’accès étendue est placée près d’une source, le trafic peut être refusé avant de passer par le routeur et de traverser la liaison WAN.</li><br/><li>Une liste de contrôle d’accès placée sur la mauvaise interface ou dans la mauvaise direction peut bloquer le trafic qui devrait être autorisé ou autoriser le trafic qui devrait être bloqué.</li></ul>]]></text>          
</component>


<component id="s5_ID_txt01">    
<text><![CDATA[192.168.1.3]]></text> 
 </component>

 
<component id="s5_ID_txt02">    
<text><![CDATA[192.168.1.0/24]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt03">    
<text><![CDATA[192.168.1.2]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt04">    
<text><![CDATA[Fa0/0]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt05">    
<text><![CDATA[ACL 123 en entrée]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt06">    
<text><![CDATA[172.20.0.1/30]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt07">    
<text><![CDATA[S0/0/0]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt08">    
<text><![CDATA[S0/0/0]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt09">    
<text><![CDATA[Fa0/0]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt10">    
<text><![CDATA[192.168.2.0/24]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt11">    
<text><![CDATA[192.168.2.2]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt12">    
<text><![CDATA[R1]]></text> 
 </component>

<component id="s5_ID_txt13">    
<text><![CDATA[R2]]></text> 
 </component>



</textcomponents>