<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>Message aux participants</b>]]></text>
</component>
   
<component id="ID_page1">
         <text><![CDATA[Page 1 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page2">
         <text><![CDATA[Page 2 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page3">
         <text><![CDATA[Page 3 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page4">
         <text><![CDATA[Page 4 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page5">
         <text><![CDATA[Page 5 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page6">
         <text><![CDATA[Page 6 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page7">
         <text><![CDATA[Page 7 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page8">
         <text><![CDATA[Page 8 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page9">
         <text><![CDATA[Page 9 sur 9]]></text>
</component>
   

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue</b><br/>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Protocoles et concepts de routage. L’objectif de ce cours est de mieux comprendre la manière dont un routeur accède aux informations des réseaux distants et dont il détermine le meilleur chemin vers ces réseaux. Ce cours couvre l’ensemble des protocoles de routage statique et de routage dynamique. Les connaissances spécifiques à acquérir figurent au début de chaque chapitre.]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[<b>Plus que de simples informations</b><br/>Cet environnement d’apprentissage informatisé occupe une place importante dans l’ensemble de la formation, tant pour les participants que pour les formateurs du programme Networking Academy. Ces cours en ligne sont conçus pour être utilisés en combinaison avec plusieurs autres outils et exercices pédagogiques. Ces autres ressources sont les suivantes :<br/><br/><ul><li>Présentations théoriques, discussions et exercices avec le formateur </li><li>Travaux pratiques avec des équipements réseau dans les salles de formation de la Networking Academy</li><li>Évaluations en ligne notées et carnet de notes correspondant</li><li>Outil de simulation Packet Tracer</li><li>Autres logiciels utilisés pour les exercices de groupe</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
         <text><![CDATA[<b>Une communauté mondiale</b><br/>En participant au programme Networking Academy, vous devenez membre d’une communauté mondiale qui partage des objectifs et des technologies similaires. Des établissements d’enseignement secondaire et supérieur ainsi que d’autres institutions participent à ce programme mis en œuvre dans plus de 160 pays. Pour découvrir la communauté Networking Academy dans le monde, rendez-vous à l’adresse <a href="javascript:openExternal('http://www.academynetspace.com');"><font color="#0000FF">http://www.academynetspace.com</font></a>. <br/><br/>Le contenu de ce cours couvre un grand nombre de technologies qui améliorent la manière dont les gens travaillent, vivent, jouent et apprennent par le biais de communications voix, données, images. L’impact des réseaux et d’Internet sur les individus varie d’une région du monde à l’autre. Bien que nous ayons préparé ces contenus en collaboration avec des formateurs du monde entier, il est important que vous travailliez avec votre formateur et les autres participants pour adapter le sujet du cours à votre situation locale.<br/><br/><b>Toujours en contact</b><br/>Ces contenus pédagogiques en ligne, ainsi que le reste des outils de formation, font partie intégrante du programme Networking Academy. Les participants, les formateurs et les administrateurs peuvent visiter le portail du programme à l’adresse <a href="javascript:openExternal('http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html');"><font color="#0000FF">http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html</font></a>. Le portail vous donne accès à d’autres outils dans le programme, notamment le serveur d’évaluation et le carnet de notes du participant, ainsi qu’à des mises à jour et à d’autres liens pertinents.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™</b><br/>Un objectif important de la formation consiste à favoriser le développement des participants en élargissant leurs connaissances et leurs compétences. Néanmoins, il est important de se se rendre compte que les contenus pédagogiques et le formateur peuvent uniquement <i>faciliter</i> cet apprentissage. L’acquisition de nouvelles compétences dépend de <i>votre</i> engagement. Vous trouverez ci-dessous quelques suggestions visant à favoriser votre apprentissage et votre développement.<br/><br/>1.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Prenez des notes.</b> Les professionnels du domaine des réseaux tiennent souvent des journaux techniques dans lesquels ils consignent leurs observations ainsi que les notions qu’ils ont apprises. La prise de notes est une technique importante qui vous aide à accroître votre compréhension au fil du temps.</textformat><br/><br/>2.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Pensez-y.</b> Le cours fournit des informations destinées à renouveler vos connaissances et vos compétences. Au fil du cours, interrogez-vous sur ce qui a du sens et ce qui n’en a pas. Arrêtez-vous et n’hésitez pas à poser des questions lorsque vous êtes perdu. Essayez d’en savoir plus sur les sujets qui vous intéressent. Si vous ne parvenez pas à saisir la pertinence d’une matière enseignée, n’hésitez pas à interroger votre formateur ou les autres participants. Réfléchissez à la manière dont s’agencent les différentes parties du cours.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
         <text><![CDATA[3.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Exercez-vous.</b> L’apprentissage de nouvelles compétences nécessite de la pratique. Nous attachons une si grande importance à cet aspect de l’e-learning que nous lui avons donné un nom spécifique. Nous l’avons appelé la « pratique en ligne ». Il est essentiel que vous effectuiez les exercices figurant dans les ressources pédagogiques en ligne et que vous réalisiez les travaux pratiques et les exercices Packet Tracer. </textformat><br/><br/>4.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Exercez-vous, encore et encore.</b> Vous est-il déjà arrivé de penser savoir faire quelque chose puis, au moment de devoir le prouver lors d’un test ou au travail, de découvrir que vous ne maîtrisiez pas vraiment cette compétence ? Tout comme l’apprentissage d’un sport, d’un jeu ou d’une langue, l’acquisition d’une compétence professionnelle requiert de la patience et une pratique répétée avant de pouvoir affirmer que l’aptitude en question est vraiment assimilée. Les contenus pédagogiques de ce cours en ligne vous donnent la possibilité d’exercer plusieurs compétences de manière assidue. Tirez-en le meilleur profit. Vous pouvez également, au besoin, travailler avec votre formateur à utiliser les fonctions avancées de Packet Tracer ou d’autres outils pour effectuer des exercices supplémentaires.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
         <text><![CDATA[5.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Transmettez vos connaissances.</b> Enseigner une matière à un ami ou à un collègue est souvent un bon moyen de consolider vos connaissances. Pour transmettre la matière, vous devrez vous pencher sur certains détails que vous aviez négligés lors de la première lecture. Discuter du contenu des cours avec d’autres participants, avec des collègues et avec le formateur peut vous aider à mieux assimiler les concepts en matière de réseaux.</textformat><br/><br/>6.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Adaptez votre stratégie au fur et à mesure.</b> Le cours est conçu pour vous fournir des commentaires par le biais d’exercices, de questionnaires interactifs, du système d’évaluation en ligne et d’interactions structurées avec votre formateur. Vous pouvez utiliser ce retour d’informations pour mieux comprendre où se situent vos points forts et vos points faibles. Si vous rencontrez des problèmes dans un domaine spécifique, efforcez-vous d’étudier ou exercez-vous davantage dans ce domaine. Demandez des informations supplémentaires à votre formateur ou discutez-en avec les autres participants.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
         <text><![CDATA[<b>Explorez le monde des réseaux.</b><br/>Cette version du cours comprend un outil spécial appelé Packet Tracer 4.1. Packet Tracer est un outil de formation sur les réseaux permettant de réaliser toute une série de simulations physiques et logiques. Il fournit par ailleurs des outils de visualisation qui vous aident à comprendre le fonctionnement interne d’un réseau.<br/><br/>Les exercices Packet Tracer comportent des simulations de réseaux, des jeux, des exercices et des confirmations offrant une gamme étendue de situations concrètes d’apprentissage. <br/><br/><b>Créez vos propres environnements.</b><br/>Vous pouvez également utiliser Packet Tracer pour créer vos propres expériences et scénarios de réseau. Nous espérons que vous envisagerez au fil du temps l’utilisation de Packet Tracer non seulement pour réaliser les exercices préétablis, mais également en tant qu’auteur, explorateur et expérimentateur.<br/><br/>Les contenus pédagogiques en ligne intègrent des exercices Packet Tracer qui s’exécutent sur des ordinateurs fonctionnant sous les systèmes d’exploitation Windows®, à condition que Packet Tracer soit installé. Cette intégration fonctionne également sur d’autres systèmes d’exploitation qui exécutent une émulation Windows.]]></text>
</component>
 
<component id="ID_txt08">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble du cours</b><br/><br/>Ce cours porte principalement sur le routage et les protocoles de routage. L’objectif de ce cours est de mieux comprendre la manière dont un routeur accède aux informations des réseaux distants et dont il détermine le meilleur chemin vers ces réseaux. Ce cours couvre l’ensemble des protocoles de routage statique et de routage dynamique. L’analyse de plusieurs protocoles de routage vous permettra de mieux comprendre chaque protocole de routage en particulier et d’avoir une meilleure vue d’ensemble sur le routage. Il est relativement simple d’apprendre à configurer les protocoles de routage. La compréhension des concepts spécifiques au routage est plus difficile, mais elle s’avère néanmoins essentielle pour les opérations de mise en œuvre, de contrôle et de dépannage liées au routage. <br/><br/>Chaque chapitre traitant des protocoles de routage statique et de routage dynamique utilise une topologie unique. Vous utiliserez cette topologie pour configurer, contrôler et dépanner les opérations de routage abordées dans le chapitre.<br/><br/>Les travaux pratiques et les exercices Packet Tracer utilisés dans ce cours sont conçus pour vous aider à mieux comprendre la manière de configurer des opérations de routage, tout en insistant sur les concepts appris dans chaque chapitre.<br/><br/><b>Chapitre 1 : Présentation du routage et du transfert de paquets</b>. Dans le chapitre 1, nous aborderons le routeur, son rôle dans les réseaux, ses principaux composants matériels et logiciels, ainsi que le processus de transfert de paquets. Ce chapitre présente également un aperçu des réseaux connectés directement, des protocoles de routage statique et de routage dynamique, ainsi qu’une brève présentation de la table de routage. Chacun de ces sujets est abordé de manière plus détaillée dans les chapitres suivants. Le chapitre 1 présente en outre les commandes de base de Cisco IOS. <br/><br/><b>Chapitre 2 : Routage statique</b>. Le chapitre 2 est consacré au rôle et à la configuration de routes statiques. Après une introduction au processus de table de routage, vous apprendrez comment vérifier des entrées de route lorsqu’elles sont ajoutées à la table de routage ou qu’elles en sont supprimées. Ce chapitre aborde également le protocole CDP (Cisco Discovery Protocol), un outil permettant de vérifier le fonctionnement d’un réseau.<br/><br/><b>Chapitre 3 : Présentation des protocoles de routage dynamique</b>. Le chapitre 3 donne un aperçu des concepts de protocole dynamique et des différents protocoles de routage dynamique disponibles pour le routage de réseaux IP. Vous étudierez dans ce chapitre le rôle des protocoles de routage. Celui-ci inclut également un aperçu de la classification des protocoles de routage dynamique. Cet aperçu s’avère utile pour comparer et différencier ces différents protocoles. La plupart des informations contenues dans ce chapitre sont traitées plus en détail dans les chapitres suivants. <br/><br/><b>Chapitre 4 : Protocoles de routage à vecteur de distance</b>. Le chapitre 4 présente deux types différents de protocoles de routage, à savoir les protocoles à vecteur de distance et les protocoles à état de liens. Vous étudierez les concepts et le fonctionnement des vecteurs de distance, notamment le processus de découverte de réseau, la gestion de la table de routage et le problème des boucles de routage. Nous aborderons aussi dans ce chapitre les concepts utilisés dans les protocoles de routage RIPv1, RIPv2 et EIGRP. Ces protocoles de routage sont décrits plus en détail dans les chapitres suivants.<br/><br/><b>Chapitre 5 : Protocole RIP version 1</b>. Le chapitre 5 est le premier chapitre consacré à un protocole de routage dynamique spécifique. Au cours de ce chapitre, vous étudierez les protocoles RIP (Routing Information Protocol) version 1. RIPv1, qui constitue un protocole de routage à vecteur de distance par classe, fut l’un des premiers protocoles de routage IP. Vous aborderez les caractéristiques, le fonctionnement et les limites du protocole RIPv1. Nous étudierons également la configuration, les contrôles et les techniques de dépannage liés à ce protocole.]]></text> 
</component>

<component id="ID_txt09">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble du cours (suite)</b><br/><br/><b>Chapitre 6 : VLSM et CIDR</b>. Le chapitre 6 examine les concepts de VLSM (Variable Length Subnet Mask) et CIDR (Classless Inter-Domain Routing) qui ont été présentés dans le cours « Notions de base sur les réseaux ». Vous étudierez les avantages de la technique du VLSM, ainsi que le rôle et les avantages du routage CIDR dans les réseaux. Vous aborderez ensuite le rôle des protocoles de routage sans classe. Les protocoles de routage sans classe RIPv2, EIGRP et OSPF sont étudiés dans des chapitres suivants.<br/><br/><b>Chapitre 7 : RIPv2</b>. Le chapitre 7 traite de l’autre protocole de routage présenté dans ce cours, à savoir le RIPv2, qui constitue un protocole de routage sans classe à vecteur de distance. Vous découvrirez comment le RIPv2 illustre les avantages et le fonctionnement d’un protocole de routage sans classe. Le chapitre débute par une analyse des limites du protocole de routage par classe RIPv1. Le RIPv2 est ensuite présenté afin de montrer comment un protocole de routage sans classe peut servir à dépasser ces limites. Vous apprendrez dans ce chapitre les commandes nécessaires à la configuration et au contrôle du protocole RIPv2.<br/><br/><b>Chapitre 8 : Table de routage : examen détaillé</b>. Le chapitre 8 analyse en détail la table de routage IPv4 de Cisco. Dans ce chapitre, nous commencerons par étudier la structure de la table de routage. Au cours de cette analyse, vous aborderez le processus de recherche, la manière dont le processus de table de routage détermine la meilleure correspondance avec une adresse IP de destination de paquet ainsi que les modalités d’introduction d’une route dans la table de routage. Le chapitre se termine par une analyse des différences entre les comportements de routage par classe et sans classe. <br/><br/><b>Chapitre 9 : Protocole EIGRP</b>. Le chapitre 9 est consacré au protocole EIGRP (Enhanced Interior Gateway Routing Protocol) développé par Cisco. Il s’agit d’un protocole de routage sans classe à vecteur de distance amélioré. Nous étudierons les avantages et le fonctionnement de l’algorithme DUAL qui est à la base du protocole EIGRP. Vous étudierez ensuite la configuration du protocole EIGRP, y compris ses commandes de contrôle et de dépannage.<br/><br/><b>Chapitre 10 : Protocoles de routage à état de liens</b>. Le chapitre 10 aborde le concept de protocoles de routage à état de liens. Vous découvrirez la terminologie relative à l’état des liens ainsi que le processus de routage à état de liens. Dans ce chapitre, nous étudierons les avantages d’un protocole de routage à état de liens par rapport à un protocole de routage à vecteur de distance. Nous aborderons ensuite l’algorithme SPF (Shortest Path First) et la manière dont il est utilisé pour définir une carte de topologie du réseau. Le protocole de routage à état de liens OSPF est étudié dans le chapitre suivant. <br/><br/><b>Chapitre 11 : Protocole OSPF</b>. Le dernier chapitre de ce cours est une analyse du protocole de routage sans classe à état de liens OSPF (Open Shortest Path First). Dans ce chapitre, vous étudierez le fonctionnement et la configuration du protocole OSPF, ainsi que ses commandes de contrôle et de dépannage. À la fin de ce cours, vous devriez posséder de solides connaissances sur le routage et les protocoles de routage. Moyennant une étude et une pratique assidues, vous serez en mesure d’appliquer vos nouvelles compétences.]]></text>
</component>

<component id="ID_page1_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Protocoles et concepts de routage</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page2_text">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™<br/><br/>Exploitez les ressources pédagogiques et tirez-en pleinement avantage. Discutez des concepts en vue d’approfondir vos connaissances.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page3_text">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open®</b><br/><br/>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Protocoles et concepts de routage</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page4_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page5_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>


