<textcomponents>
<component id="clientTitle">
	<text>Clients sans fil</text>
</component>
<component id="clientBody">
		<text><![CDATA[<b>Client sans fil</b><br><li>Tout périphérique hôte pouvant faire partie d'un réseau sans fil. La plupart des périphériques qui peuvent être connectés à un réseau câblé traditionnel peuvent être connectés à un réseau local sans fil à condition qu'ils soient équipés des logiciels et cartes réseau sans fil appropriés.</li><li>Peut être fixe ou mobile.</li><li>Parfois appelé STA, comme station de travail.</li><li>Il peut s'agir par exemple d'ordinateurs portables, d'assistants numériques personnels, d'imprimantes, de projecteurs ou de périphériques de stockage.</li>]]></text>
</component>
<component id="apTitle">
	<text>Points d'accès</text>
</component>
<component id="apBody">
	<text><![CDATA[<b>Point d'accès</b><br><li>Contrôle l'accès entre un réseau câblé et un réseau sans fil. Il permet en fait aux clients sans fil d'accéder à un réseau câblé et inversement.</li><li>Sert de convertisseur de média acceptant les trames Ethernet du réseau câblé et les convertissant en trames compatibles avec 802.11 avant de les transmettre sur le réseau local sans fil.</li><li>Accepte les trames 802.11 du réseau local sans fil et les convertit en trames Ethernet avant de les placer sur le réseau câblé.</li><li>Les points d'accès prennent en charge les connexions sans fil dans une zone limitée, appelée <u>cellule</u> ou <u>BSS (Basic Service Set)</u>.<br/></li>]]></text>
</component>
<component id="bridgeTitle">
	<text>Pont sans fil</text>
</component>
<component id="bridgeBody">
	<text><![CDATA[<b>Pont sans fil</b><br><li>Permet de connecter deux réseaux câblés via une liaison sans fil.</li><li>Permet des connexions longue distance point-à-point entre des réseaux.</li><li>Grâce aux fréquences RF sans licence, deux réseaux situés à plus de 40 km l'un de l'autre peuvent être connectés sans avoir recours à des câbles.<br/></li>]]></text>
	</component>




<component id="ID_inst">
        <text><![CDATA[<b>Pour plus d'informations, cliquez sur chaque composant sans fil mis en évidence dans le schéma.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_ap">
        <text><![CDATA[<b>Point d'accès</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_wc1">
        <text><![CDATA[<b>Client sans fil</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_wc2">
        <text><![CDATA[<b>Client sans fil</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_wc3">
        <text><![CDATA[<b>Client sans fil</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_wapn">
        <text><![CDATA[<b>Réseau avec point d'accès sans fil</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_wb">
        <text><![CDATA[<b>Pont sans fil</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_wb1">
        <text><![CDATA[<b>Pont sans fil</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_wbn">
        <text><![CDATA[<b>Réseau avec pont sans fil</b>]]></text>
</component>




</textcomponents>