<textcomponents>

<component id="ID_instructions">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour obtenir des informations récapitulatives.</b>]]></text>
</component> 

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Le présent chapitre a décrit Internet comme un ensemble mondial de réseaux informatiques qui coopèrent entre eux pour échanger des informations à l’aide de normes communes. Vous devez vous connecter à Internet par l’intermédiaire d’un fournisseur de services Internet.</b>
<ul><li>Un fournisseur de services Internet est une entreprise qui offre les connexions et le support technique pour l’accès à Internet.</li><br/><li>Les fournisseurs de services Internet prennent en charge les petites et les grandes régions géographiques.</li><br/><li>Ils proposent divers services, tels que le courriel, les pages Web, la téléphonie sur IP et le DNS.</li><br/><li>Les ordinateurs individuels et les réseaux locaux se connectent au fournisseur de services Internet sur un point de présence (POP).</li><br/><li>La connexion au fournisseur de services Internet se fait par ligne commutée, DSL, câble, sans fil ou satellite.</li></ul>]]></text>
</component>

 <component id="ID_txt01_02">
      <text><![CDATA[<b>PC</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt02_02">
      <text><![CDATA[<b>IP</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt03_02">
      <text><![CDATA[<b>Fournisseur de services Internet</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt04_02">
      <text><![CDATA[<b>Internet</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt05_02">
      <text><![CDATA[<b>Matériel</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt06_02">
      <text><![CDATA[<b>Logiciel</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt07_02">
      <text><![CDATA[<b>Connectivité</b>]]></text>
   </component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[
<ul><li>Le protocole IP (Internet Protocol) est le protocole Internet le plus important.</li><br/><li>Il formate les données en paquets d’une longueur de 46 à 1500 octets pour les réseaux Ethernet et qui doivent contenir une adresse IP source et de destination valide.</li><br/><li>Les adresses IP doivent être uniques sur Internet.</li><br/><li>Chaque fournisseur de services Internet dispose d’une fonction de contrôle sur son réseau, connue sous le nom de Centre d’exploitation de réseaux, qui contrôle le flux du trafic et héberge des services comme la messagerie et l’hébergement Web.</li><br/><li>Les commandes <b>ping</b> et <b>tracert</b> sont des utilitaires qui testent la connectivité à un périphérique de destination.
</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[
<ul><li>Sur les schémas des réseaux, un nuage est souvent utilisé pour représenter Internet sans indiquer les informations sur les connexions. </li><br/><li>Dans le nuage Internet, les routeurs servent à proposer différents chemins de la source vers la destination.</li><br/><li>Les fournisseurs de services Internet doivent pouvoir accepter et livrer des informations aux utilisateurs finaux, ainsi qu’aux autres fournisseurs de services Internet, à l’aide de diverses technologies.</li><br/><li>Les périphériques réseau utilisés par les fournisseurs de services Internet sont des périphériques de pointe à grande vitesse avec redondance.</li><br/><li>Un fournisseur de services Internet doit tenir compte des conditions physiques, comme l’électricité et la climatisation, du matériel de réseau, et des serveurs hébergés.</li></ul>
]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Pour qu’une communication ait lieu, un canal doit être présent pour transporter les signaux. Dans le monde des réseaux, on utilise généralement un câble physique :</b><ul>
<li>Les câbles réseau sont regroupés en deux catégories : les câbles cuivrés qui transportent les signaux électriques et les câbles de fibre qui transportent des ondes lumineuses.</li><br/><li>Les câbles en cuivre, tels que le câble à paires torsadées non blindées (UTP) et le câble coaxial, sont extrêmement vulnérables aux perturbations électromagnétiques et de radiofréquences. Le câble en fibre optique, en verre ou en plastique, est insensible aux perturbations électromagnétiques et de radiofréquences.</li><br/><li>Le câble à paires torsadées non blindées est utilisé sur la plupart des réseaux Ethernet.</li><br/><li>Le câble coaxial, fréquemment utilisé pour la télévision câblée et pour l’Internet, dispose d’une capacité de bande passante très importante qui permet d’associer ou de multiplexer plusieurs signaux.</li><br/><li>Le câble en fibre optique peut offrir une large bande passante et convient comme câble de réseau fédérateur.
</li></ul>]]></text>
</component>	

    <component id="s4_ID_txt01">
		<text><![CDATA[<b>Paire torsadée</b>]]></text>
	</component>
    <component id="s4_ID_txt02">
		<text><![CDATA[<b>Câble coaxial</b>]]></text>
	</component>
    <component id="s4_ID_txt03">
		<text><![CDATA[<b>Fibre optique</b>]]></text>
	</component>
	    <component id="s4_ID_txt04">
		<text><![CDATA[<b>Placez le pointeur de la souris sur chaque image pour obtenir plus d’informations.</b>]]></text>
	</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<li>Les normes de câblage encadrent l’installation et le test de câbles, afin de garantir des performances acceptables à mesure que la technologie évolue.</li><br/><li>Les systèmes de raccordement des paires torsadées TIA/EIA sont T568A et T568B.</li><br/><li>Les systèmes de câblage diffèrent selon les types de câbles. Les câbles droits, croisés et à paires inversées constituent les types de câble à paires torsadées non blindées les plus courants.</li><br/><li>Les testeurs de câble vérifient la continuité et détectent les raccordements ouverts, les courts-circuits, les paires séparées et les paires inversées. Un câblomètre détecte l’atténuation et les interférences.</li><br/><li>L’application des meilleures pratiques de câblage permet de réduire le nombre d’erreurs et de problèmes avec les câbles, se traduisant ainsi par un énorme gain de temps, des économies importantes et une frustration moindre.</li></ul>]]></text>
</component>	



</textcomponents>