<textcomponents>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Authentification]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[Rappel]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Compression]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[Multiliaison]]></text>
</component>


<component id="ID_txtTitle">
<text><![CDATA[Authentification]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody">
<text><![CDATA[Les options d’authentification exigent que le côté appelant de la liaison entre des informations pour s’assurer que l’émetteur ait l’autorisation d’effectuer l’appel. Les routeurs homologues échangent des messages d’authentification. Pour l’authentification, les deux choix sont le protocole d’authentification du mot de passe PAP (Password Authentication Protocol) et le protocole d’authentification à échanges confirmés CHAP (Challenge Handshake Authentication Protocol).]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle2">
<text><![CDATA[Rappel]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody2">
<text><![CDATA[Grâce à cette option LCP, un routeur Cisco peut servir de client ou de serveur de rappel. Le client effectue l’appel initial, demande à être rappelé, puis met fin à son appel initial. Le routeur de rappel répond à l’appel initial et rappelle le client en s’appuyant sur les informations configurées dans sa mémoire.]]></text>
</component>


<component id="ID_txtTitle3">
<text><![CDATA[Compression]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody3">
<text><![CDATA[Les options de compression augmentent le débit effectif des connexions PPP en réduisant la quantité de données dans la trame qui est acheminée sur la liaison. Le protocole décomprime la trame à l’arrivée. Les deux protocoles de compression disponibles sur les routeurs Cisco sont Stacker et Predictor.]]></text>
</component>


<component id="ID_txtTitle4">
<text><![CDATA[Multiliaison]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody4">
<text><![CDATA[Cette autre possibilité assure un équilibrage de la charge sur les interfaces de routeur PPP.]]></text>
</component>


<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[Passez sur les options LCP pour afficher une description de leurs fonctionnalités.]]></text>
</component>

</textcomponents>