<textcomponents>


<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<table header='top' headerstyle='black' bordercolor='#CCCCCC' borderwidth='1' shadow='false' shadowcolor='#000000' glow='true' glowcolor='#808080' cellpadding='2'>
	    	<tr>
	  	  	<td bgcolor='#F2F2F2' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><font  color="#FFFFFF"><b>Dans ce chapitre, vous avez appris les éléments suivants :</b></font></td></tr>
	<tr>
		<td bgcolor='#DDDDDD' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><ul><li>La norme Ethernet 802.3 communique sous la forme d’un trafic monodiffusion, de diffusion et de multidiffusion. Les paramètres bidirectionnels et la segmentation des réseaux locaux permettent d’améliorer les performances. Les domaines de collision, les domaines de diffusion, la latence réseau et la segmentation des réseaux locaux sont des éléments clés à prendre en considération pour la conception de réseaux locaux.</li><li>Les méthodes de transmission des commutateurs influencent les performances et la latence des réseaux locaux. La mise en mémoire tampon du trafic réseau permet au commutateur de stocker les trames et de garantir ainsi des fonctions de transmission et de commutation symétrique, asymétrique et multicouche.</li><li>Grâce à l’interface de ligne de commande du logiciel Cisco IOS, vous pouvez rapidement configurer les fonctions répétitives des commutateurs.</li><li>La configuration initiale d’un commutateur permet de fournir une connectivité IP de base, des noms d’hôtes et des bannières. Vérifiez votre configuration au moyen de la commande <font face='_typewriter'><b>show running-config</b></font> de Cisco IOS et pensez toujours à sauvegarder les configurations de vos commutateurs.</li><li>Faites appel à l’interface de ligne de commande du logiciel Cisco IOS pour protéger l’accès à la console et aux terminaux virtuels à l’aide de mots de passe.</li><li>Mettez en oeuvre des mots de passe pour restreindre l’accès au mode d’exécution privilégié et configurer le chiffrement des mots de passe à l’échelle du système.</li><li>Utilisez la technologie Secure Shell (SSH) pour la configuration de terminaux distants sur des commutateurs Cisco.</li><li>Sécurisez les ports pour réduire les risques et soumettez vos commutateurs réseau à des analyses de sécurité régulières.</li></ul></td>
  </tr>
</table>]]></text>
</component>

<component id="ID_title"><text><![CDATA[<b></b>]]></text>
</component>
</textcomponents>
