<textcomponents>

<component id="ID_instructions">

<text><![CDATA[<font size="+2">Scénario de mise en pratique</font><br /><br />Utilisez les informations contenues dans ce scénario pour répondre aux quatre questions affichées à droite. 
]]></text>
</component>

<component id="ID_scenario">

<text><![CDATA[<<B>Scénario</B>]]></text>
</component>

<component id="ID_text1">

<text><![CDATA[La compagnie d’assurances XYZ compte 350 agences aux États-Unis. Chaque agence est dotée d’une liaison de relais de trames au siège social. En raison d’une stratégie d’entreprise, la bande passante des liaisons des agences est déterminée et payée par les agences. Les agents utilisent essentiellement la connexion réseau pour accéder à divers systèmes de base de données du siège social, ainsi que pour les courriels et l’accès à Internet.<BR><BR>XYZ a prévu un budget de 5 millions de dollars pour mettre à niveau la structure de réseau du siège social, désormais obsolète, afin d’obtenir un réseau local Gigabit et FastEthernet entièrement redondant. La direction pense que la mise à niveau réduira les coûts de réseau à long terme et améliorera l’extensibilité, la disponibilité, la sécurité et la facilité de gestion de l’infrastructure du réseau local. La compagnie vient de lancer une campagne de recrutement et espère créer 200 nouvelles agences au cours des trois années à venir. Elle a donc besoin d’une capacité plus élevée pour répondre à la demande potentielle de ces nouveaux agents. Le projet doit être terminé sous trois mois, en raison des demandes prévues d’un nouveau système de commerce électronique, qui augmentera le chiffre d’affaires, et d’un nouveau système de service clients, qui améliorera la satisfaction des clients.<BR><BR>L’équipement du réseau local existant provient d’un fournisseur autre que Cisco, alors que l’infrastructure du réseau étendu est une solution entièrement fournie par Cisco. La société souhaite que le réseau local devienne également une solution entièrement Cisco, en partie parce qu’elle espère économiser sur les coûts de fonctionnement de ce réseau en choisissant une solution de fournisseur unique. La société sous-traite son personnel informatique. Le réseau étendu Cisco est géré à distance. Le personnel informatique travaillant sur le site dispose d’une formation limitée en matière de réseaux Cisco. Le site Web de l’entreprise est également sous-traité. Bien que la gestion soit sous-traitée, les serveurs sont cependant situés au siège social et connectés directement au réseau local, car la stratégie d’entreprise de XYZ exige que toutes ses données soient stockées physiquement dans ses propres installations. Le système de base de données d’assurance utilise Oracle sur des serveurs Unix avec un logiciel client personnalisé. Le système de messagerie est basé sur le logiciel client de messagerie Eudora.]]></text>

</component>


<component id="check">
		<text><![CDATA[Vérifier]]></text>
	</component>

</textcomponents>
