<textcomponents>

<component id="ID_activity">
<text><![CDATA[<B><font size = '+2'>Exercice</font></B><BR/><BR/>Identifiez la commande pouvant fournir les informations indiquées.<BR/><BR/><B>Faites glisser la commande sur l’instruction appropriée.</B>]]></text>
</component>

<component id="ID_definition1">
<text><![CDATA[1.  <TEXTFORMAT BLOCKINDENT='17'>Vous pensez que la configuration actuelle du routeur présente un problème et vous souhaitez afficher la configuration de sauvegarde pour la comparer avec celle du routeur.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_definition2">
<text><![CDATA[2.  <TEXTFORMAT BLOCKINDENT='17'>Vous êtes en communication avec l’assistance technique Cisco et devez leur indiquer le nom du fichier de l’image système du logiciel IOS du routeur. Vous devez également connaître la quantité de mémoire vive, vive non volatile et flash sur le routeur.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_definition3">
<text><![CDATA[3.  <TEXTFORMAT BLOCKINDENT='17'>Vous exécutez le protocole de routage RIP et devez connaître les paramètres du compteur, les intervalles de mise à jour et savoir quelles interfaces actives et réseaux sont actuellement annoncées.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_definition4">
<text><![CDATA[4.  <TEXTFORMAT BLOCKINDENT='17'>Vos utilisateurs ne peuvent pas se connecter à un réseau spécifique. Vous devez savoir si le routeur présente une route vers ce réseau et comment celle-ci a été obtenue.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_definition5">
<text><![CDATA[5.  <TEXTFORMAT BLOCKINDENT='17'>Vous pensez que l’interface série du routeur présente un problème. Vous souhaitez afficher des statistiques de bande passante, d’encapsulation et d’E/S.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_definition6">
<text><![CDATA[6.  <TEXTFORMAT BLOCKINDENT='17'>Vous avez besoin d’une liste rapide d’interfaces sur le routeur, avec leur adresse IP et leur état. Vous n’avez pas besoin de voir le masque de sous-réseau.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_definition7">
<text><![CDATA[7.  <TEXTFORMAT BLOCKINDENT='17'>Vous pensez que l’adresse IP de l’interface série du routeur située sur un site distant n’est pas configurée correctement. Vous souhaitez connaître le numéro de modèle du routeur, la version du logiciel IOS exécuté par le routeur et l’adresse IP de l’interface distante.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_definition8">
<text><![CDATA[8.  <TEXTFORMAT BLOCKINDENT='17'>Vous avez utilisé telnet pour vous connecter à plusieurs routeurs et souhaitez voir quelles connexions vous avez ouvertes.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_reset">
<text><![CDATA[Réinitialiser]]></text>
</component>

<component id="ID_definition">
<text><![CDATA[<B>Scénario/Informations requises</B>]]></text>
</component>

<component id="ID_term">
<text><![CDATA[<B>Commande à utiliser</B>]]></text>
</component>

<component id="ID_completedTitle">
<text><![CDATA[<b>Correct</B>]]></text>
</component>

<component id="ID_completed">
<text><![CDATA[Vous avez correctement identifié les commandes. Cliquez sur Suivant pour continuer.]]></text>
</component>


</textcomponents>