<textcomponents>
 
					<!--<component id="title1_txt">           <text>                <![CDATA[<b>Group 1</b>]]>           </text>           </component>           <component id="title2_txt">           <text>                <![CDATA[<b>Group 2</b>]]>           </text>           </component>           <component id="title3_txt">           <text>                <![CDATA[<b>Group 3</b>]]>           </text>           </component> <component id="hub_txt">           <text>                <![CDATA[192.168.0.0 /24<br/>192.168.1.0 /24<br/>192.168.2.0 /24<br/>192.168.3.0 /24]]>           </text>      </component> <component id="switch1_txt">           <text>                <![CDATA[172.16.0.0 /16<br/>172.17.0.0 /16]]>           </text>      </component> <component id="switch2_txt">           <text>                <![CDATA[10.3.5.64 /27<br/>10.3.5.96 /27<br/>10.3.5.128 /27<br/>10.3.5.160 /27<br/>10.3.5.192 /27<br/>10.3.5.224 /27]]>           </text>       </component> <component id="send_txt">           <text>                <![CDATA[<b>Send</b>]]>           </text>      </component> <component id="reset_txt">           <text>                <![CDATA[<b>Reset</b>]]>           </text>      </component>      -->
     <component id="ID_more_details">
		<text><![CDATA[Afficher plus de détails]]></text>
	</component>
	<component id="ID_business_goal">
		<text><![CDATA[<b>Résumé des objectifs commerciaux :</b><br>1. Améliorer l’ambiance et la <br>    sécurité<br>2. Réduire les coûts<br>3. Améliorer le service clients<br>4. Prendre en charge la croissance]]></text>
	</component>
		<component id="ID_additional_info_title">
		<text><![CDATA[Objectifs commerciaux de StadiumCompany]]></text>
	</component>
	<component id="ID_additional_info">
		<text><![CDATA[<b>1. Améliorer l’état d’esprit et la sécurité des personnes assistant aux événements</b><br><li>Fournir un service continu sur le réseau et le Web pour la surveillance de la vidéo de sécurité</li><li>Automatiser le processus d’entrée des clients grâce à un système informatisé de numérisation des billets</li><li>Proposer une couverture sans fil supplémentaire pour satisfaire les demandes des clients</li><li>Améliorer l’expérience du client en proposant des services personnalisés pour les différentes catégories de clients</li><li>Améliorer l’expérience du vendeur en simplifiant la commande de fournitures et en automatisant les processus de commande client</li><b>2. Réduire les coûts en regroupant les réseaux séparés de voix, de vidéo et de données</b><li>Réduire les coûts de téléphonie et ajouter des sites distants au système téléphonique local</li><li>Proposer des services supplémentaires, comme la voix et la vidéo, aux sites distants</li><b>3. Améliorer le service clients par un meilleur accès au site Web pour la consultation des horaires, l’achat et l’impression de billets, ainsi que l’achat d’autres produits</b><li>Simplifier l’achat de billets en ligne</li><li>Améliorer la sécurité du serveur et contrôler l’accès aux ressources réseau</li><li>Créer un site de service clients en ligne</li><b>4. Prendre en charge la croissance de StadiumCompany à mesure qu’elle ajoute de nouveaux types de divertissement, de nouveaux partenaires et de nouveaux vendeurs</b><li>La conception du réseau prendra en charge des taux de croissance prévisionnels de 50 à 75 %.</li><li>Minimiser le temps d’arrêt lorsque de nouveaux services affichent de nouvelles exigences de disponibilité.</li>]]></text>
	</component>
<component id="ID_activity">
          <text><![CDATA[<b><font size='+2'>Exercice</font></b><br><br>En fonction des objectifs commerciaux hiérarchisés de StadiumCompany, prenez les décisions de conception.<br><br><b>Sélectionnez l’option de conception prioritaire pour StadiumCompany.</b>]]></text>
     </component>
     <component id="check">
		<text><![CDATA[Vérifier]]></text>
	</component>
</textcomponents>