<textcomponents>
<component id="ID_txt01">
  <text><![CDATA[<ul><li>Utilisez un tapis et un bracelet antistatiques.</li><li>Utilisez des sacs antistatiques pour ranger et déplacer les composants informatiques. Ne placez pas plus d’un composant par sac, car le fait de les empiler peut les casser ou affecter le montage.</li><li>Ne retirez ou n’installez aucun composant lorsque l’ordinateur est sous tension.</li><li>Procédez souvent à des mises à la terre en touchant une pièce métallique du châssis ou de l’alimentation. Cela empêche la charge électrostatique de s’accumuler.</li><li>Travaillez sur un sol nu, car les tapis peuvent accumuler l’électricité statique.</li><li>Tenez les cartes par les côtés pour éviter tout contact avec les puces ou les connecteurs des cartes d’extension.</li><li>Ne touchez pas les puces ou les cartes d’extension avec un tournevis aimanté.</li><li>Mettez l’ordinateur hors tension avant de le déplacer. Cette opération sert à protéger le disque dur, qui tourne toujours lorsque l’ordinateur est sous tension.</li><li>Gardez les CD d’installation et de maintenance, ainsi que les disques loin des champs magnétiques, à l’abri de la chaleur et du froid.</li><li>Ne placez jamais une carte à circuit imprimé sur une surface conductrice, notamment une feuille métallique. Les piles au Lithium et au Nickel Cadmium (Ni-Cad) utilisées sur les cartes peuvent s’épuiser.</li><li>N’utilisez pas un crayon ou un instrument à pointe métallique pour changer les commutateurs DIP ou pour toucher les composants. La mine de plomb du crayon conduit le courant et peut causer des dommages.</li><li>Ne laissez pas des personnes qui ne sont pas correctement mises à la terre toucher ou manipuler des composants informatiques. Cette règle doit s’appliquer même lorsque vous effectuez des travaux pratiques avec un partenaire. Avant de passer des composants, touchez-vous toujours la main pour neutraliser les charges.</li></ul>]]></text> 
  </component>
  
  
  <component id="ID_header1"><text><![CDATA[<b>Sécurité et pratiques recommandées</b>]]></text>
</component>
</textcomponents>

