<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b><p>Les<font color="#3f93ab" size="+14"> réseaux d’entreprise </font>contiennent des centaines de sites et prennent en charge plusieurs milliers d’<font color="#3f93ab" size="+14">utilisateurs dans le monde entier. </font>Un réseau efficace permet aux utilisateurs de travailler<font color="#3f93ab" size="+14"> en toute confiance.</font></p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>La<font color="#3f93ab" size="+14"> documentation du réseau </font>est essentielle pour maintenir le<font color="#3f93ab" size="+14"> temps de fonctionnement de 99,999 % requis.</font></p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p>L’ensemble du<font color="#3f93ab" size="+14"> trafic Internet </font>transite via la périphérie de l’entreprise, faisant ainsi de la<font color="#3f93ab"size="+14"> sécurité un problème essentiel</font>.</p></b>]]></text></component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>Les <font color="#3f93ab" size="+14">routeurs </font>et les<font color="#3f93ab" size="+14"> commutateurs </font>permettent d’assurer la connectivité, la<font color="#3f93ab" size="+14"> sécurité </font>et la<font color="#3f93ab" size="+14"> redondance </font>tout en contrôlant les diffusions et les<font color="#3f93ab" size="+14"> domaines défaillants.</font></p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez en mesure d’effectuer les tâches indiquées ci-dessous :<br/> </b><ul><li>interpréter la documentation du réseau ;</li><br/><li>décrire l’équipement présent dans le centre d’exploitation du réseau de l’entreprise ;</li><br/><li>décrire le point de présence de la livraison des services ;</li><br/><li>identifier les problèmes de sécurité et le matériel présent à la périphérie de l’entreprise ;</li><br/><li>identifier les caractéristiques matérielles de routeur et de commutateur et utiliser les commandes de configuration et de vérification de l’ILC des routeurs.</li>
</ul></p>]]></text>
</component>



</textcomponents>






