<textcomponents>

<component id="ID_title01">
<text><![CDATA[<b>Qu’est-ce qu’un système de câblage ?</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<br>Placez le pointeur sur les composants dans cette figure pour en savoir plus.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Site d’antenne</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Système de transport</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Câble de ligne réseau</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Tête de réseau</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Amplificateur</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Branchement d’abonné</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[<b>Câble de distribution (alimentation)</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle1">
<text><![CDATA[<b>Site d’antenne :</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtBody1">
<text><![CDATA[L’emplacement d’un site d’antenne est choisi en vue d’optimiser la réception des signaux en liaison radio, par satellite et parfois point à point. Les principales antennes de réception et antennes paraboliques sont situées sur le site d’antenne.]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle2">
<text><![CDATA[<b>Réseau de transport :</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtBody2">
<text><![CDATA[Un réseau de transport relie un site d’antenne distant à une tête de réseau ou une tête de réseau à un réseau de distribution. Le réseau de transport peut être de type micro-ondes, superlien coaxial ou fibre optique.]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle3">
<text><![CDATA[<b>Tête de réseau :</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtBody3">
<text><![CDATA[C’est là que les signaux sont d’abord reçus, traités, formatés et distribués en aval du réseau câblé. En règle générale, la tête de réseau est une structure sans personnel, clôturée pour des raisons de sécurité et similaire au central d’une compagnie de téléphone.]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle4">
<text><![CDATA[<b>Réseau de distribution :</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtBody4">
<text><![CDATA[Dans un système de câblage classique, appelé système de câblage en arborescence, le réseau de distribution est constitué de câbles verticaux et de câbles d’alimentation. Le câble vertical est le réseau fédérateur qui distribue les signaux par le biais du câble d’alimentation à la zone desservie. En règle générale, il s’agit d’un câble coaxial de 19 mm de diamètre. Les câbles d’alimentation partent du câble vertical et atteignent tous les abonnés dans la zone desservie par le biais de câbles coaxiaux. En règle générale, le câble d’alimentation est un câble coaxial de 13 mm de diamètre.]]></text>
</component>

<component id="ID_txtTitle5">
<text><![CDATA[<b>Branchement d’abonné :</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtBody5">
<text><![CDATA[Un branchement d’abonné connecte l’abonné aux services câblés. Il s’agit d’une connexion entre le câble d’alimentation sur un réseau de distribution et le périphérique terminal de l’abonné (par exemple, le poste de télévision, le magnétoscope, le boîtier décodeur de télévision haute définition, ou le modem câble). Un branchement d’abonné est constitué d’un câble coaxial RG (généralement un câble coaxial de série 59 ou 6), d’un matériel de mise à la terre et de raccordement, de périphériques passifs et d’un boîtier décodeur.]]></text>
</component>

<component id="ID_table01">
<text><![CDATA[<table header='top' headerstyle='black' bordercolor='#CCCCCC' borderwidth='1' shadow='false' shadowcolor='#000000' glow='true' glowcolor='#808080' cellpadding='4'>
	<tr>
		<td bgcolor='#DDDDDD' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><font color="#ffffff"><b> </b></font></td>
	</tr>
	<tr>
		<td bgcolor='#F2F2F2' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><ul><li>CATV signifiait à l’origine « antenne de télévision commune ». Ce type de transmission partageait les signaux de télévision.</li><li>Les systèmes de câblage étaient autrefois construits pour étendre la portée des signaux de télévision et pour améliorer la réception télévisée en liaison radio.</li><li>Les systèmes de câblage modernes utilisent des câbles coaxiaux et des câbles à fibre optique pour transmettre les signaux.</li></ul></td>
	</tr>
</table>]]></text>
</component>

</textcomponents>