<textcomponents>
<component id="utpTitle">
	<text>Paire torsadée</text>
</component>
<component id="utpBody">
	<text><![CDATA[Le câble à paire torsadée constitue l'un des types de câble les plus souvent utilisés sur les réseaux. Les câbles sont groupés par paires et torsadés afin de réduire les interférences. Les paires de câbles sont colorées afin de faciliter l'identification des câbles à chaque extrémité. En général, l'un des câbles de la paire a une couleur unie, tandis que l'autre est de la même couleur, mais avec des rayures blanches.]]></text>
</component>
<component id="coaxialCableTitle">
	<text>Câble coaxial</text>
</component>
<component id="coaxialCableBody">
	<text><![CDATA[Le câblage coaxial a été l'un des premiers types de câblage de réseau à être développé. Il s'agit du type de câble cuivré servant aux sociétés de télévision câblée. Le câble coaxial a un coeur unique rigide en cuivre qui conduit le signal, généralement entouré d'une couche d'isolation, d'une protection en métal tressé et d'une gaine de protection. Il sert de ligne de transmission haute fréquence pour transporter des signaux haute fréquence ou haut débit.]]></text>
</component>
<component id="fiberOpticTitle">
	<text>Fibre optique</text>
</component>
<component id="fiberOpticBody">
	<text><![CDATA[Le câble en fibre optique, en verre ou en plastique, a un diamètre à peu près égal à celui d'un cheveu humain ; il transporte des informations numériques à des vitesses très élevées sur de longues distances. Puisque les fibres optiques utilisent la lumière plutôt que l’électricité, les interférences électriques n’affectent pas le signal transporté. Outre les télécommunications, les câbles en fibre optique ont de nombreux usages. Ils sont également utilisés en imagerie médicale, en traitement médical et pour effectuer des tests et des mesures en génie mécanique.]]></text>
</component>
    <component id="ID_txt01">
		<text><![CDATA[<b>Paire torsadée</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt02">
		<text><![CDATA[<b>Câble coaxial</b>]]></text>
	</component>
    <component id="ID_txt03">
		<text><![CDATA[<b>Fibre optique</b>]]></text>
	</component>
	    <component id="ID_txt04">
		<text><![CDATA[<b>Placez le pointeur de la souris sur chaque image pour obtenir plus d'informations.</b>]]></text>
	</component>
</textcomponents>