<textcomponents>




<component id="ID_txt01">
  <text><![CDATA[<b>Sécurité du mot de passe</b>]]></text> 
</component>

<component id="ID_txt02">
  <text><![CDATA[<b>Services vulnérables</b>]]></text> 
</component>

<component id="ID_txt03">
  <text><![CDATA[<b>Gestion des correctifs</b>]]></text> 
</component>

<component id="ID_txt04">
  <text><![CDATA[<b>Sécurité liée aux applications</b>]]></text> 
</component>

<component id="ID_txt05">
  <text><![CDATA[<b>Droits des utilisateurs</b>]]></text> 
</component>

<component id="ID_txt06">
  <text><![CDATA[<b>Analyse de la sécurité</b>]]></text> 
</component>




<component id="ID_instruct">
  <text><![CDATA[<b>Cliquez sur chaque pratique de sécurité pour obtenir plus d’informations. </b>]]></text> 
</component>

<component id="Button01">
	<text><![CDATA[<B>Sécurité du mot de passe</B>]]></text>
</component> 

<component id="Button02">
	<text><![CDATA[<B>Services vulnérables</B>]]></text>
</component> 

<component id="Button03">
	<text><![CDATA[<B>Gestion des correctifs</B>]]></text>
</component> 

<component id="Button04">
	<text><![CDATA[<B>Sécurité liée aux applications</B>]]></text>
</component>

<component id="Button05">
	<text><![CDATA[<B>Droits des utilisateurs</B>]]></text>
</component>

<component id="Button06">
	<text><![CDATA[<B>Analyse de la sécurité</B>]]></text>
</component>




<component id="pop01">
	<text><![CDATA[Sécurité du mot de passe]]></text>
</component>

<component id="Body_text01">
	<text><![CDATA[Choisissez un mot de passe complexe. Un mot de passe complexe contient des caractères en majuscules et en minuscules, des chiffres et des symboles. Un mot de passe doit toujours comprendre au moins huit caractères. Évitez d’employer des mots ou des informations personnelles faciles à deviner.<BR><BR>Il est aussi recommandé de le changer régulièrement. Il existe des logiciels permettant aux pirates de déchiffrer les mots de passe en employant toutes les combinaisons possibles de lettres, de chiffres et de symboles.<BR><BR>Lorsque vous changez régulièrement de mot de passe, vous minimisez les risques de piratage. En effet, le temps que le pirate déchiffre un mot de passe, celui-ci a déjà changé.]]></text>
</component>

<component id="pop02">
	<text><![CDATA[Services vulnérables]]></text>
</component>

<component id="Body_text02">
	<text><![CDATA[L’une des méthodes fréquentes pour s’introduire dans un système consiste à tirer parti des services mal configurés. Par définition, un service attend des requêtes émises par des systèmes externes. Lorsqu’un service présente une faille due à une configuration incorrecte ou inexistante, un pirate ou un ver peut s’introduire dans le système sur lequel ce service est actif.<BR><BR>Il est donc conseillé de supprimer ou de désactiver tous les services inutiles. Lorsqu’un service est indispensable ou qu’il n’est pas possible de le désinstaller, veillez à suivre les instructions figurant dans le guide de configuration correspondant.]]></text>
</component>

<component id="pop03">
	<text><![CDATA[Gestion des correctifs]]></text>
</component>

<component id="Body_text03">
	<text><![CDATA[Presque chaque jour, de nouveaux dispositifs de protection des systèmes d’exploitation sont mis au point. Il suffit de lancer une recherche en ligne pour trouver les sites qui affichent les failles inhérentes à tous les systèmes d’exploitation actuellement commercialisés.<BR><BR>Les développeurs des systèmes d’exploitation procèdent régulièrement à des mises à jour (parfois quotidiennes). Il est important de vérifier régulièrement l’existence de ces mises à jour et de les installer sur vos systèmes d’exploitation. Il est possible d’éviter la plupart des intrusions ou des virus en installant régulièrement les correctifs logiciels.]]></text>
</component>

<component id="pop04">
	<text><![CDATA[Sécurité liée aux applications]]></text>
</component>

<component id="Body_text04">
	<text><![CDATA[Lorsqu’elles ne sont pas à jour et inutiles, les applications installées sur un système d’exploitation augmentent les risques. Tout comme les systèmes d’exploitation, les applications doivent être régulièrement mises à jour.<BR><BR>Les applications Internet, notamment les navigateurs Web et les applications de messagerie, sont les plus importantes, car ce sont les plus visées.]]></text>
</component>

<component id="pop05">
	<text><![CDATA[Droits des utilisateurs]]></text>
</component>

<component id="Body_text05">
	<text><![CDATA[Sur les systèmes d’exploitation actuels, il existe plusieurs niveaux d’accès. Lorsqu’un compte utilisateur est doté des droits d’accès d’administrateur, les logiciels malveillants peuvent plus facilement infecter un système. En effet, ce type de compte permet d’accéder à la totalité du système de fichiers et à tous les services.<BR><BR>Un compte utilisateur ordinaire, en revanche, ne permet pas d’installer des applications, car il n’a pas accès au système de fichiers et aux fichiers système requis. Les utilisateurs ordinaires ne sont donc pas vulnérables aux intrusions malveillantes visant à accéder au système de fichiers.<BR><BR>En règle générale, ces utilisateurs doivent uniquement posséder le niveau d’accès qui leur permet d’effectuer leurs tâches quotidiennes. Les droits d’accès d’administrateur doivent uniquement être utilisés pour effectuer des opérations qui sont interdites aux utilisateurs ordinaires.]]></text>
</component>

<component id="pop06">
	<text><![CDATA[Analyse de la sécurité]]></text>
</component>

<component id="Body_text06">
	<text><![CDATA[Les outils permettant de sécuriser votre système d’exploitation sont nombreux. La plupart des outils d’analyse permettent d’identifier les principales failles et indiquent comment y remédier.<BR><BR>Certains logiciels permettent d’effectuer des analyses plus poussées, au-delà du seul système d’exploitation. Ils analysent les logiciels et les services actifs et proposent des solutions pour protéger un système dans sa totalité.]]></text>
</component>


<component id="tipBody">	
        <text><![CDATA[Microsoft propose un outil appelé <B>Microsoft Baseline Security Analyzer (MBSA)</B> que vous pouvez télécharger gratuitement. Cet outil permet d’analyser le niveau de sécurité d’un compte utilisateur, mais également les services Windows installés, voire la validité des correctifs installés sur le système d’exploitation.<BR><BR><B>Nessus Vulnerability Scanner</B> est également un outil fréquemment employé. Il n’est pas propre à Windows et permet donc de détecter des failles sur d’autres plateformes. Il existe également de nombreux autres outils en ligne. En règle générale, il est préférable d’utiliser plusieurs outils pour obtenir un résultat optimal. 
]]></text>	
</component>


<component id="tipTitle">
        <text><![CDATA[Conseil]]></text>
</component>

	<component id="TipText">
        <text><![CDATA[Conseil]]></text>
</component>


</textcomponents>	