<textcomponents>

<component id="ID_table1">
<text><![CDATA[
		
  <table header='top' headerstyle='black' glow='true' glowcolor='#808080' cellpadding='4'>
    <tr>
      <td bgcolor='#F2F2F2'><font color='#FFFFFF'><b>Assistance technique Cisco</b></font></td>
    </tr>
    <tr>
      <td bgcolor='#F2F2F2'><b>Service de gestion d’exploitation Cisco High-Touch</b><br/>Niveau 1 : complétez le personnel du client avec un gestionnaire d’exploitation dédié, 8 heures par jour et 5 jours par semaine, pour accélérer la résolution des problèmes, identifier les mesures contribuant à éviter les problèmes récurrents et gérer les demandes de service jusqu’à leur conclusion.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td bgcolor='#FFCC66'><b>Service d’assistance technique Cisco High-Touch</b><br/>Niveau 2 : accédez à une équipe désignée d’ingénieurs Cisco spécialisés, répondant aux besoins des clients 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, afin d’obtenir une résolution rapide de problèmes et des recommandations permettant d’améliorer l’exploitation du réseau.</td>
      
    </tr>
    <tr>
      <td bgcolor='#F2F2F2'><b>Service d’ingénierie Cisco High-Touch</b><br/>Niveau 3 : recevez les diagnostics réseau personnalisés d’un ingénieur réseau Cisco spécialement assigné, disponible 8 heures par jour et 5 jours par semaine, dont l’expertise correspond aux besoins du client. Le client reçoit une analyse réseau approfondie pour isoler la cause première des problèmes, des références de versions logicielles en réponse à des événements sur le réseau, des recommandations d’actions correctives et préventives et des visites sur site.</td>
    </tr>

  </table>

]]></text>
	</component>

<component id="tipTitle">
<text><![CDATA[Guide des ressources des services techniques Cisco]]></text>
</component>
<component id="tipBody">
<text><![CDATA[Guide au format PDF présentant les services techniques de Cisco et ce qu’ils peuvent apporter (en anglais).
<a href="http://www.cisco.com/en/US/services/ps2827/ps2567/services_overview0900aecd80660dd6.pdf" target="_blank"><font color="#0000FF">http://www.cisco.com/en/US/services/ps2827/ps2567/services_overview0900aecd80660dd6.pdf</font></a>]]></text>
</component>
<component id="field">
<text><![CDATA[Plus d’info]]></text>
</component>


</textcomponents>