<textcomponents>
	<component id="ID_activity">
		<text><![CDATA[<b>Exercice</b>]]></text>
	</component>
	<component id="ID_instructions">
		<text><![CDATA[<b>Complétez ces mots croisés basés sur les informations liées au réseau privé virtuel évoquées dans cette rubrique.</b>]]></text>
	</component>
	<component id="ID_check">
		<text><![CDATA[<b>Vérifier</b>]]></text>
	</component>
	<component id="ID_reset">
		<text><![CDATA[<b>Réinitialiser</b>]]></text>
	</component>
	<component id="ID_titleCorrect">
		<text><![CDATA[Correct]]></text>
	</component>
	<component id="ID_correct">
		<text><![CDATA[Correct. Vous avez identifié les caractéristiques des topologies, des périphériques et de la technologie de réseau privé virtuel.]]></text>
	</component>
	<component id="ID_titleIncorrect">
		<text><![CDATA[Incorrect]]></text>
	</component>
	<component id="ID_incorrect">
		<text><![CDATA[Incorrect. Révisez le sujet et recommencez les mots croisés. Pour information, n’entrez pas d’espaces pour les réponses à plusieurs mots.]]></text>
	</component>

	<component id="ID_cluetitle">
		<text><![CDATA[<b>Définitions</b>]]></text>
	</component>
	<component id="ID_clues">
		<text><![CDATA[<b>Vertical</b><br><font color='#0000FF'>1</font> <textformat blockindent='10'>Protocole de transmission tunnel développé par Cisco Systems, qui prend en charge les réseaux commutés privés virtuels sécurisés sur la couche 2 (3 mots)</textformat><br><font color='#0000FF'>2</font> <textformat blockindent='10'>Algorithme de chiffrement ultra-performant qui utilise une clé symétrique de 56 bits (3 mots)</textformat><br><font color='#0000FF'>4</font> <textformat blockindent='10'>Algorithme de sécurité renforcée qui utilise des longueurs de clé de 128, 192 ou 256 bits. (3 mots)</textformat><br><font color='#0000FF'>6</font> <textformat blockindent='10'>Système de chiffrement à clé asymétrique utilisant une longueur de clé de 512, 768, 1024 bits ou plus (acronyme)</textformat><br><font color='#0000FF'>10</font> <textformat blockindent='10'>Infrastructure de normes ouvertes fournissant des technologies en matière de chiffrement, d’authentification, d’algorithmes de sécurité ou de saisie (acronyme)</textformat><br><br><b>
Horizontal</b><br><font color='#0000FF'>3</font> <textformat blockindent='10'>Algorithme de hachage qui utilise une clé secrète partagée de 160 bits (3 mots)</textformat><br><font color='#0000FF'>5</font> <textformat blockindent='10'>Méthode publique d’échange de clés utilisée pour établir une clé secrète partagée sur un canal non sécurisé (2 mots)</textformat><br><font color='#0000FF'>7</font> <textformat blockindent='10'>Encapsule les paquets à l’intérieur de tunnels IP entre des points d’extrémité sans confidentialité (3 mots)</textformat><br><font color='#0000FF'>8</font> <textformat blockindent='10'>Solution de transmission tunnel IETF utilisée pour la transmission tunnel du protocole PPP via un réseau public (3 mots)</textformat><br><font color='#0000FF'>9</font> <textformat blockindent='10'>Algorithme de chiffrement utilisant des blocs de 64 bits traités trois fois (acronyme)</textformat><br><font color='#0000FF'>11</font> <textformat blockindent='10'>Développé par Microsoft pour activer les réseaux privés virtuels volontaires pour les clients Windows (acronyme)</textformat><br><font color='#0000FF'>12</font> <textformat blockindent='10'>Algorithme de hachage qui utilise une clé secrète partagée de 128 bits (2 mots)</textformat>]]></text>	</component>

</textcomponents>


	