<textcomponents>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Dans ce chapitre vous est présentée StadiumCompany, une entreprise de gestion d’installations sportives qui gère un stade situé à la périphérie d’une grande ville.  StadiumCompany a besoin de mettre à niveau son réseau informatique existant afin de fournir des services de pointe.  Pour ce faire, la direction de l’entreprise présente un projet en trois phases.  Dans la première phase, StadiumCompany sous-traite à NetworkingCompany, un partenaire commercial local de Cisco, la préparation d’un document de spécifications pour la conception du réseau.  Dans la deuxième phase, la direction du stade prévoit de rédiger un contrat pour la conception détaillée du réseau.  Une fois la conception terminée, la phase finale consistera à installer et à implémenter la mise à niveau du réseau.<BR><BR>Actuellement, StadiumCompany négocie également un contrat avec FilmCompany, une entreprise de production de films située dans une grande ville voisine.  FilmCompany sera responsable de la production, du tournage et de la production de vidéos de haute qualité à télécharger à partir du site Web du stade.  La direction de StadiumCompany demande également à FilmCompany de produire des vidéos en direct au cours des événements sportifs et des concerts ayant lieu dans le stade.<BR><BR>En suivant pas à pas les activités de l’équipe de NetworkingCompany, vous maîtriserez les compétences nécessaires à la planification et à la conception des mises à niveau du réseau de StadiumCompany. Vos nouvelles compétences en matière de conception vous permettront de prendre en charge le projet de l’équipe de NetworkingCompany et de concevoir des mises à niveau similaires pour le réseau de FilmCompany, de moindres dimensions. Le dossier de conception du réseau que vous créez au cours de cet exercice vous permettra de développer et de présenter à l’équipe de direction de FilmCompany votre proposition de mise à niveau du réseau.<BR><BR>En général, le projet de conception pour StadiumCompany est utilisé dans le texte principal, les supports et les exercices PT. Le projet de conception de FilmCompany est réalisé dans les travaux pratiques.<BR><BR><b>Cliquez sur les boutons pour télécharger les documents relatifs à StadiumCompany et à FilmCompany.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<B>Télécharger le document sur StadiumCompany]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<B>Télécharger le document sur FilmCompany]]></text>
</component>

</textcomponents>
