<textcomponents>

<component id="ID_instructions">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour obtenir des informations récapitulatives.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<li>Le système d’exploitation (ou SE) est le logiciel le plus important d’un PC. C’est lui qui fait en sorte que les composants et les applications logicielles fonctionnent ensemble.</li><br/><li>Le noyau interagit directement avec le matériel, et l’interpréteur de commandes assure l’interface entre les applications et l’utilisateur. L’utilisateur agit sur l’interpréteur de commandes via l’interface de ligne de commandes ou l’interface graphique utilisateur. </li><br/><li>Un système d’exploitation de réseau permet à un périphérique de partager des ressources entre plusieurs utilisateurs et traiter les ressources du réseau comme si elles étaient directement connectées à ce périphérique. Le logiciel qui permet au système d’exploitation de réseau de recevoir et d’envoyer des données en réseau s’appelle un redirecteur.
</li></ul>
]]></text>
</component>


<!-- slide 1 graphic text -->
<component id="s1_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>SÉCURITÉ</b>]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>ASSISTANCE</b>]]></text> 
  </component>

<component id="s1_ID_txt03"><text><![CDATA[<b>POLITIQUE</b>]]></text> 
  </component>

<component id="s1_ID_txt04"><text><![CDATA[<b>COÛT</b>]]></text> 
  </component>

<component id="s1_ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>DISPONIBILITÉ</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s1_ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>RESSOURCES</b>]]></text> 
  </component>

<component id="s1_ID_txt07"><text><![CDATA[<b>PLATEFORME</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s1_ID_txt08">
<text><![CDATA[<b>UTILISATION</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s1_ID_txt09">
<text><![CDATA[<b>Sélection du système d’exploitation</b>]]></text></component>






<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<p><li>Établissez une liste de contrôle de préinstallation avant d’installer un nouveau système d’exploitation quel qu’il soit.</li><br/><li>Le système d’exploitation est installé sur une partition de disque, qui correspond à une section déterminée d’un disque dur. Choisissez un schéma de partition avant d’installer le système d’exploitation.</li><br/><li>Pour intervenir sur un réseau, un ordinateur doit être doté d’une carte réseau configurée, possédant une adresse IP, un masque de sous-réseau et une passerelle par défaut.</li><br/><li>Un réseau doit être correctement planifié, organisé de façon logique et bien documenté. 
</li></ul>
]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Virtualisation </b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Installation complète</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Mise à niveau</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Amorçage multiple</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Ordinateur portable</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Appareil portable</b>]]></text>
</component>
<component id="s2_ID_title">
<text><![CDATA[<b>Types d’ordinateurs</b>]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Placez votre pointeur sur chacune des icônes pour visualiser le périphérique.</b>]]></text>
</component>




<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<p><b>Un système d’exploitation et une application logicielle doivent intégrer les dernières révisions, les derniers correctifs et faire l’objet de mises à niveau régulières.</b>
</li><br/><li>Un correctif est un code de programme destiné à corriger un problème ou à améliorer les fonctionnalités d’un système d’exploitation. Ce dernier peut être configuré pour se connecter automatiquement au site Web de son fabricant, puis télécharger et installer de petites mises à jour, sans intervention de l’utilisateur.</li><br/><li>Les Service Pack constituent des mises à jour importantes d’un système d’exploitation ou d’une application.</li><br/><li>Les applications peuvent elles aussi avoir besoin de correctifs ou de mises à jour afin de corriger une vulnérabilité.</li><br/><li>Les correctifs d’applications sont généralement disponibles sur le site Web de leur fabricant.
]]></text>
</component>

<component id="s3_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Pourquoi et quand appliquer des correctifs ?</b>]]></text>
</component>

<component id="s3_ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>J’ai un correctif. Je me sens mieux, maintenant.]]></text></component>





<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<p><b>Avant toute installation d’un réseau sans fil, vous devez élaborer un plan d’installation. Une fois ce dernier achevé, procédez comme suit :</b>
</li><br/><li>Réunissez les exigences de l’utilisateur afin de déterminer la norme à utiliser, la configuration de bande passante, les zones de couverture, les installations existantes et le coût de l’opération.</li><br/><li>Une étude du site doit être menée afin de déterminer le nombre optimal et l’emplacement des points d’accès nécessaires pour compenser les problèmes d’interférences et d’environnement.</li><br/><li>Aucune mesure de sécurité ne rendra votre réseau sûr à 100 %, mais la combinaison de plusieurs techniques renforcera sa sécurité </li><br/><li>L’ID d’ensemble de services (SSID) d’un client sans fil doit correspondre au SSID configuré sur le point d’accès. En outre, les clés de chiffrement et d’authentification doivent elles aussi correspondre.</li><br/><li>Une fois le réseau sans fil correctement configuré, il convient d’effectuer une sauvegarde complète de la configuration sur les périphériques sans fil.</li><br/><li>Il se peut que le système d’exploitation progiciel de l’unité doive être mis à niveau lors de l’ajout de fonctions de système d’exploitation ou de la correction de certaines erreurs.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s4_ID_title">
<text><![CDATA[<b>Système informatique</b>]]></text>
</component>



</textcomponents>