<textcomponents>


<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<table header='top' headerstyle='black' bordercolor='#CCCCCC' borderwidth='1' shadow='false' shadowcolor='#000000' glow='true' glowcolor='#808080' cellpadding='2'>
	    	<tr>
	  	  	<td bgcolor='#F2F2F2' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><font  color="#FFFFFF"><b>Dans ce chapitre, vous avez appris les éléments suivants :</b></font></td></tr>
	<tr>
		<td bgcolor='#DDDDDD' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><ul><li>Grâce aux normes en constante évolution que sont notamment les normes 802.11a, b, g et à présent n, qui est à l’état de projet, il est possible de déployer des applications puissantes, telles que la voix, en tant que services de mobilité sur les réseaux locaux sans fil.</li><li>Le fait de connecter un point d’accès unique à un réseau local filaire permet de fournir aux stations client qui s’y associent un ensemble de services de base. Plusieurs points d’accès qui partagent un même identificateur d’ensemble de services constituent un éventail de services étendus.</li><li>Les réseaux locaux sans fil peuvent être détectés par tout périphérique client capable de recevoir des signaux radio, ce qui les met à la portée des pirates qui ne peuvent pas accéder à un réseau exclusivement filaire.</li><li>Certaines méthodes, telles que le filtrage d’adresses MAC et le masquage de SSID, peuvent faire partie intégrante des Méthodes Recommandées en matière de sécurité. Toutefois, ces méthodes à elles seules ne peuvent pas résister à un pirate déterminé. Un réseau local sans fil d’entreprise doit au minimum disposer d’une authentification PSK2 Enterprise couplée à 802.1x en guise de dispositif de sécurité.</li><li>Pour que l’association entre un point d’accès et une carte réseau sans fil soit possible, tous deux doivent être configurés avec des paramètres identiques, notamment le SSID.</li><li>Lorsque vous configurez un réseau local sans fil, assurez-vous que les périphériques disposent de la dernière version du progiciel de sorte que tous puissent être configurés correctement et avec les derniers paramètres disponibles, tels que PSK2 Enterprise.</li><li>Si des périphériques sans fil se déconnectent du réseau local sans fil, vérifiez le paramétrage des canaux et cherchez la présence éventuelle d’interférences causées par des appareils tels que fours à micro-ondes et téléphones sans fil.</li></ul></td>
  </tr>
</table>]]></text>
</component>

<component id="ID_title"><text><![CDATA[<b></b>]]></text>
</component>
</textcomponents>
