<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>Message aux participants</b>]]></text>
</component>
   
<component id="ID_page1">
         <text><![CDATA[Page 1 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page2">
         <text><![CDATA[Page 2 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page3">
         <text><![CDATA[Page 3 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page4">
         <text><![CDATA[Page 4 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page5">
         <text><![CDATA[Page 5 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page6">
         <text><![CDATA[Page 6 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page7">
         <text><![CDATA[Page 7 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page8">
         <text><![CDATA[Page 8 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page9">
         <text><![CDATA[Page 9 sur 9]]></text>
</component>
   

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue</b><br/>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Commutation de réseau local et réseau local sans fil. L’objectif est d’aider à comprendre l’interconnexion entre des commutateurs et leur configuration pour fournir un accès réseau aux utilisateurs de réseau local. Ce cours vous enseigne également comment intégrer des périphériques sans fil à un réseau local. Les connaissances spécifiques à acquérir figurent au début de chaque chapitre.]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[<b>Plus que de simples informations</b><br/>Cet environnement d’apprentissage informatisé occupe une place importante dans l’ensemble de la formation, tant pour les participants que pour les formateurs du programme Networking Academy. Ces cours en ligne sont conçus pour être utilisés en combinaison avec plusieurs autres outils et exercices pédagogiques. Ces outils et exercices sont les suivants :<br/><br/><ul><li>exposé en classe, discussion et mise en pratique avec votre formateur ;</li><li>travaux pratiques à base d’équipements réseau dans la salle de cours Networking Academy ;</li><li>évaluations notées en ligne et carnet de notes correspondant ;</li><li>outil de simulation Packet Tracer 5.1 ;</li><li>logiciel supplémentaire pour les exercices dans la salle de classe.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
         <text><![CDATA[<b>Une communauté mondiale</b><br/>En participant au programme Networking Academy, vous devenez membre d’une communauté mondiale qui partage des objectifs et des technologies similaires. Les établissements scolaires, les établissements d’enseignement supérieur, les universités, ainsi que d’autres entités présents dans plus de 160 pays participent à ce programme. Une vue d’ensemble de la communauté internationale Networking Academy se trouve sur <a href="javascript:openExternal('http://www.academynetspace.com');"><font color="#0000FF">http://www.academynetspace.com</font></a>. <br/><br/>Le contenu pédagogique englobe une large gamme de technologies qui facilite la manière dont les personnes travaillent, vivent, jouent et apprennent en communiquant avec la voix, la vidéo et d’autres données. L’impact des réseaux et d’Internet sur les individus varie d’une région du monde à l’autre. Bien que nous ayons préparé ces contenus en collaboration avec des formateurs du monde entier, il est important que vous travailliez avec votre formateur et les autres participants pour adapter le sujet du cours à votre situation locale.<br/><br/><b>Toujours en contact</b><br/>Ces contenus pédagogiques en ligne, ainsi que le reste des outils de formation, font partie intégrante du programme Networking Academy. Le portail participant, formateur et administrateur du programme se trouve à l’adresse <a href="javascript:openExternal('http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html');"><font color="#0000FF">http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html</font></a>. Le portail vous donne accès à d’autres outils dans le programme, notamment le serveur d’évaluation et le carnet de notes du participant, ainsi qu’à des mises à jour et à d’autres liens pertinents.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™</b><br/>Un objectif important de la formation consiste à favoriser le développement des participants en élargissant leurs connaissances et leurs compétences. Néanmoins, il est important de se rendre compte que les contenus pédagogiques et le formateur peuvent uniquement <i>faciliter</i> cet apprentissage. L’acquisition de nouvelles compétences dépend de <i>votre</i> engagement. Vous trouverez ci-dessous quelques suggestions pour vous aider dans votre apprentissage :<br/><br/>1.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Prenez des notes.</b> Les professionnels du domaine des réseaux tiennent souvent un journal technique dans lequel ils notent les choses qu’ils observent et apprennent. La prise de note peut contribuer dans une large mesure à améliorer vos connaissances dans le temps.</textformat><br/><br/>2.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Pensez-y.</b> Le cours vous fournit des informations pour modifier vos connaissances et vos compétences. Au fur et à mesure du cours, demandez-vous ce qui est logique et ce qui ne l’est pas. Arrêtez le cours, puis posez des questions lorsque tout n’est pas clair. Essayez d’en savoir plus sur les sujets qui vous intéressent. Si vous ne parvenez pas à saisir la pertinence d’une matière enseignée, n’hésitez pas à interroger votre formateur ou bien un ami. Réfléchissez à la manière dont s’agencent les différentes parties du cours.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
         <text><![CDATA[3.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Mise en pratique.</b> L’apprentissage de nouvelles compétences nécessite de la pratique. Nous attachons une si grande importance à cet aspect de l’e-learning que nous lui avons donné un nom spécifique. Nous l’avons appelé la « pratique en ligne ». Il est essentiel que vous effectuiez les exercices figurant dans les ressources pédagogiques en ligne et que vous réalisiez les travaux pratiques et les exercices Packet Tracer. </textformat><br/><br/>4.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Exercez-vous, encore et encore.</b> Vous est-il déjà arrivé de croire savoir faire quelque chose puis, au moment venu de faire vos preuves à l’occasion d’un examen ou au travail, de découvrir que vous ne maîtrisiez pas vraiment cette compétence ? Tout comme l’apprentissage d’un sport, d’un jeu ou d’une langue, l’acquisition d’une compétence professionnelle requiert de la patience et une pratique répétée avant de pouvoir affirmer que l’aptitude en question est vraiment assimilée. Les contenus pédagogiques de ce cours en ligne vous donnent la possibilité d’exercer plusieurs compétences de manière assidue. Tirez-en le meilleur profit. Vous pouvez également, au besoin, travailler avec votre formateur à utiliser les fonctions avancées de Packet Tracer ou d’autres outils pour effectuer des exercices supplémentaires.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
         <text><![CDATA[5.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Transmettez vos connaissances.</b> Enseigner une matière à un ami ou à un collègue est souvent un bon moyen de consolider vos connaissances. Pour transmettre la matière, vous devrez vous pencher sur certains détails que vous aviez négligés lors de la première lecture. Discuter du contenu des cours avec d’autres participants, avec des collègues et avec le formateur peut vous aider à mieux assimiler les concepts en matière de réseaux.</textformat><br/><br/>6.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Adaptez votre stratégie au fur et à mesure.</b> Le cours est conçu pour vous fournir des commentaires par le biais d’exercices, de questionnaires interactifs, du système d’évaluation en ligne et d’interactions structurées avec votre formateur. Vous pouvez utiliser ce retour d’informations pour mieux comprendre où se situent vos points forts et vos points faibles. Si vous rencontrez des problèmes dans un domaine spécifique, efforcez-vous d’étudier ou exercez-vous davantage dans ce domaine. Recherchez les commentaires complémentaires de votre formateur et des autres participants.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
         <text><![CDATA[<b>Exploration du monde des réseaux</b><br/>Cette version du cours comprend un outil spécial appelé Packet Tracer 5.1. Packet Tracer est un outil de formation sur les réseaux permettant de réaliser toute une série de simulations physiques et logiques. Il fournit par ailleurs des outils de visualisation qui vous aident à comprendre le fonctionnement interne d’un réseau.<br/><br/>Les exercices Packet Tracer comportent des simulations de réseaux, des jeux, des exercices et des confirmations offrant une gamme étendue de situations concrètes d’apprentissage. <br/><br/><b>Créez vos propres environnements.</b><br/>Vous pouvez également utiliser Packet Tracer pour créer vos propres expériences et scénarios de réseau. Nous espérons que vous envisagerez au fil du temps l’utilisation de Packet Tracer non seulement pour réaliser les exercices préétablis, mais également en tant qu’auteur, explorateur et expérimentateur.<br/><br/>Les contenus pédagogiques en ligne intègrent des exercices Packet Tracer qui s’exécutent sur des ordinateurs fonctionnant sous les systèmes d’exploitation Windows®, à condition que Packet Tracer soit installé. Cette intégration fonctionne également sur d’autres systèmes d’exploitation qui exécutent une émulation Windows.]]></text>
</component>
 
<component id="ID_txt08">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble du cours</b><br/><br/>Ce cours porte principalement sur la commutation de réseau local et les réseaux locaux sans fil. L’objectif est de vous aider à mieux comprendre la manière dont un commutateur communique avec d’autres commutateurs et routeurs dans un réseau de PME, afin d’implémenter une segmentation de réseau local virtuel.<br/><br/>Ce cours présente les protocoles de commutation de la couche 2 et les concepts utilisés pour améliorer la redondance, propager les informations de réseau local virtuel et sécuriser la partie du réseau à partir de laquelle la plupart des utilisateurs accèdent aux services du réseau.<br/><br/>Les technologies de commutation sont relativement simples à implémenter ; cependant, comme avec le routage, les protocoles et algorithmes sous-jacents sont souvent très complexes. Ce cours sera approfondi pour expliquer les processus sous-jacents des technologies de commutation de la couche 2 courantes. Meilleure est la compréhension des concepts sous-jacents, plus simple est leur implémentation, leur vérification et le dépannage des technologies de commutation.<br/><br/>Chaque concept de commutation sera présenté dans le contexte d’une topologie unique pour chaque chapitre. Les topologies individuelles serviront à expliquer les opérations de protocole et à fournir un paramètre pour l’implémentation des différentes technologies de commutation.<br/><br/>Les travaux pratiques et les exercices relatifs à Packet Tracer utilisés dans ce cours ont été conçus pour vous aider à mieux comprendre la configuration des opérations de commutation, tout en consolidant les notions apprises dans chaque chapitre.<br/><br/><b>Chapitre 1 Conception d’un réseau local</b> : dans le chapitre 1, vous avez découvert les aspects fondamentaux de la conception de réseaux locaux. La conception réseau hiérarchique utilisant le modèle de couche coeur de réseau-distribution-accès en particulier est présentée et référencée à travers le reste du cours.<br/><br/><b>Chapitre 2 Concepts et configuration de base d'un commutateur</b> : le chapitre 2 présente une méthode de transfert de commutateurs, la commutation symétrique et asymétrique, la mise en mémoire tampon et la commutation des couches 2 et 3. Ce chapitre présente la navigation à travers l’ILC de Cisco IOS sur un commutateur Catalyst 2960 et une configuration de commutateur initiale. Le rôle complet d’un administrateur de commutateur est d’assurer la sécurité du réseau ; dans ce but, vous apprenez à configurer différents mots de passe sur le commutateur, ainsi que sur SSH pour faire face aux attaques courantes contre la sécurité.<br/><br/><b>Chapitre 3 Réseaux locaux virtuels</b> : le chapitre 3 présente les types de réseaux locaux virtuels utilisés dans les réseaux commutés modernes. Il est important de comprendre le rôle du réseau local virtuel par défaut, des réseaux locaux virtuels utilisateur/données, des réseaux locaux virtuels natifs, du réseau local virtuel de gestion et des réseaux locaux virtuels pour la voix. L’agrégation entre le réseau local virtuel et l’étiquetage IEEE 802.1Q facilite la communication entre les commutateurs avec plusieurs réseaux locaux virtuels. Vous apprenez à configurer, à vérifier et à dépanner des réseaux locaux virtuels et des agrégations à l’aide de l’ILC Cisco IOS.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble du cours, suite</b><br/><br/><b>Chapitre 4 Protocole VTP</b> : le protocole VTP sert à échanger des informations de réseau local virtuel à travers des liaisons agrégées, ce qui réduit l’administration du réseau local virtuel et les erreurs de configuration. VTP vous permet de créer un réseau local virtuel une seule fois au sein d’un domaine VTP, puis ce réseau local virtuel est propagé vers tous les autres commutateurs dans le domaine VTP. L’élagage de VTP limite la propagation inutile du trafic de réseau local virtuel à travers un réseau local, en déterminant les ports agrégés à transmettre avec le trafic du réseau local virtuel. Vous apprenez à configurer, vérifier et dépanner des implémentations VTP.<br/><br/><b>Chapitre 5 Protocole STP</b> : STP permet d’implémenter des liaisons physiques redondantes dans un réseau local commuté en créant une topologie de couche 2 sans boucle logique. Par défaut, les commutateurs Cisco implémentent STP par réseau local virtuel. La configuration de STP est relativement simple, mais les processus sous-jacents sont très complexes. IEEE 802.1D a défini l’implémentation d’origine du protocole STP (Spanning Tree Protocol). IEEE 802.1D a défini une implémentation améliorée du protocole STP (Spanning Tree Protocol), appelée protocole rapid STP. Le délai de convergence du protocole rapid STP est environ cinq fois plus rapide que la convergence avec 802.1D. Le protocole rapid STP introduit plusieurs concepts nouveaux, tels que les types de liaison, les ports latéraux, les ports alternatifs, les ports de secours et l’état d’abandon. Vous apprendrez à configurer l’implémentation IEEE 802.1D d’origine de STP, ainsi que l’implémentation IEEE 802.1w plus récente de ce protocole.<br/><br/><b>Chapitre 6 Routage entre réseaux locaux <br>virtuels</b> : le routage entre réseaux locaux virtuels correspond au processus de routage du trafic entre différents réseaux locaux virtuels. Vous apprenez les différentes méthodes de routage entre réseaux locaux virtuels. Vous découvrez comment implémenter un routage entre réseaux locaux virtuels dans la topologie « router-on-a-stick », où une liaison agrégée connecte un commutateur de couche 2 à un routeur configuré avec des sous-interfaces logiques jumelées une à une avec des réseaux locaux virtuels.<br/><br/><b>Chapitre 7 Concepts et configuration de base d’un réseau sans fil</b> : les normes de réseau local sans fil évoluent, avec des normes plus récentes prises en charge avec une qualité de service. Un point d’accès se connecte au réseau local câblé, fournissant un ensemble de services de base aux stations clientes qui s’associent à lui. Des SSID et un filtrage MAC sont, de manière inhérente, des méthodes peu sûres de sécurisation d’un réseau local sans fil. Des solutions d’entreprise, telles que WPA2 et l’authentification 802.1x permettent un accès au réseau local sans fil très sécurisé. L’utilisateur final doit configurer une carte réseau sans fil sur sa station cliente qui communique avec un point d’accès sans fil auquel elle est associée. Lors de la configuration d’un réseau local sans fil, vous devez vous assurer que les périphériques disposent des derniers progiciels, de manière à prendre en charge les options de sécurité les plus strictes.]]></text>
</component>

<component id="ID_page1_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration, Protocoles et concepts de routage</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page2_text">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™<br/><br/>Utilisez le contenu pédagogique autant de fois que vous le souhaitez. Entamez une discussion relative aux concepts afin d’approfondir vos connaissances.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page3_text">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open®</b><br/><br/>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Protocoles et concepts de routage</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page4_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page5_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>


