<textcomponents>

<component id="boxtitle1">
<text>Nombre d’hôtes et d’utilisateurs</text>
</component>

<component id="box1">
<text>Combien d’utilisateurs, d’imprimantes et de serveurs le réseau devra-t-il prendre en charge ? Pour déterminer le nombre d’utilisateurs que le réseau devra prendre en charge, veillez à prendre en compte tous les utilisateurs qui seront ajoutés au cours des douze prochains mois, sans oublier les imprimantes et les serveurs.</text>
</component>

<component id="boxtitle2">
<text>Service et équipement Internet</text>
</component>

<component id="box2">
<text>Comment votre entreprise se connecte-t-elle à Internet ? Votre FAI vous fournit-il l’équipement ou en êtes-vous le propriétaire ? Lors d’une connexion haut débit à Internet (DSL ou câble par exemple), le fournisseur de services est le plus souvent propriétaire de l’équipement (p. ex. un routeur DSL ou un modem câble).  En cas de mise à niveau de la connectivité, le matériel nécessaire doit aussi être modifié ou remplacé, dans la plupart des cas.</text>
</component>

<component id="boxtitle3">
<text>Périphériques réseau existants</text>
</component>

<component id="box3">
<text>Combien y-a-t-il de périphériques installés sur votre réseau ? Quelles fonctions remplissent-ils ? Une bonne connaissance du nombre et du type de périphériques réseau installés est essentielle pour planifier correctement une mise à niveau.  Il est également nécessaire de consigner par écrit toutes les configurations chargées sur les périphériques existants.</text>
</component>

<component id="boxtitle4">
<text>Exigences en matière de sécurité</text>
</component>

<component id="box4">
<text>Un pare-feu protège t-il votre réseau ? Quand il se connecte à Internet, un réseau privé établit des liens physiques vers plus de 50 000 réseaux non identifiés et vers tous les utilisateurs de ces réseaux. Si elle offre de magnifiques opportunités de partage d’informations, cette connectivité met également en danger la sécurité des données qui ne sont pas censées être distribuées. Les routeurs de services intégrés incluent de nombreuses fonctionnalités, dont celle de pare-feu.</text>
</component>

<component id="boxtitle5">
<text>Exigences relatives aux applications</text>
</component>

<component id="box5">
<text>Quelles applications le réseau doit-il prendre en charge ?  Les applications de type téléphonie sur IP ou vidéoconférence ont-elles besoin de services particuliers ? Il est important d’identifier les besoins des applications particulières, en particulier celles faisant appel à la voix et à la vidéo.  Ces applications peuvent nécessiter la configuration d’autres périphériques réseau et l’activation de nouveaux services FAI afin de fonctionner de manière optimale.</text>
</component>

<component id="boxtitle6">
<text>Exigences relatives aux réseaux sans fil</text>
</component>

<component id="box6">
<text>Souhaiteriez-vous l’installation d’un réseau local filaire, sans fil, ou une combinaison des deux ? Combien de mètres carrés votre réseau local sans fil doit-il couvrir ? Il est possible de connecter des ordinateurs, des imprimantes et d’autres périphériques au réseau à l’aide d’un réseau filaire traditionnel (topologie commutée Ethernet 10/100), d’un réseau sans fil uniquement (802.11x), ou d’une combinaison des deux technologies. Les différents points d’accès sans fil auxquels se connectent les ordinateurs de bureau et portables sans fil ont chacun leur propre rayon d’action. Pour calculer le nombre de points d’accès requis, il est nécessaire de connaître la superficie exacte et les caractéristiques physiques de la zone que le réseau sans fil doit couvrir.</text>
</component>


<component id="ID_title">
<text><![CDATA[<b>Description et respect des procédure utilisées pour effectuer une évaluation de site</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur chaque photographie pour afficher les types de questions à poser pour réunir les informations nécessaires à l’évaluation du site et à la détermination des besoins en matière de mise à niveau. </b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Nombre d’hôtes et d’utilisateurs</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Service et équipement Internet</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Périphériques réseau existants</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Exigences en matière de sécurité</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Exigences relatives aux applications</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Exigences relatives aux réseaux sans fil</b>]]></text>
</component>


</textcomponents>