<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b><p>Pour la conception et le test de la<font color="#3f93ab" size="+14"> connectivité du réseau étendu</font>, il est nécessaire de connaître les<font color="#3f93ab" size="+14"> technologies de communication </font>.</p></b>]]></text>
</component>

 


<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>Les liaisons du fournisseur de services de télécommunications n’étant pas toujours disponibles pour être testées,<font color="#3f93ab" size="+14"> des réseaux simulés </font>permettent d’effectuer le test de faisabilité nécessaire.</p></b>]]></text>
</component>

 
   



<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p><font color="#3f93ab" size="+14">L’accès à distance sécurisé </font>pour les employés hors site est important dans le monde actuel<font color="#3f93ab" size="+14"> de plus en plus mobile</font>.</p></b>]]></text>
</component>

  


<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>L’accès des employés à distance à l’aide des<font color="#3f93ab" size="+14"> réseaux privés virtuels et du chiffrement</font> est un point fondamental de la mise à niveau du réseau.</p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez en mesure d’effectuer les tâches suivantes :</b>
<ul><li>décrire les composants et technologies utilisés pour la connectivité du réseau étendu ;</li><br/><li>expliquer les composants d’un réseau de relais de trames ;</li><br/><li>configurer une connexion de relais de trames entre deux routeurs Cisco ;</li><br/><li>décrire les technologies de réseau privé virtuel disponibles pour la connexion de sites et d’employés à distance ;</li><br/><li>configurer un client de réseau privé virtuel pour la connexion à un serveur de réseau privé virtuel ;</li><br/><li>exécuter des tests de faisabilité du réseau étendu et de la connectivité des employés à distance.</li><br/></ul></p>]]></text>
</component> 




</textcomponents>






