<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Les réseaux d’entreprise<p><font color="#3f93ab" size="+14"> utilisent </font>des<font color="#3f93ab" size="+14"> commutateurs </font>dans les couches d’accès, de distribution et cœur de réseau pour garantir la segmentation et la<font color="#3f93ab" size="+14"> connectivité à haut débit </font>du réseau.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p><font color="#3f93ab" size="+14">Le protocole STP (Spanning Tree Protocol) </font>est utilisé dans un réseau hiérarchique pour<font color="#3f93ab" size="+14"> empêcher les boucles de commutation.</font></p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p><font color="#3f93ab" size="+14">Les réseaux locaux virtuels (VLAN) </font>segmentent de façon logique les réseaux et arrêtent les diffusions permettant d’<font color="#3f93ab"size="+14">améliorer </font>la sécurité et les<font color="#3f93ab" size="+14"> performances du réseau</font>.</p></b>]]></text></component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p><font color="#3f93ab" size="+14">Les commutateurs</font> sur lesquels l’agrégation est activée permettent aux réseaux locaux virtuels de <font color="#3f93ab" size="+14">s’étendre</font> sur de nombreux <font color="#3f93ab" size="+14">sites géographiques</font>.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b><p><font color="#3f93ab" size="+14">Le protocole VTP (Virtual Trunking Protocol)</font> est utilisé pour simplifier la configuration et la <font color="#3f93ab" size="+14">gestion</font> des réseaux locaux virtuels au sein d’un réseau <font color="#3f93ab" size="+14">complexe</font> d’entreprise <font color="#3f93ab" size="+14">commuté</font>.</p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez en mesure d’effectuer les tâches suivantes :<br/> </b><ul><li>comparer les types de commutateurs utilisés dans un réseau d’entreprise ;</li><br/><li>expliquer comment le protocole Spanning Tree empêche les boucles de commutation ;</li><br/><li>décrire et configurer des réseaux locaux virtuels sur un commutateur Cisco ;</li><br/><li>décrire et configurer l’agrégation et le routage entre réseaux locaux virtuels ;</li><br/><li>gérer des réseaux locaux virtuels dans un réseau d’entreprise.</li>
</ul></p>]]></text>
</component>

</textcomponents>






