<textcomponents>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Disponibilité]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[Extensibilité]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Sécurité]]></text>
</component>
<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[Facilité de gestion]]></text>
</component>
<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur chaque hôte pour voir la configuration IP et l’adresse par défaut de la passerelle.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Réseau<br>distant</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle">
<text><![CDATA[<b>Disponibilité</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody">
<text><![CDATA[Un réseau conçu pour être disponible fournit, 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, des performances constantes et fiables. En outre, la défaillance d’une seule liaison ou d’une partie du matériel ne doit pas avoir d’impact important sur les performances réseau.]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle2">
<text><![CDATA[<b>Extensibilité</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody2">
<text><![CDATA[Les conceptions de réseau extensibles donnent la possibilité d’accueillir de nouveaux groupes d’utilisateurs et de sites distants et peuvent prendre en charge de nouvelles applications sans affecter le niveau de service fourni aux utilisateurs déjà existants.  ]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle3">
<text><![CDATA[<b>Sécurité</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody3">
<text><![CDATA[La sécurité doit être prévue dès la conception du réseau et non ajoutée après sa réalisation. La planification de l’emplacement des dispositifs de sécurité, des filtres et des pare-feu est primordiale pour assurer la protection des ressources du réseau.]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle4">
<text><![CDATA[<b>Facilité de gestion</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody4">
<text><![CDATA[Quelle que soit la qualité de la conception initiale du réseau, le personnel en charge du réseau doit être capable de le gérer et de le prendre en charge. Un réseau trop complexe et difficile à maintenir ne peut pas fonctionner efficacement.]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[Cliquez sur les termes pour afficher plus d’informations concernant les exigences du réseau.]]></text>
</component>


</textcomponents>