<textcomponents>
<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[Cliquez sur chaque zone pour afficher l’avantage de chaque stratégie.]]></text>
</component>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[Liaison de réseau étendu attribuée 200.100.15.129 et .130]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01b">
<text><![CDATA[Appliquez l’adresse à la liaison de réseau local ou étendu.]]></text>
</component>


<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[Liaison de réseau étendu attribuée 200.100.15.133 et .134]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Liaison de réseau étendu attribuée 200.100.15.137 et .138]]></text>
</component>
<component id="ID_title1">
<text><![CDATA[<font color="#333333">.</font>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody1">
<text><![CDATA[Concevez et testez un exemple de principe modulaire de couche d’accès pour simuler l’effet de l’ajout de périphériques sur le réseau.<br><br>Utilisez cette conception testée comme modèle pour simplifier la mise à l’échelle du réseau.]]></text>
</component>
<component id="ID_title2">
<text><![CDATA[<font color="#333333">.</font>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody08">
<text><![CDATA[Utilisez des périphériques de couche 3 au niveau de la couche de distribution pour filtrer et réduire le trafic vers le cœur du réseau.<br><br>Avec une conception modulaire de couche de distribution de couche 3, de nouveaux modules de couche d’accès peuvent être connectés sans nécessiter une reconfiguration importante.]]></text>
</component>
<component id="ID_title3">
<text><![CDATA[<font color="#333333">.</font>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody09">
<text><![CDATA[Une planification précise d’adresses IP élimine la nécessité de renouveler l’adressage du réseau pour prendre en charge des utilisateurs et services supplémentaires.<br><br>Le résumé de routage réduit la taille de la table de routage. Des tables de routage de petite taille améliorent le temps de convergence du réseau.]]></text>
</component>
<component id="ID_title4">
<text><![CDATA[<font color="#333333">.</font>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody11">
<text><![CDATA[Des modules peuvent être ajoutés à l’équipement existant pour prendre en charge de nouvelles fonctions et de nouveaux périphériques sans nécessiter d’importantes mises à niveau de l’équipement.<br><br>Certains périphériques peuvent être intégrés dans un groupe pour agir comme un seul périphérique afin de simplifier la gestion et la configuration.]]></text>
</component>
<component id="ID_title5">
<text><![CDATA[<font color="#333333">.</font>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody10">
<text><![CDATA[L’association de plusieurs liaisons Ethernet dans une configuration EtherChannel à équilibrage de charge accroît la bande passante disponible.<br><br>Des implémentations EtherChannel peuvent être utilisées lorsque des restrictions budgétaires empêchent l’achat d’interfaces haut débit et de longueurs de fibre optique.]]></text>
</component>
<component id="ID_title6">
<text><![CDATA[<font color="#333333">.</font>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody12">
<text><![CDATA[Conservez les réseaux locaux virtuels en local, dans l’armoire de câblage, pour minimiser le besoin de configurations Spanning Tree.<br><br>Cette conception permet d’accélérer la convergence du réseau et améliore l’extensibilité et la stabilité.]]></text>
</component>
</textcomponents>





