<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b><p>Les <font color="#006699" size="+10">services réseau</font> sont de plus en plus sollicités, c’est pourquoi les FAI doivent fournir, maintenir, sécuriser et assurer la continuité des <font color="#006699" size="+10">services stratégiques pour les entreprises. </font></p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>Un FAI met au point et gère<font color="#006699" size="+10"> des politiques et des procédures de sécurité </font>pour le compte de ses clients, ainsi que des <font color="#006699" size="+10"> plans de reprise après sinistre</font> applicables à l’équipement et aux données au sein de son réseau.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p>Qu’il soit employé au sein de l’entreprise comme <font color="#006699" size="+10"> technicien du centre d’assistance</font> ou en tant que <font color="#006699"size="+10">technicien de support sur site</font>, le professionnel doit représenter dignement le fournisseur de services Internet auprès du <font color="#006699" size="+10">client. </font></p></b>]]></text></component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>Aujourd’hui, des millions de personnes sont <font color="#006699" size="+10">connectées</font> à ce <font color="#006699" size="+10">réseau mondial</font> et leur nombre augmente encore.</p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez à même d’effectuer les tâches suivantes :<br/> </b><ul><li>Expliquer les stratégies et les procédures de sécurité des FAI</li><br/><li>Décrire les outils employés pour mettre en place les mesures de sécurité chez le FAI</li><br/><li>Décrire les méthodes de surveillance et de gestion d’un FAI</li><br/><li>Décrire les responsabilités d’un FAI en termes de maintenance et de reprise après sinistre</li></ul></p>]]></text>
</component>



</textcomponents>



