<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>Message aux participants</b>]]></text>
</component>
   
<component id="ID_page1">
         <text><![CDATA[Page 1 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page2">
         <text><![CDATA[Page 2 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page3">
         <text><![CDATA[Page 3 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page4">
         <text><![CDATA[Page 4 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page5">
         <text><![CDATA[Page 5 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page6">
         <text><![CDATA[Page 6 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page7">
         <text><![CDATA[Page 7 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page8">
         <text><![CDATA[Page 8 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page9">
         <text><![CDATA[Page 9 sur 9]]></text>
</component>
   

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue</b><br/>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux. L’objectif de ce cours est de vous présenter les concepts et technologies de base liés aux réseaux. Ce contenu pédagogique en ligne vous aidera à développer les compétences nécessaires à l’élaboration et la mise en oeuvre de petits réseaux sur toute une gamme d’applications. Les compétences spécifiques abordées dans chaque chapitre sont décrites au début de chaque chapitre. ]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[<b>Plus que de simples informations</b><br/>Cet environnement pédagogique assisté par ordinateur est une partie importante de la formation pour les participants et les formateurs du programme Networking Academy. Ce contenu pédagogique en ligne est conçu pour être utilisé avec plusieurs autres outils pédagogiques et exercices. Ces autres ressources sont les suivantes :<br/><br/><ul><li>Présentations théoriques, discussions et exercices avec le formateur</li><li>Travaux pratiques avec des équipements réseau dans les salles de formation de la Networking Academy</li><li>Évaluations en ligne notées et carnet de notes correspondant</li><li>Outil de simulation Packet Tracer</li><li>Autres logiciels utilisés pour les exercices de groupe</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
         <text><![CDATA[<b>Une communauté internationale</b><br/>Lorsque vous participez au programme Networking Academy, vous rejoignez une communauté internationale liée par des objectifs et technologies communes. Les établissements scolaires, les établissements d’enseignement supérieur, les universités, ainsi que d’autres entités présents dans plus de 160 pays participent à ce programme. Une vue d’ensemble de la communauté internationale Networking Academy se trouve sur <a href="javascript:openExternal('http://www.academynetspace.com');"><font color="#0000FF">http://www.academynetspace.com</font></a>. <br/><br/>Le contenu pédagogique englobe une large gamme de technologies qui facilite la manière dont les personnes travaillent, vivent, jouent et apprennent en communiquant avec la voix, la vidéo et d’autres données. Les réseaux et Internet affectent les personnes différemment en diverses parties du globe. Bien que ce contenu pédagogique ait été créé en collaboration avec des formateurs du monde entier, il est important que vous travailliez avec votre formateur ainsi que les autres participants afin d’adapter le contenu de ce cours à l’environnement local.<br/><br/><b>Garder le contact</b><br/>Ce contenu pédagogique en ligne, ainsi que le reste des outils du cours, fait partie du programme étendu Networking Academy. Le portail participant, formateur et administrateur du programme se trouve à l’adresse <a href="javascript:openExternal('http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html');"><font color="#0000FF">http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html</font></a>. Vous y obtiendrez l’accès aux autres outils du programme, tel que le serveur d’évaluation et le carnet de notes du participant, ainsi que des mises à jour informatives et d’autres liens pertinents.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™</b><br/>Un objectif important de la formation est de vous enrichir vous, le participant, en développant vos connaissances et ce que vous savez faire. Toutefois, il est important de comprendre que le contenu pédagogique et le formateur ne sont là que pour <i>faciliter</i> le processus. <i>Vous</i> devez vous engager vous-même à acquérir de nouvelles compétences. Vous trouverez ci-dessous quelques suggestions pour vous aider à approfondir et développer vos connaissances.<br/><br/>1.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Prenez des notes.</b> Les professionnels du domaine des réseaux conservent souvent des journaux d’ingénierie dans lesquels ils notent les choses qu’ils observent et apprennent. La prise de notes est une méthode importante pour vous aider à développer vos connaissances dans le temps.</textformat><br/><br/>2.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Pensez-y.</b> Le cours propose des informations pour modifier à la fois vos connaissances et ce que vous savez faire. Tout en suivant le cours, interrogez-vous sur les sujets qui vous semblent logiques et inversement. Arrêtez-vous et posez des questions quand vous ne comprenez pas. Essayez d’en découvrir davantage sur les sujets qui vous intéressent. Si vous ne comprenez pas les raisons pour lesquelles un sujet est au programme, demandez à votre formateur ou à un ami. Essayez d’analyser la manière dont les différentes parties du cours s’imbriquent.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
         <text><![CDATA[3.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Mise en pratique.</b> L’apprentissage de nouvelles compétences nécessite de la pratique. Cela est nos yeux si important pour l’e-learning que nous lui avons attribué un nom spécifique. Nous l’appelons l’e-Doing. Il est très important que vous terminiez les exercices du contenu pédagogique en ligne, ainsi que les travaux pratiques et les exercices Packet Tracer. </textformat><br/><br/>4.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Pratiquez encore et encore.</b> Vous est-il déjà arrivé de penser que vous saviez comment faire une chose, et lorsque vous deviez en faire la preuve lors d’un test ou pour votre travail, vous vous rendiez compte que vous ne la maîtrisiez pas du tout ? Tout comme pour l’apprentissage de nouvelles compétences dans le sport, le jeu ou les langues, l’acquisition de compétences professionnelles nécessite de la patience et une pratique répétée avant de pouvoir dire que vous les maîtrisez réellement. Le contenu pédagogique en ligne de ce cours offre des opportunités de pratique répétée pour de nombreuses compétences. Tirez-en parti au maximum. Suivant les besoins de pratique supplémentaires, vous pouvez également travailler avec votre formateur pour approfondir Packet Tracer et d’autres outils.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
         <text><![CDATA[5.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Enseignez.</b> L’enseignement de vos compétences à un ami ou un collègue est souvent une bonne méthode pour renforcer vos propres connaissances. Pour dispenser ces connaissances correctement, vous devrez vous concentrer sur des détails que vous avez probablement négligé en première lecture. Les conversations relatives aux supports de cours avec d’autres participants, des collègues et le formateur peuvent aider à consolider vos connaissances des concepts de réseau.</textformat><br/><br/>6.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Apportez des modifications au fur et à mesure.</b> Le cours est conçu pour s’accompagner de commentaires par le biais d’exercices interactifs et de questionnaires, du système d’évaluation en ligne, et d’interactions structurées avec votre formateur. Servez-vous de ces commentaires pour mieux comprendre où se situent vos forces et faiblesses. Si vous rencontrez plus de difficultés dans un domaine, concentrez vos efforts d’apprentissage et de pratique sur ce domaine particulier. Essayez d’obtenir davantage de commentaires de la part de votre formateur et d’autres participants.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
         <text><![CDATA[<b>Explorez le monde des réseaux.</b><br/>Cette version du cours comprend un outil spécial appelé Packet Tracer. Packet Tracer est un outil d’apprentissage des réseaux qui prend en charge une large gamme de simulations physiques et logiques. Il propose également des outils de visualisation pour vous aider à comprendre le fonctionnement interne d’un réseau.<br/><br/>Les exercices Packet Tracer pré-établis consistent en des simulations, jeux, exercices et travaux pratiques avancés liés aux réseaux qui fournissent un large éventail d’expériences d’apprentissage. <br/><br/><b>Créez vos propres mondes.</b><br/>Vous pouvez également utiliser Packet Tracer pour créer vos propres expérimentations et scénarios de réseaux. Avec le temps, nous espérons que vous utiliserez Packet Tracer non pas uniquement pour tester les exercices pré-établis, mais également pour en être l’auteur, l’explorateur et l’expérimentateur.<br/><br/>Le contenu pédagogique en ligne comprend des exercices Packet Tracer intégrés qui se lanceront automatiquement, si Packet Tracer est installé, sur les ordinateurs exécutant des systèmes d’exploitation Windows®. Cette intégration peut également fonctionner sur d’autres systèmes d’exploitation utilisant une émulation Windows.]]></text>
</component>
 
<component id="ID_txt08">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble du cours</b><br/><br/>Comme son titre l’indique, le cours se concentre sur l’apprentissage des notions de base sur les réseaux. Dans ce cours, vous acquerrez à la fois les compétences pratiques et conceptuelles sur lesquelles reposent la compréhension des réseaux de base. Tout d’abord, vous examinerez la communication entre personnes par rapport à celle du réseau, et les parallèles entre elles. Ensuite, les deux modèles principaux utilisés pour élaborer et mettre en oeuvre des réseaux vous seront présentés : OSI et TCP/IP. Vous y acquerrez les notions d’approche « par couche » des réseaux, et examinerez les couches OSI et TCP/IP en détail pour comprendre leurs fonctions et services. Vous vous familiariserez avec les différents périphériques réseau, les modèles d’adressage du réseau, et les types de média utilisés pour acheminer les données à travers le réseau.<br/><br/>Dans ce cours, vous acquerrez de l’expérience en utilisant des utilitaires et outils réseau, tels que Packet Tracer et Wireshark®, afin d’explorer les protocoles et concepts des réseaux. Ces outils vous permettront de développer des connaissances sur la manière dont les données transitent sur un réseau. Un « modèle Internet » spécial est également utilisé pour fournir un environnement de test d’où une gamme de services réseau peut être observée et analysée.<br/><br/><b>Chapitre 1</b> - Le chapitre 1 présente les bases de la communication et comment les réseaux ont bouleversé notre quotidien. Les concepts suivants vous seront présentés : réseaux, données, réseaux locaux (LAN), réseaux étendus (WAN), qualité de service (QoS), problèmes de sécurité, services de collaboration réseau et exercices Packet Tracer. Au cours des travaux pratiques, vous apprendrez comment configurer un wiki et établir une session de messagerie instantanée.<br/><br/><b>Chapitre 2</b> - Le chapitre 2 est axé sur la manière dont les réseaux sont conçus et utilisés. Les modèles OSI et TCP/IP, ainsi que le processus d’encapsulation des données vous seront présentés. Vous en apprendrez davantage sur l’outil réseau Wireshark®, qui sert à analyser le trafic réseau, et explorerez les différences entre un réseau réel et un réseau simulé. Au cours des travaux pratiques, vous construirez votre premier réseau - un petit réseau peer-to-peer.<br/><br/><b>Chapitre 3</b> - Par son approche d’apprentissage des réseaux du haut vers le bas, le chapitre 3 vous présente la couche supérieure du modèle réseau, à savoir la couche application. Dans ce contexte, vous explorerez l’interaction des protocoles, services, et applications, en vous concentrant sur HTTP, DNS, DHCP, SMTP/POP, Telnet et FTP. Au cours des travaux pratiques, vous installerez un serveur/client Web et utiliserez Wireshark® pour analyser le trafic réseau. Les exercices Packet Tracer vous permettent d’explorer la manière dont les protocoles fonctionnent au niveau de la couche application.<br/><br/><b>Chapitre 4</b> - Le chapitre 4 présente la couche transport et se concentre sur la manière dont les protocoles TCP et UDP s’appliquent aux applications courantes. Au cours des travaux pratiques et exercices, vous intégrerez l’utilisation de Wireshark®, la commande d’utilitaires Windows <font face='_typewriter'>netstat</font> et Packet Tracer pour étudier ces deux protocoles.<br/><br/><b>Chapitre 5</b> - Le chapitre 5 présente la couche réseau OSI. Vous examinerez les concepts d’adressage et de routage, et acquerrez des connaissances sur la détermination des chemins d’accès, sur les paquets de données et le protocole IP. D’ici à la fin du chapitre, vous configurerez des hôtes pour accéder au réseau local et explorer les tables de routage.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble du cours - suite</b><br/><br/><b>Chapitre 6</b> - Dans le chapitre 6, vous vous concentrerez sur l’adressage de réseau dans les détails, et apprendrez comment utiliser un masque d’adresse, ou longueur de préfixe, pour déterminer le nombre de sous-réseaux et d’hôtes dans un réseau. Les outils ICMP (Internet Control Message Protocol), tels que ping et traceroute, vous seront également présentés.<br/><br/><b>Chapitre 7</b> - Le chapitre 7 aborde les services fournis par la couche liaison de données. L’accent sera mis sur les processus d’encapsulation qui se produisent lorsque les données transitent sur un réseau local et un réseau étendu.<br/><br/><b>Chapitre 8</b> - Le chapitre 8 présente la couche physique. Vous découvrirez comment les données envoient des signaux et sont encodées pour être acheminées sur le réseau. Vous aborderez les sujets relatifs à la bande passante, ainsi qu’aux types de média et à leurs connecteurs associés. <br/><br/><b>Chapitre 9</b> - Dans le chapitre 9, vous examinerez les technologies et le fonctionnement d’Ethernet. Vous utiliserez Wireshark®, les exercices Packet Tracer et les exercices de travaux pratiques pour explorer Ethernet.<br/><br/><b>Chapitre 10</b> - Le chapitre 10 est axé sur la conception et la câblage d’un réseau. Vous y appliquerez les connaissances et compétences développées dans les chapitres précédents pour déterminer les câbles appropriés à utiliser, comment connecter les périphériques, et développerez un modèle d’adressage et de test.<br/><br/><b>Chapitre 11</b> - Dans le chapitre 11, vous connecterez et configurerez un petit réseau à l’aide des commandes Cisco IOS de base pour les routeurs et commutateurs. Une fois que ce chapitre final sera terminé, vous serez prêts à passer aux cours CCNA Exploration sur le routage ou la commutation.<br/><br/>Wireshark® est une marque déposée de Gerald Combs.]]></text>
</component>

<component id="ID_page1_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page2_text">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™<br/><br/>Servez-vous du support de cours, puis resservez-vous en. Entamez une discussion relatives aux concepts afin d’approfondir vos connaissances.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page3_text">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open®</b><br/><br/>Bienvenue dans CCNA Exploration : Protocoles et concepts de routage</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page4_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page5_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>


