<textcomponents>

<component id="ID_title01">
<text><![CDATA[<b>Roue de la sécurité des réseaux</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<table header='top' headerstyle='black' bordercolor='#CCCCCC' borderwidth='1' shadow='false' shadowcolor='#000000' glow='true' glowcolor='#808080' cellpadding='4'>
	<tr>
		<td bgcolor='#DDDDDD' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><font color="#ffffff"><b>La sécurité des réseaux est un processus continu élaboré autour d’une stratégie de sécurité :</b></font></td>
	</tr>
	<tr>
		<td bgcolor='#F2F2F2' glow='false' glowcolor='#FCA92E' valign='top' type='dynamic'><ul><li><b>Étape 1 :</b> sécurisation du système. Cette étape comprend la mise en place de dispositifs de sécurité tels que des pare-feu, des systèmes d’authentification des identifications et des réseaux privés virtuels (VPN) dans le but d’empêcher les accès non autorisés aux systèmes du réseau.</li><li><b>Étape 2 :</b> surveillance du réseau pour détecter les violations et les attaques à l’encontre des règles de sécurité de l’entreprise. Ces violations peuvent se produire à l’intérieur du périmètre sécurisé, du fait d’un employé mécontent. Elles peuvent également être le fait d’un pirate situé à l’extérieur du réseau. La surveillance du réseau par un système de détection des intrusions en temps réel permet de s'assurer que les dispositifs de sécurité de l’étape 1 ont été correctement configurés.</li><li><b>Étape 3 :</b> test de l’efficacité des protections mises en place. Utilisez différents outils pour identifier le maintien de la sécurité du réseau par rapport aux procédures de sécurisation qui constituent le moyeu de la roue de la sécurité.</li><li><b>Étape 4 :</b> amélioration de la sécurité de l’entreprise. Rassemblez et analysez les données des phases de surveillance et de test pour améliorer la sécurité.</li><li><b>Étape 5 :</b> ces quatre étapes doivent être répétées régulièrement et doivent être suivies de mises à jour des règles de sécurité de l’entreprise.</li></ul></td>
	</tr>
</table>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Sécurisation</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Surveillance</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Test</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Amélioration</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Stratégie de<br/>sécurité</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>