<textcomponents>
<component id="faq'sTitle">
	<text>FAQ</text>
</component>
<component id="faq'sBody">
	<text>La plupart des fabricants proposent sur leur site Web une série de Foires aux Questions (FAQ) sur leurs produits et technologies. S'inspirant habituellement de questions déjà formulées, les FAQ contiennent des informations à jour et nous vous conseillons de les consulter fréquemment.</text>
</component>
<component id="colleaguesTitle">
	<text>Collègues</text>
</component>
<component id="colleaguesBody">
	<text>Les collègues détiennent souvent des informations précieuses qui sont irremplaçables à des fins de dépannage.</text>
</component>
<component id="documentationTitle">
	<text>Documentation</text>
</component>
<component id="documentationBody">
	<text>Une documentation bien compilée permet souvent un gain précieux de temps et d'effort car elle oriente la personne chargée du dépannage vers la cause la plus probable d'un problème. Elle fournit également les informations techniques nécessaires pour isoler, vérifier et corriger un problème. Toutefois, la documentation accompagnant de nombreux équipements réseau ne contient souvent pas suffisamment d'informations pour dépanner des problèmes autres que les plus courants.</text>
</component>
<component id="internetTitle">
	<text>Internet</text>
</component>
<component id="internetBody">
	<text>La disponibilité accrue d'Internet, ainsi que le développement de forums de support permettent aux responsables du dépannage d'obtenir de l'assistance en temps réel auprès d'autres utilisateurs aux quatre coins du monde.</text>
</component>
<component id="ID_txt01">
	<text><![CDATA[<b>Documentation</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
	<text><![CDATA[<b>FAQ</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
	<text><![CDATA[<b>Collègues</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt04">
	<text><![CDATA[<b>Internet</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
	<text><![CDATA[<b>Pour obtenir davantage d'informations, placez le pointeur de la souris sur chaque source.</b>]]></text>
</component>
</textcomponents>