<textcomponents>

<component id="ID_txt01">    
<text><![CDATA[]]></text> 
</component>


<component id="ID_table1">
	<text><![CDATA[
<table header='top' headerstyle='black' glow='true' glowcolor='#808080' cellpadding='2'>
<tr>
<td bgcolor='#F2F2F2'><font color='#FFFFFF'><b>Objectif commercial</b></font></td>
<td bgcolor='#F2F2F2'><font color='#FFFFFF'><b>Critère global de réussite</b></font></td>
</tr>

<tr>
  <td bgcolor='#F2F2F2'><font color='#000000'><b>Fournir des services supplémentaires, tels que la voix et la vidéo, aux sites distants.</b></font></td>
  <td bgcolor='#F2F2F2'><font color='#000000'><b>Liaisons à relais de trames qui fournissent une bande passante garantie pour le trafic sensible à la durée et des liaisons de sauvegarde qui fonctionnent comme prévu.</b></font></td>
  </tr>

<tr>
<td bgcolor='#999999'><b>Spécifications techniques</b></td>
<td bgcolor='#999999'><b>Critères de succès</b></td>
</tr>
<tr>
<td bgcolor='#CCCCCC'><b>Extensibilité</b></td>
<td bgcolor='#CCCCCC'><b>  </b></td>
</tr>

<tr>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>Utilisation de connexions de relais de trames pour la connexion des sites distants.</b></td>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>L’ajout de sites supplémentaires ne nécessite pas de connexions en boucle locale supplémentaires.</b></td>
</tr>

<tr>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>Configuration des exigences relatives à la bande passante pour chaque circuit virtuel</b></td>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>Le débit de données garanti assure la bande passante pour les circuits virtuels configurés</b></td>
</tr>

<tr>
<td bgcolor='#CCCCCC'><b>Disponibilité</b></td>
<td bgcolor='#CCCCCC'><b>  </b></td>
</tr>

<tr>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>Configuration de connexions de sauvegarde à l’aide du réseau virtuel privé via Internet</b></td>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>La connectivité n’est pas perdue pour les principales applications en cas de défaillance du relais de trames</b></td>
</tr>

<tr>
<td bgcolor='#CCCCCC'><b>Sécurité</b></td>
<td bgcolor='#CCCCCC'><b>  </b></td>
</tr>

<tr>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>Utilisation de filtres pour permettre uniquement le trafic autorisé en provenance et à destination des sites de réseau étendu</b></td>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>Le trafic indésirable est bloqué</b></td>
</tr>

<tr>
<td bgcolor='#CCCCCC'><b>Facilité de gestion</b></td>
<td bgcolor='#CCCCCC'><b>  </b></td>
</tr>

<tr>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>Création d’un réseau de gestion et accès fourni aux périphériques via SSH</b></td>
<td bgcolor='#F2F2F2'><b>Une station de gestion peut démarrer une session SSH vers des périphériques au niveau des sites de réseau étendu</b></td>

</tr>
</table>
]]></text>
</component>


</textcomponents>