<textcomponents>

<component id="ID_title1">
<text><![CDATA[<b>Support de sauvegarde</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Placez votre pointeur sur chaque type de perte de données pour obtenir plus d’informations.</b>]]></text>
</component>

<component id="pop_title01">
<text><![CDATA[Panne matérielle]]></text>
</component>

<component id="Poptext01">
<text><![CDATA[Au fur et à mesure que le matériel vieillit, les risques de panne et de perte de données augmentent. Une panne matérielle entraîne généralement une perte de données importante. Il est donc nécessaire de remplacer le matériel défectueux et de récupérer toutes les données à partir d’une sauvegarde.]]></text>
</component>

<component id="pop_title02">
<text><![CDATA[Erreur imputable à l’utilisateur]]></text>
</component>

<component id="Poptext02">
<text><![CDATA[L’utilisateur peut, par mégarde, écraser un fichier, supprimer un fichier important, modifier incorrectement un fichier ou supprimer des informations importantes dans un fichier. Dans ce cas, la perte de données a, en général, des conséquences plus importantes pour l’utilisateur que pour la société. La société y perdra en termes de productivité, le temps que l’utilisateur recrée ou récupère les données perdues. Dans le cas d’une erreur imputable à l’utilisateur, il s’agit généralement de récupérer un fichier ou un dossier à partir d’une sauvegarde.]]></text>
</component>

<component id="pop_title03">
<text><![CDATA[Vol]]></text>
</component>

<component id="Poptext03">
<text><![CDATA[Les voleurs dérobent des portables, des modules de mémoire, des CD et des DVD, des bandes et autres supports de stockage de données. Lorsque vous emportez avec vous des données de la société, créez des copies de sauvegarde. Ne perdez pas de vue les supports de stockage mobiles. Il est également conseillé de chiffrer toutes les données sur les périphériques mobiles, de sorte qu’elles ne soient d’aucune utilité pour autrui.]]></text>
</component>

<component id="pop_title04">
<text><![CDATA[Activités malveillantes]]></text>
</component>

<component id="Poptext04">
<text><![CDATA[Les virus et les pirates informatiques peuvent détruire des données. Certains virus s’attaquent à des types de fichiers spécifiques. D’autres peuvent s’attaquer au disque dur et le rendre inutilisable. Par ailleurs, les pirates peuvent manipuler des données, par exemple en modifiant un site Web.]]></text>
</component>

<component id="pop_title05">
<text><![CDATA[Panne au niveau du système d’exploitation]]></text>
</component>

<component id="Poptext05">
<text><![CDATA[Une mauvaise mise à niveau (correctif ou pilote) peut avoir de graves conséquences et empêcher l’accès aux données requises. Lorsqu’il existe une sauvegarde, il est possible de restaurer le système d’exploitation. Néanmoins, cela implique une réinstallation et une restauration complète de toutes les données manquantes.]]></text>
</component>

<component id="ID_cap01">
<text><![CDATA[<b>Panne matérielle<b/>]]></text>
</component>

<component id="ID_cap02">
<text><![CDATA[<b>Erreur imputable à l’utilisateur</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_cap03">
<text><![CDATA[<b>Vol</b>]]></text>
</component>
 
<component id="ID_cap04">
<text><![CDATA[<b>Activités malveillantes</b>]]></text>
</component>
 
<component id="ID_cap05">
<text><![CDATA[<b>Panne au niveau du système d’exploitation</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>


