<textcomponents>
<component id="ID_Prompt">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur chaque conseil pour afficher des informations utiles pour les entretiens.</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_text01">
<text><![CDATA[<b>Conseils pour réussir votre entretien</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button1">
<text><![CDATA[<b>Connaître l’entreprise</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button1_title">
<text><![CDATA[<b>Connaître l’entreprise</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button1_text">
<text><![CDATA[Recherchez autant d’informations que possible sur l’entreprise avant un entretien. Quelle est son activité ? Service, produits finis, autre ? Pour quelle raison est-elle connue ? Quelle est sa culture ? Que disent les analystes du secteur sur l’orientation actuelle et le potentiel à venir de l’entreprise ? Internet, un contact dans l’entreprise ou le secteur, les articles de presse, la bibliothèque sont d’excellentes sources d’informations.]]></text>
</component><component id="ID_Button2">
<text><![CDATA[<b>Travailler l’élocution</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button2_title">
<text><![CDATA[<b>Travailler l’élocution</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button2_text">
<text><![CDATA[Exercez-vous à parler de vos compétences, de votre expérience et des domaines que vous cherchez à améliorer. Entraînez-vous avec vos condisciples, un conseiller, un parent, un frère ou une sœur, un ami, voire devant un miroir ! Vous serez moins nerveux si vous avez réfléchi à la manière dont vous souhaitez vous exprimer.]]></text>
</component>


<component id="ID_Button3">
<text><![CDATA[<b>S’habiller pour gagner</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button3_title">
<text><![CDATA[<b>S’habiller pour gagner</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button3_text">
<text><![CDATA[Portez des vêtements propres et repassés, en très bon état. Le costume n’est pas forcément de rigueur pour la plupart des entretiens, mais habillez-vous de manière classique et prenez le risque d’être trop habillé.]]></text>
</component>

<component id="ID_Button4">
<text><![CDATA[<b>Se munir d’un CV et d’un dossier</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button4_title">
<text><![CDATA[<b>Se munir d’un CV et d’un dossier</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button4_text">
<text><![CDATA[Lors d’un entretien, ayez toujours plusieurs exemplaires (au moins un par recruteur) de votre CV imprimé sur du papier de qualité. Munissez-vous également de travaux précédents, qui illustrent vos capacités, comme des plans de conception de réseau et/ou un audit de site.]]></text>
</component>



<component id="ID_Button5">
<text><![CDATA[<b>Arriver en avance</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button5_title">
<text><![CDATA[<b>Arriver en avance</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button5_text">
<text><![CDATA[Prévoyez d’arriver 15 minutes avant le rendez-vous. Vous disposez ainsi d’une marge de manœuvre si le lieu de la réunion a changé ou s’il est difficile à trouver.]]></text>
</component>



<component id="ID_Button6">
<text><![CDATA[<b>Croire en ses compétences et son expérience</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button6_title">
<text><![CDATA[<b>Croire en ses compétences et son expérience</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button6_text">
<text><![CDATA[Il est important de parvenir à aligner votre intérêt, vos compétences et votre expérience professionnelle avec la culture et les besoins d’embauche de votre employeur potentiel. Exprimez votre ardeur et votre intérêt pour acquérir une compétence souhaitée. Soulignez les atouts que vous représentez, comme le fait d’apprendre vite, de collaborer, de travailler dur, etc.]]></text>
</component>


<component id="ID_Button7">
<text><![CDATA[<b>Une bonne tenue et le sourire !</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button7_title">
<text><![CDATA[<b>Une bonne tenue et le sourire !</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_Button7_text">
<text><![CDATA[Asseyez-vous bien droit, les épaules vers l’arrière ; gardez le contact visuel, saluez vos interlocuteurs en fonction de votre culture et souriez pour créer un lien avec les recruteurs.]]></text>
</component>
</textcomponents>