<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>


<component id="ID_instructions">
 <text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
 </component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Les réseaux d’entreprise bien conçus et comportant<p><font color="#3f93ab" size="+14"> de nombreux sites </font>et utilisateurs ont recours à une<font color="#3f93ab" size="+14"> hiérarchie d’adressage </font>logique.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b><p>L’utilisation d’adresses sans classe et de<font color="#3f93ab" size="+14"> masques de sous-réseau de longueur variable </font>(VLSM) favorise l’<font color="#3f93ab" size="+14">évolutivité du réseau</font>.</p></b>]]></text></component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b><p>Le routage sans classe et le<font color="#3f93ab" size="+14"> routage interdomaine sans classe</font>, ou CIDR, permettent de résoudre les problèmes de<font color="#3f93ab" size="+14"> résumé du routage</font>.</p></b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b><p>L’adressage privé et la <font color="#3f93ab" size="+14">traduction d’adresses réseau</font> (NAT) permettent de conserver les adresses IPv4, tout en assurant une conception de réseau plus<font color="#3f93ab" size="+14"> souple </font>et plus<font color="#3f93ab" size="+14"> sécurisée</font>.</p></b>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>À l’issue de ce chapitre, vous serez en mesure d’effectuer les tâches suivantes :<br/> </b><ul><li>analyser les fonctionnalités et avantages d’une structure d’adressage IP hiérarchique ;</li><br/><li>planifier et implémenter un système d’adressage IP VLSM ;</li><br/><li>planifier un réseau à l’aide du routage sans classe et du routage CIDR ;</li><br/><li>configurer et vérifier les fonctions NAT statique et dynamique.</li>
</ul></p>]]></text>
</component>


<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b><p><font color="#3f93ab" size="+14">Le protocole VTP (Virtual Trunking Protocol)</font> est utilisé pour simplifier la configuration et la <font color="#3f93ab" size="+14">gestion</font> des réseaux locaux virtuels au sein d’un <font color="#3f93ab" size="+14">réseau complexe d’entreprise commuté</font></p></b>]]></text>
</component>



</textcomponents>






