<textcomponents>
<component id="securityledTitle">
	<text>LED de sécurité</text>
</component>

<component id="ID_inst">
	<text><![CDATA[<b>Pour obtenir davantage d'informations, placez le pointeur de la souris sur chaque type de LED.</b>]]></text>
</component>


<component id="securityledBody">
	<text><![CDATA[<ul><li>Indique la condition actuelle et les paramètres de sécurité du périphérique.</li><li>Le vert fixe indique que la sécurité est activée.</li><li></ul>]]></text>
</component>




<component id="wirelessactivityledTitle">
	<text>LED d'activité</text>
</component>

<component id="wirelessactivityledBody">
	<text><![CDATA[Parfois appelé voyant de liaison, une LED d'activité est habituellement associée à un port spécifique. Dans des conditions de fonctionnement normal, un clignotement indique que le trafic circule normalement via le port. Sur certains périphériques, le taux de clignotement indique la vitesse de fonctionnement du port.<ul><li>**La couleur verte fixe indique qu'un périphérique est connecté au port, mais qu'aucun trafic n'est détecté. Le vert clignotant indique que le périphérique est branché et qu'il reçoit du trafic.</li><li>**La couleur orange indique que le périphérique modifie le fonctionnement du port.</li><li>**L'absence de voyant indique qu'aucun périphérique n'est connecté au port ou qu'un problème affecte la connexion filaire ou sans fil.</li></ul>
**la signification exacte des couleurs peut varier selon l'équipement et le fabricant.]]></text>
</component>





<component id="powerledTitle">
	<text>LED d'alimentation</text>
</component>
<component id="powerledBody">
	<text><![CDATA[<ul><li>Habituellement vert fixe.</li><li>Indique que le périphérique est alimenté.</li><li>L'absence de voyant indique un problème d'alimentation. Vérifiez les connexions d'alimentation.</li></ul>
]]></text>
</component>


<component id="Security LED">
	<text>LED de sécurité</text>
</component>


<component id="Wireless Activity LED">
	<text><![CDATA[<font align='left'>LED d'activité du périphérique sans fil<br>LED d'activité Internet<br>LED d'activité Ethernet</font>]]></text>
</component>

<component id="Power LED">
	<text>LED d'alimentation</text>
</component>



</textcomponents>