<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>Programme CCNA Exploration 1</b><br/>Message aux participants]]></text>
</component>

<component id="ID_tourTitle">
         <text><![CDATA[<b>Généralités sur l’interface utilisateur CCNA Discovery et CCNA Exploration</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtIntro1">
         <text><![CDATA[<b>Cette présentation a pour but de  :</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txtIntro2">
         <text><![CDATA[<ul><li>Donner une vue d’ensemble de la nouvelle interface utilisateur graphique</li><li>Mettre l’accent sur de nouvelles fonctionnalités</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
         <text><![CDATA[    ]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
         <text><![CDATA[Le nom du cours et des travaux pratiques est précisé en haut à droite.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
         <text><![CDATA[La zone supérieure à gauche indique votre position dans le cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07a">
         <text><![CDATA[Chapitre]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07b">
         <text><![CDATA[Section]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07c">
         <text><![CDATA[Rubrique]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07d">
         <text><![CDATA[Les pages d’une rubrique sont numérotées, mais n’ont pas de nom. Le cercle vert indique la page actuelle.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
         <text><![CDATA[La zone en bas et à droite vous permet de naviguer dans le cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
         <text><![CDATA[La zone de position détaillée associe toutes les informations fournies en haut de l’écran en utilisant un chapitre, une section, une rubrique et une notation de page.<br/><br/>Vous pouvez y préciser la position à laquelle vous souhaitez accéder.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
         <text><![CDATA[Ensuite, cliquez sur l’icône pour accéder à la page spécifiée.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
         <text><![CDATA[La barre de navigation/d’état de la section affiche les segments pour représenter chaque section du chapitre. Votre position actuelle dans le chapitre apparaît en vert. Si vous placez le curseur au-dessus d’une section, le titre correspondant s’affiche.<br/><br/>Vous pouvez cliquer sur toutes les sections de ce chapitre afin d’y accéder rapidement.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
         <text><![CDATA[Les sections relatives aux présentations et aux résumés sont en jaune. La section en bleu foncé à la fin désigne un questionnaire.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
         <text><![CDATA[Si vous cliquez sur les boutons Suivant et Précédent, vous accédez à la page suivante ou précédente.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
         <text><![CDATA[La section inférieure gauche de l’interface comprend des fonctions pour l’index, les recherches, le glossaire et les outils.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
         <text><![CDATA[Le cas échéant, le bouton de traduction permet de traduire instantanément le texte dans une autre langue. Aucune autre langue n’est disponible avant l’anglais.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt16">
         <text><![CDATA[Si une page contient du texte, celui-ci est affiché à gauche.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17">
         <text><![CDATA[Une barre de défilement est disponible si le texte n’est pas visible.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt18">
         <text><![CDATA[Les zones réactives des graphiques fournissent des informations supplémentaires si vous placez le pointeur de la souris sur une zone déterminée.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt19">
         <text><![CDATA[L’outil Conseil fournit une fenêtre indépendante avec des suggestions.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt20">
         <text><![CDATA[L’icône Informations supplémentaires ouvre une fenêtre contextuelle qui fournit davantage d’informations sur le sujet traité.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt21">
         <text><![CDATA[Le bouton Index du cours ouvre une fenêtre d’index à utiliser pour accéder à toute section du cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt22">
         <text><![CDATA[Grâce aux onglets situés en haut à droite de l’écran, vous pouvez naviguer dans tout le sommaire du cours ou limiter le nombre de pages pour n’afficher que celles contenant des exercices ou travaux pratiques.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt23">
         <text><![CDATA[Le bouton Glossaire ouvre une fenêtre de glossaire, qui fournit les définitions des termes utilisés dans le cours.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt24">
         <text><![CDATA[Le glossaire est trié par ordre alphabétique et contient des liens pour chaque lettre dans la partie supérieure de la fenêtre.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt25">
         <text><![CDATA[Le terme du glossaire apparaît à gauche et la définition à droite.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt26">
         <text><![CDATA[Le bouton Rechercher ouvre une fenêtre de recherche.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt27">
         <text><![CDATA[Pour lancer une recherche, saisissez un mot dans le champ en haut de l’écran et cliquez sur le bouton Rechercher.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt28">
         <text><![CDATA[Le bouton Outils globaux affiche une fenêtre avec des liens d’accès aux outils fréquemment utilisés dans ce cours.]]></text>
</component>


<component id="ID_interface2_txt1">
         <text><![CDATA[3 Connexion au réseau]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt2">
         <text><![CDATA[3.1 Réseaux et leurs avantages]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt3">
         <text><![CDATA[3.1.1 Définition d’un réseau]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt4">
         <text><![CDATA[Español]]></text>
</component>
<component id="ID_interface2_txt5">
         <text><![CDATA[CCNA Discovery<br>Réseaux domestiques et pour petites entreprises v4.0]]></text>
</component>


<component id="ID_interfaceTXT_txt1">
         <text><![CDATA[3 Connexion au réseau]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt2">
         <text><![CDATA[3.1 Réseaux et leurs avantages]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt3">
         <text><![CDATA[3.1.1 Définition d’un réseau]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt5">
         <text><![CDATA[CCNA Discovery<br>Réseaux domestiques et pour petites entreprises v4.0]]></text>
</component>
<component id="ID_interfaceTXT_txt6">
         <text><![CDATA[<b>Définition des chemins et paramètres de la fonction de commutation</b><br/><br/>Pouvez-vous décrire de manière détaillée ce qui survient à un paquet au niveau des couches 2 et 3 lors de son passage de la source à la destination ? Dans le cas contraire, étudiez l’animation et la présentation associée jusqu’à ce que vous puissiez décrire ce processus vous-même. <br/><br/><b>Cliquez sur Lire pour afficher l’animation.</b><br/><br/><b>Étape 1 : PC1 a un paquet à envoyer à PC2</b><br/><br/>PC1 encapsule le paquet IP dans une trame Ethernet avec l’adresse MAC de destination de l’interface FastEthernet 0/0 de R1.<br/><br/>Comment PC1 sait-il qu’il faut transférer le paquet à R1, et non directement à PC2 ? PC1 a déterminé que l’adresse IP source et l’adresse IP de destination sont sur des réseaux différents. <br/><br/>PC1 sait à quel réseau il est rattaché en lançant l’opération <b>AND </b> sur sa propre adresse IP et son masque de sous-réseau. Cette opération lui fournit son adresse réseau. PC1 procède à cette même opération <b>AND</b> en utilisant l’adresse IP de destination du paquet et le masque de sous-réseau de PC1. Si le résultat est identique à son propre réseau, PC1 sait que l’adresse IP de destination est sur son propre réseau et qu’il n’a pas besoin de transférer le paquet à la passerelle par défaut, à savoir au routeur. Si l’opération <b>AND</b> fait apparaître une autre adresse réseau, PC1 sait que l’adresse IP de destination n’est pas sur son propre réseau et qu’il doit transférer ce paquet à la passerelle par défaut, à savoir au routeur.<br/><br/><b>Remarque :</b> si une opération <b>AND</b> avec l’adresse IP de destination du paquet et le masque de sous-réseau de PC1 se solde par une adresse réseau différente de celle qu’a définie PC1, cette adresse ne représente pas obligatoirement l’adresse réelle du réseau distant. PC1 sait que si l’adresse IP de destination est sur son propre réseau, les masques et les adresses réseau seront identiques. Le masque du réseau distant peut être un autre masque. Si l’adresse IP de destination se solde par une autre adresse réseau, PC1 ne connaît pas l’adresse réelle du réseau distant. Il sait uniquement qu’elle n’est pas sur son réseau.<br/><br/>Comment PC1 peut-il déterminer l’adresse MAC de la passerelle par défaut, à savoir le routeur R1 ? Dans sa table ARP, PC1 recherche l’adresse IP de la passerelle par défaut et l’adresse MAC correspondante.<br/><br/>Quelle est la marche à suivre si cette saisie n’existe pas dans la table ARP ? PC1 envoie une requête ARP et le routeur R1 renvoie une réponse ARP.<br/><br/><b>Étape 2 : Le routeur R1 reçoit la trame Ethernet. </b><br/><br/>1. Le routeur R1 examine l’adresse MAC de destination, qui correspond à l’adresse MAC de l’interface de réception, à savoir FastEthernet 0/0. R1 copie la trame dans sa mémoire tampon.<br/><br/>2. R1 constate que le champ Type Ethernet est 0x800. En d’autres termes, la trame Ethernet contient un paquet IP dans sa partie données. <br/><br/>3. R1 désencapsule la trame Ethernet.<br/><br/>4. Dans la mesure où l’adresse IP de destination du paquet ne correspond à aucun réseau connecté directement à R1, le routeur vérifie sa table de routage pour acheminer ce paquet. Dans la table de routage, R1 recherche une adresse réseau et un masque de sous-réseau avec l’adresse IP de destination de ce paquet qui ferait office d’adresse hôte sur ce réseau. Dans cet exemple, la table de routage comprend une route vers le réseau 192.168.4.0/24. 192.168.4.10 est l’adresse IP de destination pour le paquet ; il s’agit d’une adresse IP hôte sur ce réseau.<br/><br/>La route de R1 vers le réseau 192.168.4.0/24 a 192.168.2.2 comme adresse IP de tronçon suivant et FastEthernet 0/1 comme interface de sortie. En d’autres termes, le paquet IP est encapsulé dans une nouvelle trame Ethernet avec l’adresse MAC de destination de l’adresse IP du routeur de tronçon suivant. R1 doit résoudre l’adresse IP de tronçon suivant avec une adresse MAC de destination, car l’interface de sortie est sur un réseau Ethernet.<br/><br/>5. R1 recherche l’adresse IP de tronçon suivant pour 192.168.2.2 dans son cache ARP pour son interface FastEthernet 0/1. Si la saisie ne figure pas dans le cache ARP, R1 envoie une requête ARP à son interface FastEthernet 0/1. R2 renvoie une réponse ARP. R1 met à jour son cache ARP à l’aide d’une saisie pour 192.168.2.2 et de l’adresse MAC correspondante.<br/><br/>6. Le paquet IP est désormais encapsulé dans une nouvelle trame Ethernet et transféré vers l’interface FastEthernet 0/1 de R1.]]></text>
</component>

	<component id="play">
		<text><![CDATA[Lire]]></text>
	</component>
    <component id="pause">
		<text><![CDATA[Pause]]></text>
	</component>
    <component id="rewind">
		<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
	</component>
	<component id="forward">
		<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
	</component>
    <component id="mute">
		<text><![CDATA[Muet]]></text>
	</component>
    <component id="unmute">
		<text><![CDATA[Désactiver Muet]]></text>
	</component>
    <component id="previous">
		<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
	</component>
    <component id="next">
		<text><![CDATA[Fin]]></text>
	</component>
<component id="transcript">
		<text><![CDATA[Texte]]></text>
	</component>
	
</textcomponents>


