<textcomponents>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[1]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[2]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[3]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[4]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[5]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[Cliquez sur les boutons pour suivre les étapes d’enregistrement sur Cisco.com.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[Étape 1 : énumération d’un objectif commercial que la nouvelle conception doit atteindre.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[Améliorer l’état d’esprit et la sécurité des personnes assistant aux événements.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09OLD">
<text><![CDATA[Réduire les coûts en regroupant les réseaux séparés de voix, de vidéo et de données.<br><br>Optimiser le service clients en améliorant l’accès au site Web pour la consultation des horaires, l’achat et l’impression de billets, ainsi que l’achat d’autres produits.<br><br>Prendre en charge la croissance de StadiumCompany à mesure qu’elle se développe et intègre de nouveaux types de divertissement, de nouveaux partenaires et de nouveaux vendeurs.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
<text><![CDATA[Étape 2 : détermination des modifications ou ajouts nécessaires pour que l’entreprise atteigne son objectif.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
<text><![CDATA[1. Fournir un accès permanent aux caméras et aux vidéos stockées, sur le réseau local et sur Internet.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
<text><![CDATA[2. Prendre en charge un processus automatisé de numérisation de billets pour accélérer l’entrée des clients dans le stade.<br>3. Proposer une couverture sans fil supplémentaire pour satisfaire les demandes des clients.<br>4. Améliorer et développer le nombre de fournisseurs et de services proposés au sein du complexe sportif.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt13">
<text><![CDATA[Étape 3 : détermination des exigences techniques qui vont répondre à chaque objectif du réseau.]]></text>
</component>

<component id="ID_test1">
<text><![CDATA[1. Fournir un accès permanent aux caméras et aux vidéos stockées, sur le réseau local et sur Internet.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt14">
<text><![CDATA[<LI>Connecter le réseau de surveillance de la sécurité au réseau local.</LI>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt15">
<text><![CDATA[<LI>Offrir un accès restreint aux caméras et au serveur de stockage vidéo.</LI><LI>Offrir un accès Web aux caméras et vidéos stockées.</LI><LI>Garantir la disponibilité du réseau de surveillance de la sécurité.</LI>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt16">
<text><![CDATA[Étape 4 : détermination des implications conceptuelles de chaque exigence technique.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt17">
<text><![CDATA[Connecter le réseau de surveillance de la sécurité au réseau local.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt18">
<text><![CDATA[<LI>Décider à quel endroit du réseau local connecter le réseau de surveillance de la sécurité (couche d’accès ? couche de distribution ? couche cœur de réseau ?).</LI><LI>Décider des capacités nécessaires des équipements : quelle bande passante est nécessaire ? Combien de connexions sont nécessaires ? S’agit-il d’une connexion routée ou commutée ?</LI>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt19">
<text><![CDATA[Étape 5 : choix des éléments de conception à inclure obligatoirement dans la conception finale.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt20">
<text><![CDATA[<LI>Une connexion routée vers la couche cœur de réseau permet d’accéder à la vidéo à partir du réseau local et d’Internet.<LI></LI>Les fonctions de pare-feu sur le routeur permettent de configurer des restrictions d’accès, pour garantir que seules des stations autorisées visionnent la vidéo.</LI>]]></text>
</component>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[Cliquez sur les boutons numérotés pour afficher l’analyse de l’un des objectifs commerciaux du réseau du stade.]]></text>
</component>



</textcomponents>