<textcomponents>

<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b><br>Cliquez sur les boutons pour afficher les présentations des sections Knowledge (Connaissances), Skills (Compétences) et Abilities (Capacités).</b>]]></text>
</component>

<component id="Button1">
<text><![CDATA[<b>Knowledge (Connaissances)</b>]]></text>
</component>

<component id="Button2">
<text><![CDATA[<b>Skills (Compétences)</b>]]></text> 
</component>

<component id="Button3">
<text><![CDATA[<b>Abilities (Capacités)</b>]]></text> 
</component>

<component id="myTable1">
<text><![CDATA[La section Knowledge (Connaissances) est constituée d’éléments de nature généralement factuelle ou procédurale. Ces éléments se rapportent directement aux performances d’une fonction.]]></text> 
</component>

<component id="myTable1a">
<text><![CDATA[<b>Knowledge (Connaissances)</b>]]></text> 
</component>

<component id="myTable2">
<text><![CDATA[La section Skills (Compétences) fait référence à la faculté de manipulation manuelle, verbale ou mentale, dans le cadre du traitement des données ou de la maîtrise des équipements, dans un objectif précis. Les compétences peuvent être testées via un test de performances quantitatives et qualitatives, généralement chronométré.  La vitesse de frappe sur un clavier et la conduite d’un véhicule constituent des exemples de compétences en matière de maîtrise des équipements.]]></text> 
</component>

<component id="myTable2a">
<text><![CDATA[<b>Skills (Compétences)</b>]]></text> 
</component>

<component id="myTable3">
<text><![CDATA[La section Abilities (Capacités) fait référence à la faculté d’effectuer une activité observable dans la conjoncture actuelle.  Cela signifie que ces capacités ont été éprouvées dans le cadre d’activités ou de comportements similaires à ceux requis dans le cadre du poste à pourvoir. La faculté de planifier et d’organiser une tâche constitue un exemple de capacité.]]></text> 
</component>

<component id="myTable3a">
<text><![CDATA[<b>Abilities (Capacités)</b>]]></text> 
</component>

</textcomponents>


