<textcomponents>

<component id="ID_but01">
<text><![CDATA[<b>Client à client</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_but02">
<text><![CDATA[<b>Client à serveur distribué</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_but03">
<text><![CDATA[<b>Client à batterie de serveurs</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_but04">
<text><![CDATA[<b>Client au périphérie de l’entreprise</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Client à client</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_body01">
<text><![CDATA[<b>Exemples d’applications client-client :</b><br>Téléphonie sur IP : deux homologues établissent une communication à l’aide d’une station de gestion téléphonique, mais la communication se fait directement entre les deux homologues lorsque la connexion est établie.<br><br>Partage de fichiers : certains systèmes d’exploitation (voire certaines applications) requièrent un accès direct aux données sur d’autres stations de travail.<br><br>Systèmes de vidéoconférence : cette application est similaire à la téléphonie sur IP. Toutefois, les exigences réseau pour ce type d’application sont généralement plus élevées, en particulier la consommation de bande passante et les exigences en matière de QS.]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Client à serveur distribué</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_body02">
<text><![CDATA[<b>Exemples d’applications client-serveur distribué :</b><br>les serveurs et les utilisateurs sont situés dans le même réseau local virtuel. Les administrateurs du service gèrent et contrôlent les serveurs. La plus grande partie du trafic du service reste dans le même segment, mais une partie du trafic passe sur différents segments.]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Services de gestion</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Services vendeur</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Assistance de l’équipe</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Stade</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[<b>Client à batterie de serveurs</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_body03">
<text><![CDATA[<b>Exemples d’applications client-batterie de serveurs :</b><br>les serveurs de messagerie organisationnels (tels que Lotus Notes et Microsoft Exchange) ;<br><br>les serveurs de fichiers courants (tels que Novell, Microsoft et Sun) ;<br><br>les serveurs de bases de données courantes pour les applications organisationnelles (tels que Sybase, Oracle et IBM).]]></text>
</component>
<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[<b>Serveur d’applications</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[<b>Serveur Active Directory</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt10">
<text><![CDATA[<b>Serveur DHCP/DNS</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt11">
<text><![CDATA[<b>Stade</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt12">
<text><![CDATA[<b>Client à périphérie de l’entreprise</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_body04">
<text><![CDATA[<b>Exemples d’applications client-périphérie de l’entreprise :</b><br>les applications installées à la périphérie de l’entreprise peuvent être essentielles pour le flux du processus organisationnel ; par conséquent, toute panne peut augmenter les coûts. Les applications de périphérie d’entreprise typiques sont basées sur des technologies Web. Ces types d’applications sont, par exemple, des serveurs de messagerie externes et des serveurs Web publics. Les organisations qui prennent en charge des applications de commerce électronique placent également leurs serveurs de commerce électronique à la périphérie de l’entreprise. Le trafic client vers Internet dépasse la périphérie de l’entreprise avec moins de bande passante que le trafic vers les serveurs locaux.]]></text>
</component>
<component id="ID_txt13">
<text><![CDATA[<b>Assistance de l’équipe</b>]]></text>
</component>


<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour afficher les différents types de communication des applications.</b>]]></text>
</component>


</textcomponents>