<textcomponents>

<component id="ID_Title01">
<text><![CDATA[<b>Approche systématique du dépannage des réseaux locaux sans fil</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_button01">
<text><![CDATA[<b>Contexte</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_button02">
<text><![CDATA[<b>Méthode</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_button03">
<text><![CDATA[<b>Début</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_lazyText01">
<text><![CDATA[<b>Exercice de dépannage standard<br/>     Étape 1 – Élimination d’un périphérique client comme source du problème<br/>     Étape 2 – Vérification de l’état physique des périphériques du réseau local<br>                     sans fil<br/>     Étape 3 – Inspection des liaisons filaires</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_lazyText02">
<text><![CDATA[<b>Exercice de dépannage d’un réseau local sans fil<br/>     <font color='#0066CC'>Étape 4</font> – Vérification du fonctionnement de la transmission radio au niveau du point d’accès et mise à jour des pilotes<br/> et du progiciel du point d’accès<br/>     <font color='#0066CC'>Étape 5</font> – Examen des interférences par radiofréquences et du paramétrage des canaux<br/>     <font color='#0066CC'>Étape 6</font> – Vérification du mode de sécurité et des paramètres de chiffrement du réseau local sans fil</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_lazyText03">
<text><![CDATA[<b><font color='#0066CC'>Étape 4</font> – Vérification que la transmission radio au niveau du point d’accès fonctionne et mise à jour les pilotes<br/>               et du progiciel du point d’accès.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_lazyText04">
<text><![CDATA[<b><ul><li>Vérifiez la puissance de transmission via le module PoE – Les transmissions radio risquent d’être inopérantes si la puissance de transmission est insuffisante</li><li>Vérifiez les paramètres de puissance de transmission du point d’accès</li><li>Essayez d’établir une connexion avec un autre point d’accès</li><li>Penchez-vous sur les pilotes radio, le progiciel ou envisagez un remplacement</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_lazyText05">
<text><![CDATA[<b>Cet ordinateur portable<br/> n’a pas de connectivité.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>