<textcomponents>

<component id="ID_instructions">
	<text><![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour obtenir des informations récapitulatives.</b>]]></text>
</component>


<!-- Slide 1  -->
<component id="ID_txt01a">
<text><![CDATA[<b>Le présent chapitre a traité des diverses menaces qui pèsent sur les réseaux, comme le vol d’informations, l’usurpation d’identité, la perte et la manipulation de données et l’interruption de service.</b><br/><ul><li>Les pirates sont des intrus qui parviennent à accéder à un réseau en exploitant des failles logicielles ou la négligence des utilisateurs ou via des attaques sur le matériel.</li><li>Les attaques peuvent être internes ou externes. Les attaques internes représentent 70 % des incidents de sécurité.</li><li>On appelle piratage psychologique un groupe de techniques utilisées pour amener des utilisateurs internes à faire certaines opérations ou à révéler des informations confidentielles.</li><li>Il existe trois types d’attaque par piratage psychologique : l’usurpation, l’hameçonnage et l’hameçonnage vocal.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s1_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Présentation et piratage psychologique</b>]]></text>
</component>
<component id="s1_ID_txt02">
  <text><![CDATA[<b>Bonjour, c’est Amy, du centre d’assistance. Nous devons mettre à niveau un logiciel sur votre ordinateur ce soir. Quel est votre ID d’utilisateur et votre mot de passe ? Vous pourrez changer votre mot de passe demain lorsque vous vous connecterez.</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s1_ID_txt03">
  <text><![CDATA[<b>D’accord, voici mon ID d’utilisateur et mon mot de passe :</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s1_ID_txt04">
  <text><![CDATA[<b>Pirate psychologique</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s1_ID_txt05">
  <text><![CDATA[]]></text> 
  </component>
  <component id="s1_ID_txt06">
    <text><![CDATA[<b>Employée peu méfiante<br>de la société XYZ.</b>]]></text> 
  </component>


<!-- Slide 2  -->
<component id="ID_txt02a">
  <text><![CDATA[<b>En plus des attaques par piratage psychologique, d’autres menaces pèsent sur la sécurité des réseaux et des ordinateurs.</b><br/>
<ul><li>Les virus sont des programmes qui, une fois qu’ils sont activés, se propagent en modifiant d’autres programmes ou en endommageant ou supprimant des fichiers.</li><li>Un ver ressemble à un virus, mais il est exécuté indépendamment et se propage en se renvoyant lui-même sous forme de pièce jointe électronique ou en tant que message réseau.</li><li>Un cheval de Troie est un programme qui semble légitime. Une fois que ce programme est exécuté, il peut endommager un disque dur ou créer une porte dérobée vers un système permettant à des pirates d’y accéder.</li></ul>]]></text> 
  </component>

<component id="s2_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b> Virus, vers et chevaux de Troie</b>]]></text>
</component>
<component id="s2_ID_txt02">
  <text><![CDATA[<b>Logiciels espions et cookies</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s2_ID_txt03">
  <text><![CDATA[<b>Courrier indésirable<br/></b>]]></text> 
  </component>
<component id="s2_ID_txt04">
  <text><![CDATA[<b>Déni de service</b>]]></text> 
  </component>
  
  
  
<!-- Slide 3  -->  
<component id="ID_txt03">
  <text><![CDATA[<b>Pour être efficace, la sécurité d’un réseau doit combiner plusieurs produits et services, accompagnés d’une stratégie de sécurité complète et d’une volonté de respecter cette stratégie.</b><br/>
<ul><li>Une stratégie de sécurité doit comprendre des stratégies d’identification et d’authentification, des stratégies de mot de passe, des règles de bon usage, des stratégies d’accès à distance et des procédures de gestion des incidents.</li><li>Tous les utilisateurs du réseau doivent accepter et respecter la stratégie de sécurité pour que celle-ci soit efficace.</li><li>Les outils et les applications permettant d’assurer la sécurité d’un réseau comprennent notamment :</li><li><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='25'>les correctifs logiciels et les mises à jour ;</textformat></li><li><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='25'>la protection contre les virus ;</textformat></li><li><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='25'>la protection contre les logiciels espions ;</textformat></li><li><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='25'>les bloqueurs de courrier indésirable ;</textformat></li><li><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='25'>les bloqueurs de fenêtre publicitaire intempestive ;</textformat></li><li><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='25'>les pare-feu.</textformat></li><li>Assurez-vous que les applications logicielles sont toujours à jour avec les derniers correctifs de sécurité et les dernières mises à jour afin de vous aider à prévenir les menaces.</li><li>Un logiciel antivirus installé sur un ordinateur permet de détecter et de supprimer les virus, les vers et les chevaux de Troie connus.</li><li>Un logiciel antispam a pour fonction d’identifier le courrier indésirable et de le placer dans un dossier Courrier indésirable ou de le supprimer.</li></ul>]]></text> 
  </component>

<component id="s3_ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Pare-feu</b>]]></text>
</component>
<component id="s3_ID_txt02">
  <text><![CDATA[<b>Filtre de courrier indésirable</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s3_ID_txt03">
  <text><![CDATA[<b>Correctifs et mises à jour<br/></b>]]></text> 
  </component>
<component id="s3_ID_txt04">
  <text><![CDATA[<b>Logiciel anti-espion</b>]]></text> 
  </component>
<component id="s3_ID_txt05">
  <text><![CDATA[<b>Bloqueur de fenêtre publicitaire intempestive<br/></b>]]></text> 
  </component>
<component id="s3_ID_txt06">
  <text><![CDATA[<b>Antivirus</b>]]></text> 
  </component>



<!-- Slide 4  -->
<component id="ID_txt04">
  <text><![CDATA[<b>Un pare-feu contrôle le trafic entre des réseaux et permet d’empêcher un accès non autorisé. Les pare-feu utilisent diverses techniques pour déterminer l’accès autorisé ou refusé à un réseau.</b><li>Le filtrage de paquets contrôle l’accès en fonction des adresses IP ou MAC.<br/><ul><li>Le filtrage d’applications ou de sites Web contrôle l’accès en fonction de l’application.</li><li>L’inspection dynamique de paquets (SPI) s’assure que les paquets entrants sont des réponses légitimes à des requêtes provenant d’hôtes internes. La SPI peut reconnaître et éliminer par filtre des attaques telles que les attaques par déni de service.</li><li>Une zone démilitarisée (ou DMZ) est une zone du réseau qui est accessible par les utilisateurs internes et externes.</li><li>Si le point d’accès sans fil n’est pas sécurisé, toute personne se connectant est considérée comme faisant partie du réseau interne et se trouve du côté protégé du pare-feu.</li><li>Les outils d’analyse de la vulnérabilité (scanneurs de sécurité) permettent d’identifier les zones où les attaques pourraient se produire et offrent des conseils sur la démarche à suivre.</li><br/><br/>]]></text> 
  </component>

</textcomponents>
