<textcomponents>
   <component id="Reversed PairTitle">
      <text>Paire inversée</text>
   </component>
   <component id="Reversed PairBody">
      <text>Lorsqu'une paire de câble est correctement installée sur un connecteur, mais qu'elle est inversée sur l'autre connecteur, il y a une anomalie de paire inversée. Par exemple, si le câble blanc / vert est raccordé sur la broche 1 et que le câble vert est raccordé sur la broche 2 à une extrémité du câble, mais que cette combinaison est inversée à l'autre extrémité, le câble a une anomalie de paire inversée. </text>
   </component>
   <component id="Split PairTitle">
      <text>Paire séparée</text>
   </component>
   <component id="Split PairBody">
      <text>Lorsqu'un câble d'une paire est commuté à un câble d'une autre paire aux deux extrémités, il y a une anomalie de paire séparée. Observez attentivement les numéros des broches de l'illustration afin de détecter l'erreur de câblage. Une paire séparée crée deux paires émettrices ou réceptrices, chacune possédant deux fils qui ne sont pas torsadés ensemble. Cette combinaison entrave le processus d'annulation croisée et rend le câble plus sensible aux interférences.</text>
   </component>
   <component id="OpenTitle">
      <text>Ouvert</text>
   </component>
   <component id="OpenBody">
      <text>Erreur de câblage causée par une rupture de la continuité d'un circuit.</text>
   </component>
   <component id="ShortTitle">
      <text>Court-circuit</text>
   </component>
   <component id="ShortBody">
      <text>Un court-circuit survient lorsque les parties cuivrées de deux câbles se touchent.  </text>
   </component>
   <component id="ID_txt01">
      <text><![CDATA[<b>Paire inversée</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt02">
      <text><![CDATA[<b>Paire séparée</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt03">
      <text><![CDATA[<b>Ouvert</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_txt04">
      <text><![CDATA[<b>Court-circuit</b>]]></text>
   </component>
   <component id="ID_instruct">
      <text><![CDATA[<b>Faites glisser la souris sur chaque image pour obtenir une description.</b>]]></text>
   </component>
</textcomponents>
