<TRANSLATION>
 <NAME translate="true">PC</NAME>
 <NAME translate="true">Server</NAME>
 <NAME translate="true">Scenario 0</NAME>
 <NAME translate="true">Intercity</NAME>
 <NAME translate="true">Home City</NAME>
 <NAME translate="true">Corporate Office</NAME>
 <NAME translate="true">Main Wiring Closet</NAME>
 <NAME translate="true">Table</NAME>
 <NAME translate="true">PC</NAME>
 <NAME translate="true">Rack</NAME>
 <NAME translate="true">Server</NAME>
 <NAME translate="true">Root</NAME>
 <NAME translate="true">PC</NAME>
 <NAME translate="true">Server</NAME>
 <NAME translate="true">Scenario 0</NAME>
 <NAME translate="true">Intercity</NAME>
 <NAME translate="true">Home City</NAME>
 <NAME translate="true">Corporate Office</NAME>
 <NAME translate="true">Main Wiring Closet</NAME>
 <NAME translate="true">Table</NAME>
 <NAME translate="true">PC</NAME>
 <NAME translate="true">Rack</NAME>
 <NAME translate="true">Server</NAME>
 <NAME translate="true">Root</NAME>
 <NAME translate="true">Scenario 0</NAME>
 <NAME translate="true">Intercity</NAME>
 <NAME translate="true">Home City</NAME>
 <NAME translate="true">Corporate Office</NAME>
 <NAME translate="true">Main Wiring Closet</NAME>
 <NAME translate="true">Root</NAME>
 <DESCRIPTION translate="true"/>
 <DESCRIPTION translate="true"/>
 <DESCRIPTION translate="true"/>
 <DESCRIPTION translate="true"/>
 <DESCRIPTION translate="true"/>
 <DESCRIPTION translate="true"/>
 <PAGE translate="true">
&lt;h2&gt;Exercice 4.5.3 : &lt;br&gt;examen des protocoles de la couche application et de la couche transport&lt;/h2&gt;

&lt;!-- ******************************************************************************** Le texte entre ces deux groupes de symboles (&lt;!-- et -- &gt;) correspond à des commentaires destinés à l'auteur et ne s'utilise pas. Gardez tous vos commentaires pour des développements ultérieurs et à des fins de contrôle de la qualité. L'utilisateur ne verra pas le contenu HTML à l'intérieur de Packet Tracer.

Pour obtenir des lignes directrices sur le formatage HTML, consultez la section Packet Tracer Standards se rapportant au codage HTML ou le fichier « HTML_Coding_Standards.html » ******************************************************************************** --&gt;

&lt;!-- NOTE TO USER standard pour tous les exercices si l'organisation du cours le prévoit --&gt;



&lt;!-- ================================================== Tableau d'adressage : consultez  « HTML_Coding_Standards.html » pour obtenir des instructions sur la façon de régler ce tableau pour qu'il corresponde à l'exercice que vous créez. ================================================== --&gt; &lt;h3&gt;Tableau d'adressage&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Cet exercice ne comprend pas de tableau d'adressage&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Objectifs pédagogiques&lt;/h3&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Capture d'une requête Web à l'aide d'une URL depuis un PC &lt;li&gt;Exécution de la simulation et capture du trafic &lt;li&gt;Examen du trafic capturé &lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Présentation : &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wireshark permet de capturer et d'afficher tout le trafic réseau entrant et sortant du PC sur lequel il est installé par l'intermédiaire d'une interface réseau. Le mode Simulation de Packet Tracer capture tout le trafic réseau passant sur l'ensemble du réseau mais ne prend en charge qu'un nombre limité de protocoles. Pour nous approcher le plus possible de l'exercice 4.5.3, nous utiliserons un réseau composé d'un PC directement connecté à un serveur Web et nous capturerons une requête de page Web à l'aide d'une URL. &lt;/p&gt;

&lt;!-- ================================================== Tâches et étapes En ce qui concerne le texte des tâches ou des étapes, consultez « HTML_Coding_Standards.html » pour obtenir des instructions sur la façon de formater les paragraphes, listes, commandes et résultats de commandes. Pour la première tâche, ou le premier groupe de tâches, et pour chaque tâche suivante pour laquelle il existe une différence dans le pourcentage de réponses correctes, ajoutez une nouvelle page d'instructions à l'aide de la fonction « + » d'ajout de page PT. Quand vous créez une analogie des travaux pratiques de PT à partir des travaux pratiques, veillez à conserver toute la numérotation des tâches PT. Vous pouvez cependant omettre les résultats de commandes et les espaces vides dans les documents de travaux pratiques très complets.  En général, il y a quatre possibilités :  1) La tâche ou l'étape des travaux pratiques peut être exécutée exactement de la même façon dans PT mais n'est pas notée (faites alors apparaître un message en bas de page indiquant « Quand cette tâche sera terminée et que vous cliquerez sur Results, votre score devrait être égal à xxx% où xxx n'a pas changé par rapport à la page d'instructions précédentes. »)  2) Si la tâche ou l'étape des travaux pratiques est réalisable dans PT et qu'elle est notée, indiquez alors le pourcentage que le participant devrait atteindre.  3) Si la tâche ou l'étape n'est PAS réalisable dans PT, indiquez que cette tâche ou étape n'est pas prise en charge par PT et qu'il faut la sauter. 4) Si la tâche ou l'étape est suivie dans les travaux pratiques de PT, mais différemment, précisez la procédure à appliquer. Les instructions de la dernière page doivent être suivies de la mention « Une fois cette tâche achevée, quand vous cliquez sur Check Results, votre score devrait être égal à 100%. » ================================================== --&gt;

&lt;h3&gt;&lt;/p&gt;



&lt;!-- Tous les exercices se terminent par la note de bas de page suivante --&gt; &lt;/h4&gt;&lt;i&gt;&lt;font size=&quot;1&quot;&gt;Copyright sur l'intégralité du contenu © 1992–2007 Cisco Systems, Inc. Tous droits réservés Ce document contient des informations publiques Cisco.&lt;/font&gt;&lt;/i&gt;</PAGE>
 <PAGE translate="true">&lt;h3&gt;Tâche numéro 1 : capture d'une requête Web à l'aide d'une URL depuis un PC.&lt;/h3&gt;&lt;/b&gt;

&lt;h4&gt; &lt;b&gt;Étape 1. Exécution de la simulation et capture du trafic.&lt;/h4&gt; &lt;/b&gt;Entrez en mode&lt;b&gt;Simulation&lt;/b&gt;. Cliquez sur le PC. Ouvrez le &lt;b&gt;navigateur Web&lt;/b&gt; depuis le &lt;b&gt;bureau&lt;/b&gt;. Entrez www.example.com dans le navigateur. Le fait de cliquer sur &lt;b&gt;Go&lt;/b&gt; initiera une requête de serveur Web. Réduisez la fenêtre de configuration du client Web. Deux paquets apparaissent sous &lt;b&gt;Event List&lt;/b&gt; : une requête DNS nécessaire pour effectuer la résolution de l'URL en adresse IP du serveur, et une requête ARP requise pour effectuer la résolution de l'adresse IP du serveur en son adresse MAC matérielle.&lt;br&gt; Cliquez sur le bouton &lt;b&gt;Auto Capture / Play&lt;/b&gt; pour exécuter la simulation et capturer des événements. Cliquez sur &lt;b&gt;OK&lt;/b&gt; quand vous voyez s'afficher le message « No More Events ».&lt;br&gt;

&lt;h4&gt; &lt;b&gt;Étape 2. Examen du trafic capturé.&lt;/h4&gt; &lt;/b&gt;Trouvez le premier paquet dans &lt;b&gt;Event List&lt;/b&gt; et cliquez sur le carré de couleur de la colonne &lt;b&gt;Info&lt;/b&gt;. Lorsque vous cliquez sur le carré coloré d'un paquet dans la liste d'événements, la fenêtre &lt;b&gt;PDU Information&lt;/b&gt; s'ouvre. C'est le modèle OSI qui organise cette fenêtre.  En ce qui concerne le premier paquet que nous voyons, vous remarquerez que la demande DNS (sur la couche 7) est encapsulée dans un segment UDP sur la couche 4, et ainsi de suite.  Si vous cliquez sur ces couches, l'algorithme utilisé par le périphérique (dans le cas présent, le PC) s'affiche. Examinez ce qui se passe au niveau de chaque couche. &lt;br&gt; Quand la fenêtre PDU s'ouvre, la vue par défaut est le &lt;b&gt;modèle OSI&lt;/b&gt;.  Cliquez maintenant sur l'onglet &lt;b&gt;Outbound PDU Details&lt;/b&gt;. Faites défiler la fenêtre vers le bas et vous verrez que la demande DNS est encapsulée en tant que données dans un segment UDP, qui est lui-même encapsulé dans un paquet IP. &lt;br&gt; Examinez les informations sur les unités de données de protocole des autres événements de l'échange.&lt;br&gt;


&lt;h4&gt;À la fin de cette tâche, votre taux de réalisation devait être égal à 100%. &lt;!-- Tous les exercices se terminent par la note de bas de page suivante --&gt; &lt;/h4&gt;&lt;i&gt;&lt;font size=&quot;1&quot;&gt;Copyright sur l'intégralité du contenu © 1992–2007 Cisco Systems, Inc. Tous droits réservés Ce document contient des informations publiques Cisco.&lt;/font&gt;&lt;/i&gt;
</PAGE>
 <PHYSICAL translate="true">Intercity,Home City,Corporate Office,Main Wiring Closet,Table,PC</PHYSICAL>
 <PHYSICAL translate="true">Intercity,Home City,Corporate Office,Main Wiring Closet,Rack,Server</PHYSICAL>
 <PHYSICAL translate="true">Intercity,Home City,Corporate Office,Main Wiring Closet,Table,PC</PHYSICAL>
 <PHYSICAL translate="true">Intercity,Home City,Corporate Office,Main Wiring Closet,Rack,Server</PHYSICAL>
 <HOMERACK translate="true">Intercity,Home City,Corporate Office,Main Wiring Closet</HOMERACK>
 <HOMERACK translate="true">Intercity,Home City,Corporate Office,Main Wiring Closet</HOMERACK>
 <HOMERACK translate="true">Intercity,Home City,Corporate Office,Main Wiring Closet</HOMERACK>
 <ID translate="true">PC</ID>
 <ID translate="true">Server</ID>
 <ID translate="true">Scenario 0</ID>
</TRANSLATION>
