<textcomponents>

<component id="ID_txt01">    
<text><![CDATA[Réseau convergent typique]]></text>  
</component>

<component id="ID_txt02">     
<text><![CDATA[Trafic en temps réel<li>Voix sur IP (VoIP)</li><li>Vidéoconférence</li>]]></text>
</component>
  
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[Contenu Web<li>Navigation</li><li>Achats</li>]]></text>
</component>
 
<component id="ID_txt04">          
<text><![CDATA[Trafic transactionnel<li>Traitement des commandes et facturation</li><li>Inventaire et expédition</li><li>Comptabilité et rapports</li>]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt05">              
<text><![CDATA[Trafic en continu<li>Vidéo à la demande (VoD)</li><li>Films</li>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">              
<text><![CDATA[Trafic de masse<li>Courriel</li><li>Sauvegardes de données</li><li>Impression de fichiers</li>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">              
<text><![CDATA[Convergence]]></text>   
</component>

<component id="ID_txt08">              
<text><![CDATA[Réseau IP]]></text>   
</component>

<component id="tipTitle">
<text><![CDATA[<b>Plus d’info</b>]]></text>
</component>
<component id="tipBody">
<text><![CDATA[Exemples de trafic mixte sur les réseaux convergents :<BR><BR><li>trafic vocal et vidéo, tel que la téléphonie sur IP avec diffusion vidéo et vidéoconférence ;</li><li>trafic vidéo, souvent acheminé en tant que trafic multidiffusion IP ;</li><li>trafic d’applications vocales, généré par des applications liées à la voix, telles que des centres de contact ;</li><li>trafic d’importance vitale, généré, par exemple, par des applications boursières ;</li><li>trafic basé sur les transactions, généré par des applications de commerce électronique ;</li><li>trafic de mise à jour de routage provenant de protocoles de routage, tels que le protocole RIP, le protocole OSPF et le protocole EIGRP ;</li><li>trafic de gestion de réseau ;</li><li>transfert de masse, tel que le transfert de fichiers ou HTTP, considéré comme trafic au mieux ;</li><li>trafic Scavenger, tel que le trafic de divertissement informel ou le trafic indésirable. Le service QBSS (Q-Bone Scavenger Service), renommé LBE (Less than Best Effort) en Europe, est qualifié de moins bon qu’un service « Best Effort ».</li>]]></text>
</component>
<component id="TipText">
<text><![CDATA[Plus d’info]]></text>
</component>

</textcomponents>