<textcomponents>

<component id="restart">
<text><![CDATA[Redémarrer]]></text>
</component>
<component id="fastforward">
<text><![CDATA[Avance rapide]]></text>
</component>
<component id="rewind">
<text><![CDATA[Rembobiner]]></text>
</component>
<component id="end">
<text><![CDATA[Fin]]></text>
</component>
<component id="pause">
<text><![CDATA[Pause]]></text>
</component>
<component id="play">
<text><![CDATA[Lire]]></text>
</component>

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>De plus en plus, ce sont les<font color="#006600" size="+14"> réseaux </font>qui<font color="#006600" size="+14"> nous </font>relient. Les gens<font color="#006600" size="+14"> communiquent </font>en ligne à partir de n’importe où.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Les<font color="#006600" size="+14"> conversations </font>des cafés se prolongent dans les espaces virtuels. Les débats<font color="#006600" size="+14"> en ligne </font>se poursuivent au sein de l’établissement.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03"><text><![CDATA[<b>Une technologie<font color="#006600" size="+14"> efficace </font>et<font color="#006600" size="+14"> fiable </font>nous permet d'<font color="#006600" size="+14">accéder </font>aux réseaux quand et où nous en avons besoin.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Dans le présent chapitre, vous allez étudier comment se passe la<font color="#006600" size="+14"> communication </font>sur un<font color="#006600" size="+14"> réseau</font>, ainsi que les différents composants nécessaires pour le faire fonctionner.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>À l'issue de ce chapitre, vous serez en mesure d'effectuer les tâches suivantes :<br/> </b><ul><li>Expliquer le concept des réseaux et leurs avantages<br/></li><li>Expliquer le concept des protocoles de communication<br/></li><li>Expliquer comment la communication a lieu sur un réseau Ethernet<br/></li><li>Décrire les périphériques de la couche d’accès et les méthodes de communication sur un réseau Ethernet local<br/></li><li>Décrire les périphériques de la couche de distribution et les méthodes de communication dans les réseaux<br/></li><li>Organiser, implémenter et vérifier un réseau local</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_instructions">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur Lire pour afficher la présentation.</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>





