<textcomponents>

<component id="ID_title">
         <text><![CDATA[<b>Message aux participants</b>]]></text>
</component>
   
<component id="ID_page1">
         <text><![CDATA[page 1 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page2">
         <text><![CDATA[page 2 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page3">
         <text><![CDATA[page 3 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page4">
         <text><![CDATA[page 4 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page5">
         <text><![CDATA[page 5 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page6">
         <text><![CDATA[page 6 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page7">
         <text><![CDATA[page 7 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page8">
         <text><![CDATA[page 8 sur 9]]></text>
</component>
<component id="ID_page9">
         <text><![CDATA[page 9 sur 9]]></text>
</component>
   

<component id="ID_txt01">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue</b><br/>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Accès au réseau étendu. L’objectif de ce cours est de vous présenter les concepts et technologies de base liés aux réseaux. Ce contenu pédagogique en ligne vous aidera à développer les compétences nécessaires à l’élaboration et la mise en œuvre de petits réseaux sur toute une gamme d’applications. Les compétences spécifiques abordées dans chaque chapitre sont décrites au début de chaque chapitre. ]]></text>
</component>
   
<component id="ID_txt02">
         <text><![CDATA[<b>Au-delà d’une simple information</b><br/>Cet environnement d’enseignement assisté par ordinateur représente une part importante de la formation d’ensemble pour les participants et les formateurs du programme Network Academy. Ces cours en ligne sont conçus pour être utilisés en combinaison avec plusieurs autres outils et exercices pédagogiques. Ces outils et exercices sont les suivants :<br/><br/><ul><li>exposé en classe, discussion et mise en pratique avec votre formateur ;</li><li>travaux pratiques à base d’équipements réseau dans la salle de cours Networking Academy ;</li><li>évaluations notées en ligne et carnet de notes correspondant ;</li><li>outil de simulation Packet Tracer 4.1 ;</li><li>logiciel supplémentaire pour les exercices dans la salle de classe.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt03">
         <text><![CDATA[<b>Une communauté mondiale</b><br/>En participant au programme Networking Academy, vous devenez membre d’une communauté mondiale qui partage des objectifs et des technologies similaires. Les établissements scolaires, les établissements d’enseignement supérieur, les universités, ainsi que d’autres entités présents dans plus de 160 pays participent à ce programme. Une vue d’ensemble de la communauté internationale Networking Academy se trouve sur <a href="javascript:openExternal('http://www.academynetspace.com');"><font color="#0000FF">http://www.academynetspace.com</font></a>. <br/><br/>Le contenu pédagogique englobe une large gamme de technologies qui facilite la manière dont les personnes travaillent, vivent, jouent et apprennent en communiquant avec la voix, la vidéo et d’autres données. L’impact des réseaux et d’Internet sur les individus varie d’une région du monde à l’autre. Bien que nous ayons préparé ces contenus en collaboration avec des formateurs du monde entier, il est important que vous travailliez avec votre formateur et les autres participants pour adapter le sujet du cours à votre situation locale.<br/><br/><b>Toujours en contact</b><br/>Ces contenus pédagogiques en ligne, ainsi que le reste des outils de formation, font partie intégrante du programme Networking Academy. Le portail des participants, des formateurs et des administrateurs du programme se trouve à l’adresse <a href="javascript:openExternal('http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html');"><font color="#0000FF">http://www.cisco.com/web/learning/netacad/index.html</font></a>. Le portail vous donne accès à d’autres outils dans le programme, notamment le serveur d’évaluation et le carnet de notes du participant, ainsi qu’à des mises à jour et à d’autres liens pertinents.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt04">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™</b><br/>Autre objectif important de l’enseignement : votre enrichissement personnel par l’élargissement de vos connaissances et de vos compétences. Il est cependant important de réaliser que les supports didactiques et le formateur ne peuvent qu’<i>aider</i> au changement. L’acquisition de nouvelles compétences dépend de <i>votre</i> engagement. Vous trouverez ci-dessous quelques suggestions pour vous aider dans votre apprentissage :<br/><br/>1.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Prenez des notes.</b> Les professionnels du domaine des réseaux tiennent souvent un journal technique dans lequel ils notent les choses qu’ils observent et apprennent. La prise de note peut contribuer dans une large mesure à améliorer vos connaissances dans le temps.</textformat><br/><br/>2.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Pensez-y.</b> Le cours vous fournit des informations pour modifier vos connaissances et vos compétences. Au fur et à mesure du cours, demandez-vous ce qui est logique et ce qui ne l’est pas. Arrêtez le cours, puis posez des questions lorsque tout n’est pas clair. Essayez d’en savoir plus sur les sujets qui vous intéressent. Si vous ne parvenez pas à saisir la pertinence d’une matière enseignée, n’hésitez pas à interroger votre formateur ou bien un ami. Réfléchissez à la manière dont s’agencent les différentes parties du cours.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt05">
         <text><![CDATA[3.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Mise en pratique.</b> L’apprentissage de nouvelles compétences nécessite de la pratique. Nous attachons une si grande importance à cet aspect de l’e-learning que nous lui avons donné un nom spécifique. Nous l’avons appelé la « pratique en ligne ». Il est essentiel que vous effectuiez les exercices figurant dans les ressources pédagogiques en ligne et que vous réalisiez les travaux pratiques et les exercices Packet Tracer. </textformat><br/><br/>4.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Exercez-vous, encore et encore.</b> Vous est-il déjà arrivé de penser savoir faire quelque chose puis, au moment venu de faire vos preuves à l’occasion d’un examen ou au travail, de découvrir que vous ne maîtrisiez pas vraiment cette compétence ? Tout comme l’apprentissage d’un sport, d’un jeu ou d’une langue, l’acquisition d’une compétence professionnelle requiert de la patience et une pratique répétée avant de pouvoir affirmer que l’aptitude en question est vraiment assimilée. Les contenus pédagogiques de ce cours en ligne vous donnent la possibilité d’exercer plusieurs compétences de manière assidue. Tirez-en le meilleur profit. Vous pouvez également, au besoin, travailler avec votre formateur à utiliser les fonctions avancées de Packet Tracer ou d’autres outils pour effectuer des exercices supplémentaires.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt06">
         <text><![CDATA[5.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Transmettez vos connaissances.</b> Enseigner une matière à un ami ou à un collègue est souvent un bon moyen de consolider vos connaissances. Pour transmettre la matière, vous devrez vous pencher sur certains détails que vous aviez négligés lors de la première lecture. Discuter du contenu des cours avec d’autres participants, avec des collègues et avec le formateur peut vous aider à mieux assimiler les concepts en matière de réseaux.</textformat><br/><br/>6.<TEXTFORMAT BLOCKINDENT='15'><b> Adaptez votre stratégie au fur et à mesure.</b> Le cours est conçu pour vous fournir des commentaires par le biais d’exercices, de questionnaires interactifs, du système d’évaluation en ligne et d’interactions structurées avec votre formateur. Vous pouvez utiliser ce retour d’informations pour mieux comprendre où se situent vos points forts et vos points faibles. Si vous rencontrez des problèmes dans un domaine spécifique, efforcez-vous d’étudier ou exercez-vous davantage dans ce domaine. Recherchez les commentaires complémentaires de votre formateur et des autres participants.</textformat>]]></text>
</component>

<component id="ID_txt07">
         <text><![CDATA[<b>Exploration du monde des réseaux</b><br/>Cette version du cours contient un outil pédagogique spécial nommé Packet Tracer 4.1. Packet Tracer est un outil de formation sur les réseaux permettant de réaliser toute une série de simulations physiques et logiques. Il fournit par ailleurs des outils de visualisation qui vous aident à comprendre le fonctionnement interne d’un réseau.<br/><br/>Les exercices Packet Tracer comportent des simulations de réseaux, des jeux, des exercices et des confirmations offrant une gamme étendue de situations concrètes d’apprentissage. <br/><br/><b>Créez vos propres environnements</b><br/>Vous pouvez également utiliser Packet Tracer pour créer vos propres expériences et scénarios de réseau. Nous espérons que vous envisagerez au fil du temps l’utilisation de Packet Tracer non seulement pour réaliser les exercices préétablis, mais également en tant qu’auteur, explorateur et expérimentateur.<br/><br/>Les contenus pédagogiques en ligne intègrent des exercices Packet Tracer qui s’exécutent sur des ordinateurs fonctionnant sous les systèmes d’exploitation Windows®, à condition que Packet Tracer soit installé. Cette intégration fonctionne également sur d’autres systèmes d’exploitation qui exécutent une émulation Windows.]]></text>
</component>
 
<component id="ID_txt08">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble du cours</b><br/><br/>Ce cours porte principalement sur l’accès à des réseaux étendus. Son objectif est de vous aider à mieux comprendre les diverses technologies de réseau étendu qui permettent de connecter des réseaux de petites et moyennes entreprises.<br/><br/>La formation présente des applications convergées de réseau étendu ainsi que la qualité de service (QS). Elle est axée sur les technologies de réseau étendu telles que PPP, le relais de trames et les liaisons de diffusion. Les concepts de sécurité de réseau étendu sont abordés en détails, notamment les types de menaces, la technique d’analyse des vulnérabilités du réseau, les méthodes générales d’atténuation de menaces de sécurité courantes et les types d’applications et d’appareils de sécurité disponibles. Ce cours présente ensuite les principes de contrôle du trafic et des listes de contrôle d’accès, puis décrit comment implémenter des services d’adressage IP pour un réseau d’entreprise, notamment comment configurer la traduction d’adresses de réseau (NAT) et le protocole DHCP. Les concepts d’adressage IPv6 sont également traités. Dans ce cours, vous allez apprendre à utiliser l’application Cisco Router and Security Device Manager (SDM) afin de sécuriser un routeur et d’implémenter des services d’adressage IP. Enfin, les participants apprendront à détecter, dépanner et corriger des problèmes courants d’implémentation de réseau d’entreprise.<br/><br/>Les travaux pratiques et les activités Packet Tracer utilisés dans ce cours sont conçus pour vous aider à comprendre comment configurer des opérations de routage tout en insistant sur les concepts appris dans chaque chapitre.<br/><br/><b>Chapitre 1, Présentation des réseaux étendus</b> - Dans ce chapitre, vous apprendrez les notions fondamentales relatives aux réseaux étendus d’entreprise, les technologies disponibles pour les implémenter ainsi que la terminologie utilisée pour les présenter. Vous découvrirez comment l’architecture d’entreprise Cisco fournit des services intégrés sur un réseau d’entreprise et comment sélectionner la technologie de réseau étendu adaptée aux diverses exigences de l’entreprise.<br/><br/><b>Chapitre 2, Protocole PPP</b> - Ce chapitre porte sur les communications point à point et le protocole PPP (Point-to-Point Protocol). Les participants doivent parfaitement comprendre comment fonctionnent les liaisons de communication point à point pour fournir l’accès à un réseau étendu, afin de mieux comprendre, de manière générale, le fonctionnement des réseaux étendus. Divers aspects du protocole PPP sont traités notamment la sécurisation du protocole à l’aide d’un protocole d’authentification du mot de passe (PAP) ou encore le protocole prouvé d’authentification à échanges confirmés (CHAP).<br/><br/><b>Chapitre 3, Protocole Frame Relay</b> - Ce chapitre présente le protocole performant de réseau étendu de relais de trames. Vous allez apprendre à implémenter le protocole Frame Relay pour l’utiliser entre des réseaux locaux virtuels sur un réseau étendu.<br/><br/><b>Chapitre 4, Sécurité du réseau</b> - Ce chapitre présente la sécurité du réseau qui est désormais un aspect fondamental de la gestion et de l’implémentation d’un réseau. La difficulté que représente la sécurité dans son ensemble est de trouver un compromis entre deux besoins essentiels : le besoin d’ouvrir des réseaux pour profiter de nouvelles opportunités commerciales et le besoin de protéger des informations privées, personnelles et des informations commerciales stratégiques. Vous apprendrez à identifier des menaces de sécurité pour les réseaux d’entreprise et des techniques de réduction des risques. Vous découvrirez également comment configurer la sécurité de base de routeur, désactiver des ressources et interfaces inutilisées. Enfin, vous apprendrez à gérer des configurations et des fichiers IOS.<br/><br/><b>Chapitre 5, Listes de contrôle d’accès</b> - Ce chapitre approfondit les concepts présentés au chapitre 4 et décrit la mise en application des listes de contrôle d’accès. La maîtrise des listes de contrôle d’accès est l’une des principales compétences requises d’un administrateur réseau. Vous apprendrez à créer des pare-feu à l’aide de listes de contrôle d’accès standard et étendues. Enfin, vous étudierez les fonctionnalités des listes de contrôle d’accès avancées notamment les listes de contrôle d’accès dynamiques, réflexives et programmées.]]></text>
</component>

<component id="ID_txt09">
         <text><![CDATA[<b>Vue d’ensemble du cours (suite)</b><br/><br/><b>Chapitre 6, Services de télétravail</b> - Ce chapitre aborde les technologies de diffusion du point de vue d’un télétravailleur. Nous aborderons en particulier les options de diffusion par câble, DSL et sans fil. Vous découvrirez également comment des réseaux privés virtuels sont utilisés pour sécuriser des connexions de diffusion.<br/><br/><b>Chapitre 7, Services d’adressage IP</b> - Ce chapitre explique comment une succursale peut fournir des services d’adressage IP à des utilisateurs. Vous identifierez les exigences des télétravailleurs et recommanderez des architectures fournissant des services de télétravail. Vous apprendrez en particulier à configurer un routeur pour qu’il joue le rôle d’un serveur DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) et à intégrer des adresses privées et la traduction d’adresses réseau (NAT).  Le cours se terminera par une vue d’ensemble du protocole IPv6 et des méthodes de configuration de routeurs en vue d’échanger des routes IPv6 à l’aide du protocole RIPng.<br/><br/><b>Chapitre 8, Dépannage du réseau</b> - Ce chapitre est une partie fondamentale de ce cours. Vous apprendrez à établir une ligne de base du réseau et à développer une documentation de réseau facilitant le dépannage. Vous consoliderez également vos compétences en matière de dépannage de réseau en révisant la méthodologie de dépannage. Vous apprendrez à identifier et à dépanner des problèmes courants d’implémentation de réseau d’entreprise via une approche de modèle en couches.]]></text>
</component>

<component id="ID_page1_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Accès au réseau étendu</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page2_text">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open™<br/><br/>Utilisez le contenu pédagogique encore et encore. Entamez une discussion relative aux concepts afin d’approfondir vos connaissances.</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page3_text">
         <text><![CDATA[<b>Mind Wide Open®</b><br/><br/>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Protocoles et concepts de routage</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page4_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

<component id="ID_page5_text">
         <text><![CDATA[<b>Bienvenue dans le cours CCNA Exploration : Notions de base sur les réseaux</b>]]></text>
</component>

</textcomponents>


