<chapter type="" id="tl0406000000">
<title><content-text>Services réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0406000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0406000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0406000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm6330138443"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406000000/tl0406000100/tl0406000101/cm6330138443.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406000000/tl0406000100/tl0406000101/cm6330138443text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0406010000">
<title><content-text>Clients, serveurs et leur interaction</content-text></title>
<topic type="" id="tl0406010100">
<title><content-text>Relation client-serveur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5226640885"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010100/tl0406010101/cm5226640885.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010100/tl0406010101/cm5226640885text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tous les jours, nous utilisons les services disponibles sur les réseaux et sur Internet pour communiquer avec les autres et effectuer des tâches de routine. Nous pensons rarement aux serveurs, clients et périphériques réseau nécessaires pour envoyer un courriel, entrer des informations dans un <content-link target="cg2885218831" type="glossary">blog</content-link> ou profiter des meilleures offres sur une boutique en ligne. La plupart des applications Internet couramment utilisées reposent sur des interactions compliquées entre différents serveurs et clients.</p> <p>Le terme « serveur » désigne un hôte exécutant une application logicielle qui fournit des informations ou services à d’autres hôtes connectés au réseau. Un serveur Web est un exemple bien connu d’application. Des millions de serveurs sont connectés à Internet pour fournir des services comme les sites Web, les courriels, les transactions financières, les téléchargements de musique, etc. Pour que ces interactions complexes puissent fonctionner, un facteur joue un rôle essentiel : ces interactions doivent toutes utiliser des normes et protocoles approuvés.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6401241978"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher le processus et l’interaction entre un client Web et un serveur Web.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010100/tl0406010102/cm6401241978.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010100/tl0406010102/cm6401241978text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour demander et voir une page Web, une personne utilise un périphérique exécutant un logiciel client Web. « Client » est le qualificatif donné à une application utilisée par une personne pour accéder à des informations stockées sur un serveur. Un navigateur Web est un bon exemple de client.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406010103">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7200723923"><title><content-text>Placez votre pointeur sur les différents serveurs de réseau pour obtenir une brève description des services qu’ils peuvent fournir à un client.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010100/tl0406010103/cm7200723923.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010100/tl0406010103/cm7200723923text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La principale caractéristique des systèmes client-serveur réside dans le fait que le client envoie une requête à un serveur, lequel répond en exécutant une fonction, telle que le renvoi d’informations au client. La combinaison d’un navigateur Web et d’un serveur Web constitue peut-être l’exemple le plus courant de système client-serveur.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0406010104">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm1697461644"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010100/tl0406010104/cm1697461644.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010100/tl0406010104/cm1697461644text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> </p> <p>Faites correspondre le service à la requête du client.</p><p><b>Faites glisser le service de serveur approprié vers le client pour répondre à sa requête.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406010200">
<title><content-text>Rôle des protocoles dans la communication client-serveur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1488683902"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010200/tl0406010201/cm1488683902.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010200/tl0406010201/cm1488683902text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un serveur Web et un client Web utilisent des protocoles et normes spécifiques pour l’échange d’informations afin d’assurer la réception et la compréhension des messages. Ces protocoles couvrent : l’application, le transport, l’interréseau et l’accès réseau.</p> <p><b>Protocole d’application</b></p> <p>Le protocole de transfert hypertexte (Hypertext Transfer Protocol, <content-link target="cg4728331313" type="glossary">HTTP</content-link>) régit la manière dont un serveur Web et un client Web interagissent. HTTP définit le format des requêtes et des réponses échangées entre le client et le serveur. Le protocole HTTP dépend d’autres protocoles pour gérer le transport des messages entre le client et le serveur.</p> <p><b>Protocole de transport</b></p> <p>Le protocole de contrôle de transmission (Transmission Control Protocol, <content-link target="cg9602804038" type="glossary">TCP</content-link>) est le protocole de transport qui gère les conversations individuelles entre les serveurs Web et les clients Web. TCP formate les messages HTTP en segments à envoyer à l’hôte de destination. Il gère également le contrôle de flux et les accusés de réception des paquets échangés entre les hôtes. </p> <p><b>Protocole interréseau</b></p> <p>Le protocole interréseau le plus courant est le protocole IP (Internet Protocol). IP est responsable de la prise en charge des segments formatés à partir de TCP, de l’attribution de l’adressage logique et de l’encapsulation des segments en paquets pour leur routage vers l’hôte de destination.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8272060500"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010200/tl0406010202/cm8272060500.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010200/tl0406010202/cm8272060500text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Protocoles d’accès au réseau</b></p> <p>Ethernet est le protocole le plus couramment utilisé pour les réseaux locaux. Les protocoles d’accès au réseau remplissent deux fonctions principales : la gestion des liaisons de données et les transmissions physiques via le réseau.</p> <p>Les protocoles de gestion des liaisons de données prennent les paquets à partir d’IP et les encapsulent dans le format de trame adéquat pour le réseau local. Ces protocoles attribuent les adresses physiques aux trames et préparent leur transmission via le réseau. </p> <p>Les normes et protocoles relatifs aux supports physiques stipulent comment les bits sont représentés sur les supports, comment les signaux sont envoyés via les supports et comment ceux-ci sont interprétés par les hôtes récepteurs. Les cartes réseau implémentent les protocoles appropriés aux supports utilisés.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406010300">
<title><content-text>Protocoles de transport TCP et UDP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2815100279"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010300/tl0406010301/cm2815100279.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010300/tl0406010301/cm2815100279text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Chaque service disponible sur le réseau a ses propres protocoles d’application, implémentés dans le logiciel serveur et dans le logiciel client. En plus des protocoles d’application, tous les services Internet courants utilisent le protocole IP afin d’adresser et de router les messages entre les hôtes sources et les hôtes de destination. </p> <p>IP ne s’occupe que de la structure, de l’adressage et du routage de paquets. IP fixe le mode de livraison ou de transport des paquets. Les protocoles de transport définissent comment transmettre les messages entre les hôtes. Les deux protocoles de transport les plus courants sont le protocole TCP (Transmission Control Protocol, protocole de contrôle de transmission) et le protocole UDP (User Datagram Protocol, protocole de datagramme utilisateur). Le protocole IP utilise ces protocoles de transport pour permettre aux hôtes de communiquer et de transmettre des données.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406010302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4451867990"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher la transmission des segments TCP de l’expéditeur au récepteur.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010300/tl0406010302/cm4451867990.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010300/tl0406010302/cm4451867990text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une application qui a besoin d’un accusé de réception, pour s’assurer que le message est bien transmis, utilise TCP. Ce processus est similaire à l’envoi d’une lettre recommandée par la poste, dont le destinataire accuse réception par sa signature. </p> <p>TCP découpe un message en petits morceaux appelés segments. Les segments, numérotés en séquence, sont ensuite passés au processus IP pour être assemblés en paquets. TCP conserve une trace du nombre de segments qui ont été envoyés à un hôte donné à partir d’une application spécifique. Si l’expéditeur ne reçoit pas d’accusé de réception au bout d’un certain temps, il suppose que les segments ont été perdus, et il les retransmet. Seule la partie du message qui a été perdue est renvoyée, pas l’intégralité. </p> <p>Sur l’hôte récepteur, TCP est responsable de la reconstitution des segments de message et de leur transmission à l’application.</p> <p><content-link target="cg7380323023" type="glossary">FTP</content-link> et HTTP sont des exemples d’applications utilisant TCP pour assurer la transmission des données.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406010303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2716069323"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010300/tl0406010303/cm2716069323.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010300/tl0406010303/cm2716069323text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans certains cas, le protocole d’accusé de réception TCP n’est pas nécessaire. Il ralentit même le transfert des informations. Dans ce cas, UDP peut s’avérer être un protocole de transport plus approprié. </p> <p>UDP est un système d’acheminement « au mieux » qui ne nécessite pas d’accusé de réception. Ce processus est similaire à l’envoi d’une lettre ordinaire par la poste. La réception de la lettre n’est pas garantie, mais il y a de bonnes chances pour qu’elle parvienne à destination.</p> <p>UDP est à préférer, notamment pour la lecture audio en continu, la vidéo et la <content-link target="cg1554572791" type="glossary">voix sur IP</content-link> (VoIP). Les accusés de réception ralentiraient la livraison, et les retransmissions ne sont pas souhaitables. </p> <p>La webradio est un exemple d’application utilisant UDP. Si une partie du message est perdue pendant sa transmission via le réseau, elle n’est pas retransmise. Si certains paquets manquent, il se peut que la personne qui écoute entende de légères interruptions dans le son. Si TCP était utilisé et si les paquets perdus étaient renvoyés, la transmission serait interrompue pour recevoir ces paquets, et l’interruption se remarquerait davantage.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0406010304">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm8991215178"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010300/tl0406010304/cm8991215178.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010300/tl0406010304/cm8991215178text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> </p> <p>Associez le bon protocole de transport à la caractéristique décrite.</p><p><b>Faites glisser la description vers le protocole de transport adapté.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406010400">
<title><content-text>Numéros de port TCP/IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2232442863"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010400/tl0406010401/cm2232442863.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406010000/tl0406010400/tl0406010401/cm2232442863text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un message est transmis à l’aide du protocole TCP ou UDP, les protocoles et services demandés sont identifiés par un numéro de port. Un port est un identifiant numérique, présent dans chaque <content-link target="cg9991151314" type="glossary">segment</content-link>, qui est utilisé pour conserver la trace de certaines conversations et de certains services de destination demandés. Chaque message envoyé par un hôte contient un port source et un port de destination.</p> <p><b>Port de destination</b></p> <p>Le client place un numéro de port de destination dans le segment pour informer le serveur de destination du service demandé. Par exemple, le port 80 renvoie au service HTTP ou Web. Lorsque le client spécifie le port 80 dans le port de destination, le serveur qui reçoit le message sait que des services Web sont demandés. Un serveur peut proposer plusieurs services simultanément. Par exemple, il peut proposer des services Web sur le port 80 et, en même temps, l’établissement d’une connexion FTP sur le port 21. </p> <p><b>Port source</b></p> <p>Le numéro du port source est généré de manière aléatoire par le périphérique émetteur pour identifier une conversation entre deux périphériques. Ainsi, plusieurs conversations peuvent s’effectuer simultanément. En d’autres termes, plusieurs périphériques peuvent demander en même temps un service HTPP à un serveur Web. Un suivi des différentes conversations est effectué sur la base des ports sources. </p> <p>Les ports sources et de destination sont placés à l’intérieur du segment. Les segments sont ensuite encapsulés dans un paquet IP. Le paquet IP contient l’adresse IP de la source et de la destination. La combinaison des adresses IP source et de destination et des numéros de port source et de destination est appelée une interface de connexion. L’interface de connexion sert à identifier le serveur et le service demandés par le client. Chaque jour, des milliers d’hôtes communiquent avec des milliers de serveurs différents. Ces communications sont identifiées par les interfaces de connexion.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0406020000">
<title><content-text>Protocoles et services d’application</content-text></title>
<topic type="" id="tl0406020100">
<title><content-text>Service de noms de domaine (Domain Name Service, DNS)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6248516934"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020100/tl0406020101/cm6248516934.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020100/tl0406020101/cm6248516934text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Des milliers de serveurs, installés en différents endroits, fournissent les services que nous utilisons quotidiennement sur Internet. Chacun de ces serveurs reçoit une adresse IP unique qui l’identifie sur le réseau local sur lequel il est connecté.</p> <p>Il serait impossible de se souvenir de toutes les adresses IP de tous les serveurs hébergeant des services sur Internet. Il existe un moyen plus facile de localiser les serveurs, qui consiste à associer un nom et une adresse IP. </p> <p>Le système de noms de domaine (<content-link target="cg6818400594" type="glossary">DNS</content-link>) permet aux hôtes d’utiliser ce nom pour demander l’adresse IP d’un serveur donné. Les noms DNS sont enregistrés et organisés sur Internet au sein de groupes ou de domaines de haut niveau spécifiques. Parmi les domaines de haut niveau les plus fréquents sur Internet, figurent .com, .edu et .net.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406020102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5789482847"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour observer l’interaction entre le serveur et le client DNS.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020100/tl0406020102/cm5789482847.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020100/tl0406020102/cm5789482847text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un serveur de noms de domaine contient une table qui associe les noms d’hôte dans un domaine aux adresses IP correspondantes. Lorsqu’un client a le nom d’un serveur, un serveur Web par exemple, mais qu’il a besoin d’en trouver l’adresse IP, il envoie une requête au serveur de noms de domaine sur le port 53. Le client utilise l’adresse IP du serveur de noms de domaine configurée dans les paramètres DNS de la configuration IP de l’hôte. </p> <p>Lorsque le serveur de noms de domaine reçoit la requête, il consulte sa table pour déterminer l’adresse IP associée à ce serveur Web. Si le serveur de noms de domaine local n’a aucune entrée pour le nom demandé, il envoie une requête à un autre serveur de noms de domaine se trouvant dans le domaine. Lorsque le serveur de noms de domaine obtient l’adresse IP, il renvoie cette information au client. Si le serveur de noms de domaine ne peut pas déterminer l’adresse IP, le délai d’attente pour la requête est dépassé, et le client ne peut pas communiquer avec le serveur Web. </p> <p>Le logiciel client s’associe au protocole DNS pour obtenir les adresses IP en toute transparence pour l’utilisateur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406020103">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3607042689"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020100/tl0406020103/cm3607042689/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020100/tl0406020103/cm3607042689/task.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b> </p> <p>Utilisez la commande <span class="cmd"><b>ping</b></span>, un navigateur et <span class="cmd"><b><content-link target="cg1664692119" type="glossary">nslookup</content-link></b></span> pour observer la relation entre les noms de domaine et les adresses IP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406020200">
<title><content-text>Clients et serveurs Web</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4149533024"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020200/tl0406020201/cm4149533024.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020200/tl0406020201/cm4149533024text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un client Web reçoit l’adresse IP d’un serveur Web, le navigateur client utilise cette adresse IP et le port 80 pour demander des services Web. Cette requête est envoyée au serveur à l’aide du protocole de transfert hypertexte (HTTP). Lorsqu’un serveur reçoit une requête sur le port 80, il répond à la requête du client, à qui il envoie la page Web. Les informations contenues dans une page Web sont codées à l’aide de langages de balisage spécialisés. Le langage de balisage hypertexte (Hypertext Mark-up Language, <content-link target="cg8815238792" type="glossary">HTML</content-link>) est le plus couramment utilisé, mais d’autres langages comme XML et XHTML gagnent en popularité.</p> <p>Le protocole HTTP n’est pas sûr : lors de leur envoi via le réseau, les informations peuvent facilement être interceptées par d’autres utilisateurs. Afin d’assurer la sécurité des données, HTTP peut être utilisé avec des protocoles de transport sûrs. Les requêtes pour un HTTP sécurisé sont envoyées au port 443. Elles nécessitent l’utilisation d’https: avec le navigateur, dans l’adresse du site, plutôt qu’http:.</p> <p>Sur le marché, il existe de nombreux services et clients Web différents. Le protocole HTTP et HTML permettent à ces serveurs et clients conçus par plusieurs organisations différentes de travailler ensemble sans heurts.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406020202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9786581590"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020200/tl0406020202/cm9786581590/" mime="application/packettracer" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020200/tl0406020202/cm9786581590/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b> </p> <p>Observez les requêtes de trafic lorsqu’un navigateur client demande des pages Web à un serveur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406020300">
<title><content-text>Clients et serveurs FTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8570077992"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher le téléchargement d’un fichier depuis et vers un site FTP.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020300/tl0406020301/cm8570077992.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020300/tl0406020301/cm8570077992text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En plus des services Web, un autre service couramment utilisé sur Internet permet aux utilisateurs de transférer des fichiers.</p> <p>Le protocole FTP offre une méthode simple de transfert de fichiers d’un ordinateur à un autre. Un hôte exécutant un logiciel client FTP peut accéder à un serveur FTP pour réaliser diverses tâches de gestion de fichiers, notamment le téléchargement de fichiers. </p> <p>Le serveur FTP permet à un client d’échanger des fichiers entre des périphériques. Il permet également aux clients de gérer des fichiers à distance, en envoyant des commandes de gestion de fichiers, telles que supprimer ou renommer. Pour ce faire, le service FTP utilise deux ports différents pour permettre la communication entre le client et le serveur. </p> <p>Des requêtes pour démarrer une session FTP sont envoyées au serveur à l’aide du port de destination 21. Une fois la session ouverte, le serveur passe au port 20 pour transférer les fichiers de données. </p> <p>Le logiciel client FTP est intégré aux systèmes d’exploitation des ordinateurs et à la plupart des navigateurs Web. Les clients FTP autonomes présentent un grand nombre d’options dans une interface graphique utilisateur simple d’utilisation.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0406020302">
<content-media type="Captivate" id="cm5753165886"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020300/tl0406020302/cm5753165886.swf" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020300/tl0406020302/cm5753165886text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406020303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4885099293"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020300/tl0406020303/cm4885099293/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020300/tl0406020303/cm4885099293/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b> </p> <p>Utilisez un client FTP pour transférer des fichiers à partir d’un serveur FTP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406020400">
<title><content-text>Clients et serveurs de messagerie</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1617480570"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020400/tl0406020401/cm1617480570.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020400/tl0406020401/cm1617480570text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La messagerie est l’une des applications client-serveur les plus populaires sur Internet. Les serveurs de messagerie exécutent un logiciel serveur leur permettant d’interagir avec les clients et avec d’autres serveurs de messagerie sur le réseau. </p> <p>Chaque serveur reçoit et stocke des courriels pour les utilisateurs dont les boîtes aux lettres sont configurées sur le serveur de messagerie. Chaque utilisateur ayant une boîte aux lettres doit ensuite utiliser un client de messagerie pour accéder au serveur de messagerie et lire les messages. </p> <p>Les serveurs de messagerie sont également utilisés pour envoyer des courriels adressés à des boîtes aux lettres locales ou se trouvant sur d’autres serveurs de messagerie.</p> <p>Les boîtes aux lettres sont identifiées par le format</p> <p><b>utilisateur@entreprise.domaine</b>.</p> <p>Divers protocoles d’application utilisés dans le traitement des courriels incluent <content-link target="cg5543851194" type="glossary">SMTP</content-link>, <content-link target="cg9173647594" type="glossary">POP3</content-link> et IMAP4.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9499854251"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020400/tl0406020402/cm9499854251.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020400/tl0406020402/cm9499854251text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Protocole SMTP (Simple Mail Transfer Protocol) </b></p> <p>SMTP est utilisé par un client de messagerie pour envoyer des messages à son serveur de messagerie local. Le serveur local décide ensuite si le message est destiné à une boîte aux lettres locale ou s’il est adressé à une boîte aux lettres se trouvant sur un autre serveur. </p> <p>Si le serveur doit envoyer le message à un serveur différent, SMTP est également utilisé entre les deux serveurs. Les requêtes SMTP sont envoyées au port 25.</p> <p><b>Protocole POP (<content-link target="cg4956848943" type="glossary">Post Office Protocol</content-link>, POP3) </b></p> <p>Un serveur qui prend en charge les clients POP reçoit et stocke des messages adressés à ses utilisateurs. Lorsque le client se connecte au serveur de messagerie, les messages sont téléchargés vers le client. Par défaut, les messages ne sont pas conservés sur le serveur une fois que le client y a accédé. Les clients contactent les serveurs POP3 sur le port 110.</p> <p><b>Protocole de messagerie IMAP (Internet Message Access Protocol, IMAP4) </b></p> <p>Un serveur qui prend en charge les clients IMAP reçoit et stocke également les messages adressés à ses utilisateurs. Cependant, il conserve les messages dans les boîtes aux lettres sur le serveur, sauf si ceux-ci sont supprimés par l’utilisateur. La version la plus répandue d’IMAP, IMAP4, écoute les requêtes des clients sur le port 143.</p> <p>De nombreux serveurs de messagerie différents existent pour les diverses plateformes de système d’exploitation de réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406020403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8439103146"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020400/tl0406020403/cm8439103146.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020400/tl0406020403/cm8439103146text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un client de messagerie se connecte au serveur de messagerie pour télécharger et afficher les messages. La plupart des clients de messagerie peuvent être configurés pour utiliser POP3 ou IMAP4, selon le serveur de messagerie sur lequel la boîte aux lettres se trouve. Les clients de messagerie doivent également pouvoir envoyer des courriels au serveur à l’aide de SMTP. </p> <p>Différents serveurs de messagerie peuvent être configurés pour les messages entrants et les messages sortants. </p> <p>Voici des entrées types en matière de configuration d’un client de messagerie :</p> <p><ul><li> Nom du serveur POP3 ou IMAP4</li><li> Nom du serveur SMTP</li><li> Nom d’utilisateur </li><li> Mot de passe utilisateur</li><li> Filtres courrier indésirable et virus</li></ul></p> <p>Le schéma montre la configuration de base d’un compte de messagerie POP3 et SMTP utilisant <content-link target="cg4778577142" type="glossary">Microsoft Outlook</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406020404">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6376417521"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020400/tl0406020404/cm6376417521/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020400/tl0406020404/cm6376417521/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b> </p> <p>Configurez un client de messagerie pour accéder à un serveur de messagerie et envoyer et recevoir des courriels.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406020500">
<title><content-text>Clients et serveurs IM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406020501">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6325556458"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher deux personnes communiquant par messagerie instantanée.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020500/tl0406020501/cm6325556458.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020500/tl0406020501/cm6325556458text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La messagerie instantanée (MI) est actuellement l’un des outils de communication les plus populaires. Le logiciel de MI est exécuté localement sur chaque ordinateur et permet aux utilisateurs de communiquer ou de dialoguer sur Internet en temps réel. De nombreuses applications MI différentes sont proposées par diverses entreprises. Chaque service de messagerie instantanée peut utiliser un protocole et un port de destination différents ; deux hôtes doivent donc être dotés de logiciels MI compatibles pour pouvoir communiquer.</p> <p>Les applications MI nécessitent une configuration minimale pour fonctionner. Une fois le client téléchargé, il ne reste plus qu’à entrer le nom d’utilisateur et le mot de passe. Cela permet au client MI de s’authentifier pour accéder au réseau de messagerie instantanée. Une fois connectés au serveur, les clients peuvent envoyer des messages en temps réel à d’autres clients. En plus des messages texte, la messagerie instantanée prend en charge le transfert de fichiers vidéo, musicaux et vocaux. Les clients MI peuvent avoir une fonction de téléphonie qui permet aux utilisateurs de passer des appels téléphoniques via Internet. Une configuration supplémentaire est envisageable pour personnaliser le client MI avec des listes de contacts et une apparence individualisée.</p> <p>Le logiciel client MI peut être téléchargé et utilisé sur tous les types d’hôtes, notamment : les ordinateurs, les assistants numériques personnels et les téléphones portables.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406020600">
<title><content-text>Clients et serveurs vocaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406020601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8759616902"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020600/tl0406020601/cm8759616902.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020600/tl0406020601/cm8759616902text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Passer des appels téléphoniques via Internet est une pratique de plus en plus répandue. Un client de téléphonie Internet utilise une technologie Peer to peer similaire à celle utilisée par la messagerie instantanée. La téléphonie IP se sert de la technologie de la voix sur IP qui utilise les paquets IP pour transporter une voix numérisée comme donnée.</p>  <p>Pour utiliser la téléphonie par Internet, téléchargez le logiciel client auprès de l’une des sociétés qui fournit ce service. Les tarifs des services de téléphonie par Internet peuvent varier considérablement selon les régions et les fournisseurs.</p> <p>Une fois le logiciel installé, l’utilisateur choisit un nom unique. C’est ce qui permet de recevoir les appels émis par d’autres utilisateurs. Des haut-parleurs et un microphone, intégrés ou séparés, sont nécessaires. Un casque est souvent branché sur l’ordinateur pour servir de téléphone. </p> <p>Les appels sont passés à d’autres utilisateurs du même service sur Internet ; il faut pour cela sélectionner le nom d’utilisateur dans une liste. Un appel vers un téléphone ordinaire (fixe ou portable) passe par une passerelle pour accéder au réseau téléphonique public commuté (<content-link target="cg7923804837" type="glossary">RTPC</content-link>). </p> <p>Les protocoles et ports de destination utilisés par les applications de téléphonie Internet peuvent varier en fonction du logiciel.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406020700">
<title><content-text>Numéros de port</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406020701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6374116710"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020700/tl0406020701/cm6374116710.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020700/tl0406020701/cm6374116710text.xml"/></content-media>
<content-text><p>DNS, Web, courriel, FTP, messagerie instantanée et VoIP sont quelques-uns des nombreux services fournis par les systèmes client-serveur sur Internet. Ces services peuvent être fournis par un ou plusieurs serveurs. </p> <p>Dans un cas comme dans l’autre, il est nécessaire pour un serveur de savoir quel service est demandé par un client. Les requêtes des clients peuvent être identifiées dans la mesure où la requête est faite sur un port de destination spécifique. Les clients sont préconfigurés pour utiliser un port de destination enregistré sur Internet pour chaque service. </p> <p>Les ports se divisent en trois catégories et vont de 1 à 65535. Ils sont attribués et gérés par une organisation appelée l’ICANN (Internet Corporation for Assigned Names and Numbers).</p> <p> </p> <p><br/><b>Ports réservés</b></p> <p>Les ports de destination associés à des applications réseau courantes sont appelés des ports réservés. Ces ports vont de 1 à 1023. </p> <p><b>Ports inscrits</b></p> <p>Les ports 1024 à 49151 peuvent être utilisés comme ports source ou de destination. Ils servent notamment aux organisations pour l’enregistrement d’applications spécifiques, telles que les applications MI. </p> <p><b>Ports privés</b></p> <p>Les ports 49152 à 65535 sont souvent utilisés comme ports sources. Ces ports peuvent être utilisés par n’importe quelle application.</p> <p>Le tableau présente quelques-uns des ports réservés les plus courants. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0406020702">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2630035250"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020700/tl0406020702/cm2630035250.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406020000/tl0406020700/tl0406020702/cm2630035250text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> </p> <p>Faites correspondre le nom de protocole avec le numéro de port de destination dans le segment TCP.</p><p><b>Cliquez sur le bouton de protocole en fonction du numéro de port de destination dans le segment TCP.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0406030000">
<title><content-text>Modèle et protocoles en couches</content-text></title>
<topic type="" id="tl0406030100">
<title><content-text>Interaction entre les protocoles</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4384510246"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030100/tl0406030101/cm4384510246.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030100/tl0406030101/cm4384510246text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une communication réussie entre les hôtes suppose une interaction entre un certain nombre de protocoles. Ces protocoles sont implémentés dans le logiciel et le matériel chargés sur chaque hôte et périphérique réseau.</p> <p>L’interaction entre les protocoles peut être représentée comme une pile de protocoles. Les protocoles sont présentés comme une hiérarchie en couches, dans laquelle chaque protocole de niveau supérieur dépend des services des protocoles présents aux niveaux inférieurs. </p> <p>Le schéma montre une pile de protocoles avec les principaux protocoles nécessaires à l’exécution d’un serveur Web via Ethernet. Les couches inférieures de la pile sont liées au déplacement de données sur le réseau et à la fourniture de services aux couches supérieures. Les couches supérieures se concentrent plus sur le contenu du message en cours d’envoi et sur l’interface utilisateur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4543710811"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030100/tl0406030102/cm4543710811.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030100/tl0406030102/cm4543710811text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un modèle en couches est généralement utilisé pour observer l’interaction entre divers protocoles. Un modèle en couches illustre le fonctionnement des protocoles dans chaque couche, ainsi que l’interaction avec les couches supérieures et inférieures.</p> <p>Le modèle en couches présente de nombreux avantages :</p> <p><ul><li> Il aide à la conception de protocoles, car les protocoles fonctionnant au niveau d’une couche donnée ont des informations définies sur lesquelles ils agissent, ainsi qu’une interface définie pour les couches supérieures et inférieures. </li><li> Il encourage la concurrence, car les produits de différents fournisseurs peuvent fonctionner ensemble. </li><li> Il permet d’éviter que des changements technologiques ou fonctionnels dans une couche ne se répercutent sur d’autres couches, supérieures et inférieures. </li><li> Il fournit un langage commun pour décrire les fonctions et fonctionnalités du réseau.</li></ul></p> <p>Le premier modèle de référence en couches en matière de communications interréseaux, baptisé modèle Internet, a vu le jour au début des années 1970. Il définit quatre catégories de fonctions à remplir pour que les communications soient réussies. L’architecture des protocoles TCP/IP reprend la structure de ce modèle. Pour cette raison, le modèle Internet est généralement appelé <content-link target="cg8982619567" type="glossary">modèle TCP/IP</content-link>.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406030200">
<title><content-text>Fonctionnement des protocoles en matière d’envoi et de réception d’un message</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406030201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4824190655"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher le processus d’encapsulation lors de l’envoi d’un message à un autre hôte.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030200/tl0406030201/cm4824190655.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030200/tl0406030201/cm4824190655text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de l’envoi de messages sur un réseau, la pile de protocoles sur un hôte fonctionne de haut en bas. Dans l’exemple du serveur Web, le navigateur du client demande une page Web à un serveur Web sur le port de destination 80. Cela lance le processus d’envoi de la page Web au client.</p> <p>Avec l’envoi de la page Web à la pile de protocoles du serveur Web, les données d’application sont scindées en segments TCP. Un en-tête contenant un port source et un port de destination est attribué à chaque segment TCP.</p> <p>Le segment TCP encapsule le protocole HTTP et les données utilisateur HTML pour la page Web, qu’il envoie ensuite à la couche de protocole suivante, à savoir la couche IP. Le segment TCP est alors encapsulé dans un paquet IP, qui ajoute un en-tête IP. L’en-tête IP contient les adresses IP source et de destination. </p> <p>Ensuite, le paquet IP est envoyé au protocole Ethernet, où il est encapsulé dans un en-tête de trame et une <content-link target="cg3150855652" type="glossary">queue de bande</content-link>. Chaque en-tête de trame Ethernet contient une adresse MAC source et une adresse MAC de destination. La queue de bande contient des informations de vérification des erreurs. Enfin, les bits sont codés sur les supports Ethernet (câble à fibre optique ou en cuivre) par la carte réseau du serveur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406030202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8888085713"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher le processus de désencapsulation lors de la réception d’un message émis par un autre hôte.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030200/tl0406030202/cm8888085713.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030200/tl0406030202/cm8888085713text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la réception de messages envoyés sur le réseau, la pile de protocoles sur un hôte fonctionne de bas en haut. Nous avons vu précédemment le processus d’encapsulation au niveau de chaque couche lorsque le serveur Web envoie la page Web au client. Le processus de réception de la page Web commence la désencapsulation du message par le client.</p> <p>Une fois les bits reçus par la carte réseau du client, ils sont décodés, et l’adresse MAC de destination est identifiée par le client comme étant la sienne. </p> <p>La trame est envoyée à la pile de protocoles du client Web, où l’en-tête Ethernet (adresses MAC source et de destination) et la queue de bande sont supprimés (désencapsulés). Le paquet et le contenu IP restants sont transmis à la couche IP.</p> <p>Au niveau de la couche IP, l’en-tête IP (adresses IP source et de destination) est supprimé, et le contenu est transmis à la couche TCP.</p> <p>Au niveau de la couche TCP, l’en-tête TCP (ports source et de destination) est supprimé, et le contenu des données utilisateur pour la page Web est transmis à l’application de navigation via HTTP. Une fois les segments TCP reçus, ils sont assemblés pour créer la page Web.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0406030203">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm3420627559"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030200/tl0406030203/cm3420627559.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030200/tl0406030203/cm3420627559text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> </p> <p>Faites correspondre l’hôte, le protocole et la terminologie d’encapsulation avec le protocole ou la couche approprié.</p><p><b>Faites glisser le terme sur la droite vers le protocole ou la couche adapté.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0406030300">
<title><content-text>Modèle Open Systems Interconnect (OSI)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406030301">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1606983056"><title><content-text>Placez votre pointeur sur chaque couche pour afficher les fonctions exécutées au niveau de la couche.</content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030301/cm1606983056.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030301/cm1606983056text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le modèle Open Systems Interconnect a été développé en 1984 par l’Organisation internationale de normalisation (ISO). Contrairement au modèle TCP/IP, il ne spécifie l’interaction d’aucun protocole particulier. Il a été conçu comme l’architecture de référence des développeurs pour l’élaboration de protocoles de communications réseau. Bien que très peu de piles de protocoles implémentent précisément les sept couches du modèle OSI, celui-ci est désormais considéré comme étant le principal modèle de référence pour les communications entre ordinateurs. </p> <p>Le modèle OSI inclut toutes les fonctions ou tâches associées aux communications interréseaux, pas seulement celles qui se rapportent aux protocoles TCP/IP. Comparé au modèle TCP/IP, qui n’a que quatre couches, le modèle OSI organise les tâches en sept groupes plus spécifiques. Une tâche ou un groupe de tâches est ensuite attribué(e) à chacune des sept couches OSI.</p> <p>Le rôle des piles de protocoles est la séparation et l’organisation de fonctions essentielles. La séparation des fonctions permet à chaque couche de la pile de fonctionner indépendamment des autres. Par exemple, il est possible d’accéder à un site Web depuis un ordinateur portable connecté à un modem câble à la maison, depuis un ordinateur portable doté de la technologie sans fil ou depuis un téléphone mobile pouvant fonctionner sur le Web. La couche application fonctionne sans heurts, quelle que soit la manière dont les couches inférieures fonctionnent. </p> <p>De même, les couches inférieures fonctionnent sans heurts. Par exemple, une connexion Internet fonctionne de manière satisfaisante lorsque plusieurs applications fonctionnent en même temps, notamment le courriel, la navigation sur le Web, la messagerie instantanée et le téléchargement de musique.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6768827173"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030302/cm6768827173.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030302/cm6768827173text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’interface graphique du programme Packet Tracer (PT) permet d’afficher des données simulées transmises entre deux hôtes. Elle utilise des unités de données de protocole (PDU) pour représenter les trames de trafic réseau et affiche les informations relatives aux piles de protocoles au niveau des couches appropriées du modèle OSI.</p> <p>Sur le schéma, la requête émise par le client Web est en cours de réception par la carte réseau Ethernet du serveur Web. Les informations suivantes sont présentées dans les couches OSI 1 à 4.</p> <p><b>Couche 1 </b>(physique) : port Fast Ethernet</p> <p><b>Couche 2</b> (liaison de données) : adresses Mac Ethernet</p> <p><b>Couche 3</b> (réseau) : adresses IP</p> <p><b>Couche 4</b> (transport) : numéros de port TCP</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0406030303">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm6199054658"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030303/cm6199054658.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030303/cm6199054658text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> </p> <p>Associez l’adresse, le protocole ou le terme de l’en-tête à la couche correcte dans le modèle de réseau.</p><p><b>Faites glisser l’adresse, le protocole ou le terme de l’en-tête vers la couche du modèle réseau appropriée.</b></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0406030304">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm4367229732"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030304/cm4367229732.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030304/cm4367229732text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> </p> <p>Créez une trame Ethernet avec les composants adéquats et envoyez-la vers sa destination.</p><p><b>Faites glisser les informations relatives à l’adresse source et à l’adresse de destination aux bons endroits dans la trame.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0406030305">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1415504767"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030305/cm1415504767/" mime="application/packettracer" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0406000000/tl0406030000/tl0406030300/tl0406030305/cm1415504767/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b> </p> <p>Utilisez Packet Tracer pour observer l’envoi d’informations relatives aux unités de données de protocole entre un client et un serveur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0406040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0406040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0406040101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm6873913064"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406040000/tl0406040100/tl0406040101/cm6873913064.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0406000000/tl0406040000/tl0406040100/tl0406040101/cm6873913064text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0406050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0406050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0406050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm7762476471"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0406000000/tl0406050000/tl0406050100/tl0406050101/cm7762476471/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0406000000/tl0406050000/tl0406050100/tl0406050101/cm7762476471/task.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
