<chapter type="" id="tl0403000000">
<title><content-text>Connexion au réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0403000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0403000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm8391076209"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403000000/tl0403000100/tl0403000101/cm8391076209.swf" mime="" scale="true" type="file" width="1014" height="464" external="tl0403000000/tl0403000000/tl0403000100/tl0403000101/cm8391076209text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0403010000">
<title><content-text>Présentation des réseaux</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403010100">
<title><content-text>Qu’est-ce qu’un réseau ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403010101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7956595039"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010100/tl0403010101/cm7956595039.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010100/tl0403010101/cm7956595039text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il existe de nombreux types de réseaux, chacun offrant des types de services différents. Au cours d’une journée ordinaire, la même personne peut passer un appel téléphonique, regarder une émission télévisée, écouter la radio, faire une recherche sur Internet ou jouer à un jeu vidéo avec quelqu’un d’autre, à l’autre bout du monde. Toutes ces activités dépendent du fonctionnement de réseaux bien conçus et fiables. Les réseaux permettent de connecter des personnes et du matériel, quelle que soit leur zone géographique. Les gens utilisent ces réseaux sans se préoccuper de la manière dont ils fonctionnent ou de ce que serait leur quotidien sans eux. </p> <p>Cette illustration d’un aéroport présente l’utilisation de réseaux pour le partage d’informations et de ressources, ainsi que pour la communication. Cette illustration fait référence à plusieurs types de réseaux. Combien pouvez-vous en identifier ?</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4142187687"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010100/tl0403010102/cm4142187687.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010100/tl0403010102/cm4142187687text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Jusque dans les années 90, la technologie des communications nécessitait des réseaux dédiés et distincts pour mettre en oeuvre les communications voix, vidéo et numériques. Chacun de ces réseaux dédiés devait être équipé d’un type distinct de périphérique pour accéder au réseau. Pour communiquer, les téléphones, les téléviseurs et les ordinateurs reposaient sur des technologies spécifiques, ainsi que sur d’autres structures réseau dédiées. La question était alors de savoir comment accéder à tous ces services réseau en même temps et au moyen d’un seul appareil.</p> <p>Les nouvelles technologies ont apporté une réponse grâce au développement d’un nouveau type de réseau capable de fournir plusieurs types de service à la fois. Contrairement aux réseaux dédiés, ces nouveaux réseaux multiservices sont capables d’acheminer des services de communication vocale, vidéo et d'accès aux données sur le même canal de communication ou la même structure réseau.</p>  <p>Parmi les nouveaux produits émergeants, certains tirent parti des fonctionnalités de ces réseaux multiservices. Aujourd’hui, nous pouvons visionner en temps réel des émissions télévisées sur un ordinateur, passer un appel téléphonique via Internet ou effectuer des recherches sur Internet depuis un téléviseur. Les réseaux multiservices ont apporté la solution.</p> <p>Dans ce cours, le terme « réseau » fait référence à ces nouveaux réseaux d’informations multiservices.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403010200">
<title><content-text>Avantages des réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6784404323"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010200/tl0403010201/cm6784404323.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010200/tl0403010201/cm6784404323text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux peuvent être de différentes tailles. Leur gamme s’étend des réseaux élémentaires, constitués de deux ordinateurs, aux réseaux les plus complexes, capables de connecter des millions de périphériques. Les réseaux installés chez les particuliers ou les petites entreprises sont appelés des réseaux <content-link target="cg3951852223" type="glossary">SOHO</content-link> (Small Office/Home Office). Ces réseaux permettent de partager des ressources, telles que des imprimantes, des documents, des images et de la musique, entre quelques ordinateurs locaux.</p> <p>Dans les grandes entreprises, des réseaux de grande taille permettent d’annoncer et de vendre des produits, d’effectuer des achats auprès de fournisseurs et de communiquer avec les clients. Les communications transmises via un réseau sont généralement plus efficaces et plus économiques que les formes de communication classiques telles que le courrier postal ou les appels téléphoniques interurbains ou internationaux. Les réseaux mettent en oeuvre des moyens de communication rapides, comme le courriel et la messagerie instantanée, ainsi que la consolidation, le stockage et l’accès aux informations sur des serveurs réseau. </p> <p>Les réseaux professionnels et les réseaux SOHO sont généralement équipés d’une connexion partagée à Internet. Composé de milliers de réseaux interconnectés, Internet est un « réseau de réseaux ». </p> <p>Voici quelques autres exemples d’utilisation de réseaux et d’Internet :</p> <ul><li> partage de fichiers audio et vidéo ;</li> <li> recherches et apprentissage en ligne ;</li> <li> conversation en ligne ;</li> <li> préparatifs de voyage ;</li> <li> achat de cadeaux et de fournitures.</li></ul> <p>Tâchez de trouver d’autres situations où nous utilisons les réseaux et Internet dans notre quotidien.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403010300">
<title><content-text>Composants d’un réseau de base</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403010301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8206447838"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010300/tl0403010301/cm8206447838.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010300/tl0403010301/cm8206447838text.xml"/></content-media>
<content-text><p>De nombreux composants entrent dans la configuration d’un réseau : ordinateurs, serveurs, périphériques réseau, câbles, etc. Ces composants peuvent être classés en quatre catégories principales :</p> <ul><li> Hôtes</li> <li> Périphériques partagés</li> <li> Périphériques réseau</li> <li> Supports réseau</li></ul> <p>Les composants réseau les mieux connus sont les hôtes et les périphériques partagés. Les hôtes sont des ordinateurs qui envoient et reçoivent des messages directement sur le réseau.</p> <p>Les périphériques partagés ne sont pas directement connectés au réseau, mais aux hôtes. L’hôte assure donc le partage de périphériques sur le réseau. Les hôtes sont équipés de logiciels configurés pour permettre aux utilisateurs du réseau d’exploiter les périphériques connectés.</p> <p>Les périphériques réseau et les supports réseau permettent d’interconnecter les hôtes. </p> <p>Certains périphériques peuvent jouer plusieurs rôles, selon la manière dont ils sont connectés. Par exemple, une imprimante connectée directement à un hôte (imprimante locale) est un périphérique. Une imprimante connectée directement à un périphérique réseau et qui participe directement aux communications réseau est un hôte. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403010302">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm1862183460"><title><content-text>
</content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010300/tl0403010302/cm1862183460.swf" mime="" scale="true" type="file" width="1014" height="464" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010300/tl0403010302/cm1862183460text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b> </p> <p>Identifiez les composants d’un réseau. </p> <p>Scénario : Rakesh a décidé de télécharger de nouveaux morceaux musicaux sur son lecteur MP3. Il veut également connecter sa console de jeux à son réseau pour jouer avec un ami qui habite une autre ville.</p><p><b>Faites glisser les composants sélectionnés vers les catégories correspondantes.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403010400">
<title><content-text>Rôles des ordinateurs au sein du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403010401">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9030816032"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010400/tl0403010401/cm9030816032.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010400/tl0403010401/cm9030816032text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tous les ordinateurs connectés à un réseau et qui participent directement aux communications transmises sur le réseau sont des hôtes. Les hôtes peuvent envoyer et recevoir des messages sur le réseau. Dans les réseaux actuels, les ordinateurs hôtes peuvent jouer le rôle de <content-link target="cg8422159368" type="glossary">client</content-link>, de serveur, ou les deux. Les logiciels installés sur l’ordinateur déterminent le rôle qu’il tient au sein du réseau.</p> <p>Les serveurs sont des hôtes équipés des logiciels leur permettant de fournir des informations, comme des messages électroniques ou des pages Web, à d’autres hôtes sur le réseau. Chaque service nécessite un logiciel serveur distinct. Par exemple, un hôte nécessite un logiciel de serveur Web pour pouvoir offrir des services Web au réseau.</p> <p>Les clients sont des ordinateurs hôtes équipés d’un logiciel qui leur permet de demander des informations auprès du serveur et de les afficher. Un navigateur Web, tel qu’Internet Explorer, est un exemple de logiciel client.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3041032542"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010400/tl0403010402/cm3041032542.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010400/tl0403010402/cm3041032542text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un ordinateur équipé d’un logiciel serveur peut fournir des services à un ou plusieurs clients en même temps.</p> <p>De plus, un seul ordinateur peut exécuter différents types de logiciel serveur. Chez les particuliers et dans les petites entreprises, il peut arriver, par nécessité, qu’un ordinateur fasse office à la fois de serveur de fichiers, de serveur Web et de serveur de messagerie. </p> <p>Un seul ordinateur peut également exécuter différents types de logiciel client. Un logiciel client doit être installé pour chaque type de service requis. Un hôte équipé de plusieurs clients peut se connecter à plusieurs serveurs en même temps. Par exemple, un utilisateur peut consulter sa messagerie électronique et une page Web en même temps qu’il utilise la messagerie instantanée et écoute la radio sur Internet.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403010403">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm7142782893"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010400/tl0403010403/cm7142782893.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010400/tl0403010403/cm7142782893text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Associez les fonctionnalités d’un client aux serveurs correspondants.</p><p><b>Faites glisser l’ordinateur client vers le ou les serveurs équipés du logiciel serveur permettant la mise en oeuvre de la communication.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403010500">
<title><content-text>Réseaux Peer to peer</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1034536643"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010500/tl0403010501/cm1034536643.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010500/tl0403010501/cm1034536643text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le logiciel client et le logiciel serveur sont généralement exécutés sur des ordinateurs distincts, mais un seul ordinateur peut tenir simultanément ces deux rôles. Dans le cas des réseaux de particuliers et de petites entreprises, il arrive souvent que les ordinateurs fassent à la fois office de serveur et de client sur le réseau. Ce type de réseau est appelé réseau Peer to peer. </p> <p>Le réseau Peer to peer le plus simple est constitué de deux ordinateurs interconnectés à l’aide d’une connexion câblée ou sans fil. </p>  <p>Il est également possible d’interconnecter plusieurs PC pour créer un réseau Peer to peer plus important, mais cela nécessite un <content-link target="cg2761843759" type="glossary">périphérique réseau</content-link>, tel qu'un <content-link target="cg2367595751" type="glossary">concentrateur</content-link>.</p> <p>L’inconvénient majeur d’un environnement Peer to peer réside dans le fait que les performances d’un hôte peuvent être amoindries s’il fait office à la fois de client et de serveur.</p> <p>Dans les grandes entreprises, pour faire face aux importants volumes de trafic réseau, il arrive souvent que des serveurs soient dédiés à la prise en charge des nombreuses demandes de service. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403010502">
<content-media type="ActivityMCSA" id="cm2058730594"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010500/tl0403010502/cm2058730594.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010500/tl0403010502/cm2058730594text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si l’ordinateur joue le rôle de serveur, de client ou les deux, pour chaque scénario donné.</p><p><b>Cliquez sur le rôle correspondant (client, serveur ou les deux).</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403010503">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4351711690"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010500/tl0403010503/cm4351711690/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010500/tl0403010503/cm4351711690/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez un réseau Peer to peer simple, composé de deux ordinateurs et d’un câble Ethernet croisé.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403010600">
<title><content-text>Topologies de réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403010601">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9003270155"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010600/tl0403010601/cm9003270155.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403010000/tl0403010600/tl0403010601/cm9003270155text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un réseau simple, constitué de quelques ordinateurs, il est très facile de représenter la façon dont les divers composants sont interconnectés. À mesure que le réseau grandit, il devient de plus en plus difficile de retracer le suivi des emplacements de chaque élément qui le compose et de la façon dont chacun est connecté au réseau. Dans un réseau câblé, la connectivité à tous les hôtes requiert l’installation de nombreux câbles et périphériques réseau. </p> <p>Lorsque les réseaux sont installés, une carte de topologie physique est créée pour enregistrer l’emplacement de chaque hôte, ainsi que son type de connexion au réseau. La carte de topologie physique représente également l’installation du câblage et l’emplacement des périphériques réseau qui connectent les hôtes. Dans la carte topologique, des icônes représentent les périphériques réels. Il est primordial d’assurer la maintenance et la mise à jour des cartes de topologie physique. En effet, elles serviront de référence lors des installations ultérieures, et sont utiles aux activités de dépannage. </p> <p>Outre une carte de topologie physique, une représentation logique de la topologie du réseau s’avère parfois nécessaire. Une carte de topologie logique représente les hôtes selon la façon dont ils utilisent le réseau, quel que soit leur emplacement physique. Les noms, les adresses, les informations de groupe et les applications des hôtes peuvent figurer sur la carte de topologie logique. </p> <p>La figure ci-contre illustre la différence entre une carte de topologie logique et une carte de topologie physique.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0403020000">
<title><content-text>Principes de communication</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403020100">
<title><content-text>Source, canal et destination</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403020101">
<content-media type="AnimationDual" id="cm4456333848"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020100/tl0403020101/cm4456333848.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020100/tl0403020101/cm4456333848text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le premier objectif d’un réseau, quel que soit son type, est de fournir un moyen de communiquer des informations. Depuis la préhistoire, jusqu’à l’ère technologique dans laquelle nous vivons aujourd’hui, le partage d’informations a toujours largement contribué au progrès humain. </p> <p>Toute forme de communication commence par un message, c’est-à-dire un ensemble d’informations, qui doit être envoyé par un individu (ou un périphérique) à un autre. Les méthodes employées pour envoyer, recevoir et interpréter des messages évoluent avec le temps, grâce aux avancées technologiques. </p> <p>Toutes les méthodes de communication ont en commun trois éléments. Le premier de ces éléments est la source du message, ou l’<content-link target="cg7997535869" type="glossary">expéditeur</content-link>. Les sources de message sont des individus ou des périphériques électroniques qui doivent communiquer un message à d’autres individus ou périphériques. Le deuxième élément de communication est la destination ou le <content-link target="cg1394255607" type="glossary">récepteur</content-link> du message. Le récepteur (ou destination) reçoit le message et l’interprète. Le troisième élément, appelé « canal de communication », fournit un chemin que le message empruntera pour se rendre de la source à la destination. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403020200">
<title><content-text>Règles de communication</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6772425548"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020200/tl0403020201/cm6772425548.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020200/tl0403020201/cm6772425548text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans toute conversation entre deux individus, il existe de nombreuses règles (ou protocoles) que les deux doivent respecter pour que le message soit livré et compris. Parmi les « protocoles » que les hommes utilisent entre eux pour communiquer efficacement, citons : </p> <ul><li> l’identification de l’expéditeur et du destinataire ;</li> <li> le support ou le canal de communication convenu (face-à-face, téléphone, lettre, photo) ;</li> <li> un mode de communication approprié (oral, écrit, illustré, interactif ou à sens unique) ;</li> <li> une langue commune ;</li> <li> la grammaire et la syntaxe ;</li> <li> la vitesse et la date de remise du message.</li></ul> <p>Imaginez ce qui se passerait si aucun protocole ou aucune règle de communication n’était appliqué pour dicter la façon dont les gens communiquent entre eux. Seriez-vous capable de les comprendre ? Pouvez-vous comprendre le paragraphe qui ne respecte pas les protocoles de communication généralement acceptés ?</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2844557210"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020200/tl0403020202/cm2844557210.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020200/tl0403020202/cm2844557210text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles sont propres aux caractéristiques de la source, du canal de communication et de la destination du message. Les règles appliquées pour communiquer via un support tel que le téléphone, ne sont pas forcément les mêmes que celles destinées à communiquer par le biais d’un autre support, tel qu’une lettre.</p> <p>Les protocoles définissent tout ce qui paramètre la façon dont un message est transmis et remis. Parmi ces paramètres, citons :</p> <ul><li> le format du message ;</li> <li> la taille du message ;</li> <li> la durée ;</li> <li> l’encapsulation ;</li> <li> le codage ;</li> <li> le modèle du message.</li></ul> <p>La plupart des concepts et des règles qui font que les hommes communiquent de manière efficace et compréhensible s’appliquent également à la communication entre les ordinateurs.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403020300">
<title><content-text>Codage des messages</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403020301">
<content-media type="AnimationDual" id="cm6162899826"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020300/tl0403020301/cm6162899826.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020300/tl0403020301/cm6162899826text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour envoyer un message, il faut tout d’abord le coder. L’expression écrite, les images et le langage utilisent tous un ensemble unique de codes, de sons, de gestes et/ou de symboles pour représenter ce qui est exprimé. Le codage est le processus de conversion des pensées sous la forme d’un langage, de symboles ou de sons, en vue de leur transmission. Le décodage est le processus inverse ; il permet d’interpréter ce qui est exprimé. </p> <p>Prenons l’exemple d’une personne qui contemple un coucher de soleil et téléphone à un ami pour lui parler de ce qu’elle ressent. Pour communiquer son message, l’expéditeur doit tout d’abord convertir ou « coder » ses pensées et ses perceptions sous la forme de mots. Les mots sont dits au téléphone au moyen de sons et d’inflexions du langage, qui véhiculent le message. À l’autre bout du téléphone, la personne qui écoute la description, reçoit et décode les sons afin de visualiser l’image du coucher de soleil décrit par l’expéditeur. </p> <p>Un codage se produit également en communication informatique. Le format du codage entre les hôtes doit être adapté au support. Les messages envoyés sur le réseau sont tout d’abord convertis en bits, par l’hôte émetteur. Chaque bit est codé en modèle de sons, d’ondes lumineuses ou d’impulsions électriques, selon le support du réseau sur lequel les bits sont transmis. L’<content-link target="cg8451370049" type="glossary">hôte de destination</content-link> reçoit et décode les signaux pour interpréter le message.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403020400">
<title><content-text>Formatage des messages</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403020401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1206017562"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020400/tl0403020401/cm1206017562.swf" mime="shockwave/flash" scale="false" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020400/tl0403020401/cm1206017562text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un message est envoyé de la source à la destination, il doit suivre un format ou une structure spécifique. Les formats des messages dépendent du type de message et du type de canal utilisés pour remettre le message.</p> <p>La lettre est l’une des formes les plus communes de communication écrite. Durant des siècles, le format convenu pour les lettres personnelles n’a pas changé. Dans de nombreuses cultures, une lettre personnelle comprend les éléments suivants :</p> <ul><li> l’identification du destinataire ;</li> <li> des salutations ;</li> <li> le contenu du message ;</li> <li> une phrase de conclusion ;</li> <li> l’identification de l’expéditeur.</li></ul> <p>Outre le format approprié, la plupart des lettres personnelles doivent également être insérées ou contenues dans une enveloppe pour être livrées. L’enveloppe comporte l’adresse de l’expéditeur et celle du destinataire, chacune étant écrite à l’endroit prévu. Si l’adresse de destination et le formatage ne sont pas corrects, la lettre n’est pas remise.</p> <p>Le processus consistant à placer un format de message (la lettre) dans un autre (l’enveloppe) s’appelle « encapsulation ». Une désencapsulation a lieu lorsque le processus est inversé par le destinataire et que la lettre est retirée de l’enveloppe.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403020402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9267299825"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020400/tl0403020402/cm9267299825.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020400/tl0403020402/cm9267299825text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’auteur d’une lettre utilise un format convenu pour s’assurer que la lettre est remise et comprise par le destinataire. De la même manière, un message qui est envoyé via un réseau informatique suit des règles de format spécifiques en vue de sa livraison et de son traitement. Les messages informatiques sont encapsulés, tout comme une lettre est placée dans une enveloppe. Chaque message informatique est encapsulé dans un format spécifique, appelé <content-link target="cg1377507301" type="glossary">trame</content-link>, avant d’être transmis au réseau. La trame fait office d’enveloppe. Elle fournit l’adresse de la destination souhaitée et celle de l’hôte source. </p> <p>Le format et le contenu de la trame sont déterminés par le type de message envoyé et par le canal sur lequel ce dernier est transmis. Les messages qui ne sont pas correctement formatés ne sont ni livrés ni traités par l’hôte de destination. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403020403">
﻿<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm5027291896"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020400/tl0403020403/cm5027291896.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="1014" height="464" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020400/tl0403020403/cm5027291896text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Placez les différentes parties d’un message vocal à l’endroit convenu dans une trame.</p> <p>Message vocal : Christopher appelle son amie Tasha et lui laisse un message vocal concernant leurs devoirs. Le numéro de téléphone de Tasha est le 999-555-1000 et celui de Christopher le 999-555-2000.</p> <p>Le message vocal est le suivant : « Bonjour Tasha, c’est Christopher ». Peux-tu me dire quels sont les devoirs de maths pour aujourd’hui ? Merci, au revoir. »</p><p><b>Faites glisser les différentes parties du message vocal vers l’emplacement correspondant dans la trame.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403020500">
<title><content-text>Taille des messages</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403020501">
<content-media type="AnimationDual" id="cm7317945186"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020500/tl0403020501/cm7317945186.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020500/tl0403020501/cm7317945186text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Imaginons que ce cours tienne en une seule et longue phrase. Il serait difficile à lire et à comprendre. Lorsque les personnes communiquent, les messages qu’elles envoient sont généralement décomposés en petites parties ou phrases. Ces phrases sont limitées, en termes de taille, à ce que le destinataire peut comprendre ou traiter en une fois. Une conversation personnelle peut être composée de plusieurs petites phrases pour que chaque partie du message soit reçue et comprise. </p> <p>De même, lorsqu’un long message est envoyé par un hôte à un autre sur le réseau, il est nécessaire de décomposer le message en plusieurs petites parties. Les règles qui régissent la taille des parties ou « trames » transmises au réseau sont très strictes. Elles peuvent également être différentes selon le canal utilisé. Les trames trop longues ou trop courtes ne sont pas livrées. </p> <p>Les restrictions en termes de taille des trames requièrent de l’hôte source qu’il décompose les longs messages en parties répondant aux impératifs de taille minimale et maximale. Chaque partie est encapsulée dans une trame distincte, avec les informations d’adresse, puis est transmise au réseau. Au niveau de l’hôte destinataire, les messages sont désencapsulés et recomposés pour être traités et interprétés. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403020600">
<title><content-text>Synchronisation des messages</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403020601">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2826522118"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020600/tl0403020601/cm2826522118.swf" mime="" scale="true" type="file" width="800" height="450" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020600/tl0403020601/cm2826522118text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’un des facteurs qui affecte la réception et la compréhension d’un message est la synchronisation. Les personnes utilisent la synchronisation pour déterminer le moment de la prise de parole, le débit de parole et le temps d’attente d’une réponse. Ce sont les règles de tout engagement.</p> <p><b>Méthode d'accès</b></p> <p>La méthode d’accès détermine le moment où un individu peut envoyer un message. Ces règles de synchronisation dépendent de l’environnement. Par exemple, vous pouvez parler si vous avez quelque chose à dire. Dans cet environnement, avant de prendre la parole, l’individu doit attendre que tout le monde ait fini de parler. Si deux personnes parlent en même temps, une <content-link target="cg1523920717" type="glossary">collision</content-link> d’informations se produit, et il est nécessaire que ces deux personnes s’arrêtent et recommencent. Ces règles sont le garant d’une bonne communication. De même, il est nécessaire pour les ordinateurs de définir une <content-link target="cg9164319611" type="glossary">méthode d’accès</content-link>. Les hôtes d’un réseau ont besoin d’une méthode d’accès pour savoir à quel moment ils doivent commencer à envoyer des messages et comment répondre en cas d’erreurs. </p> <p><b>Contrôle de flux</b></p> <p>La synchronisation affecte également la quantité d’informations à envoyer, ainsi que leur vitesse de livraison. Si une personne parle trop rapidement, l’autre personne éprouve des difficultés à entendre et à comprendre le message. Le destinataire doit demander à l’expéditeur de parler moins vite. Dans une communication réseau, il arrive que l’hôte émetteur transmette des messages plus rapidement que l’hôte de destination ne peut en recevoir et traiter. Les hôtes source et de destination utilisent le contrôle de flux pour négocier une synchronisation correcte en vue d’établir une communication. </p> <p><b>Délai d’attente de la réponse</b></p> <p>Si une personne pose une question et qu’elle n’entend pas de réponse dans un délai acceptable, elle suppose qu’aucune réponse n’a été donnée et réagit en conséquence. La personne peut répéter la question ou continuer à converser. Les hôtes du réseau sont également soumis à des règles qui spécifient le délai d’attente des réponses et l’action à entreprendre en cas de délai d’attente dépassé.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403020700">
<title><content-text>Modèles de message</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403020701">
<content-media type="AnimationDual" id="cm9007453723"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020700/tl0403020701/cm9007453723.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020700/tl0403020701/cm9007453723text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il arrive qu’une personne souhaite communiquer des informations à un seul individu. La même personne peut aussi vouloir envoyer des informations à tout un groupe de personnes ou à toutes les personnes d’une même zone géographique. Une conversation entre deux individus constitue un exemple de modèle de communication un à un. Lorsqu’un groupe de destinataires doit recevoir simultanément le même message, un modèle de message un à plusieurs ou un à tous est nécessaire. </p> <p>Parfois, l’expéditeur d’un message doit également s’assurer que le message a bien été reçu par son destinataire. Dans ce cas, le destinataire doit renvoyer un accusé de réception à l’expéditeur. Si aucun accusé de réception n’est requis, le modèle du message est dit « sans accusé de réception ».</p> <p>Les hôtes d’un réseau utilisent des modèles de messages similaires pour communiquer. </p> <p>Un modèle de message un à un est appelé <content-link target="cg1414965922" type="glossary">monodiffusion</content-link>, ce qui signifie qu’il n’existe qu’une seule destination pour le message. </p> <p>Lorsqu’un hôte doit envoyer des messages à l’aide d’un modèle un à plusieurs, il est appelé <content-link target="cg7233038478" type="glossary">multidiffusion</content-link>. La multidiffusion est la livraison simultanée du même message à un groupe d’hôtes de destination. </p> <p>Si tous les hôtes du réseau doivent recevoir le message en même temps, une <content-link target="cg2221413823" type="glossary">diffusion</content-link> est utilisée. La diffusion représente un modèle de message un à tous. De plus, les hôtes requièrent des messages avec accusés de réception.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403020800">
<title><content-text>Application des protocoles dans la communication</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403020801">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5021724606"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020800/tl0403020801/cm5021724606.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020800/tl0403020801/cm5021724606text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Toutes les formes de communication, humaine et informatique, sont régies par des règles préétablies que l’on appelle des « protocoles ». Ces protocoles sont déterminés par les caractéristiques de la source, du canal et de la destination. En fonction de la source, du canal et de la destination, les protocoles définissent les détails relatifs au format des messages, à la taille des messages, à la synchronisation, à l’encapsulation, au codage et au modèle de message standard. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403020802">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm5021724777"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020800/tl0403020802/cm5021724777.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403020000/tl0403020800/tl0403020802/cm5021724777text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si le problème de communication décrit relève du codage, du format du message, de la synchronisation, de la taille des parties du message ou du modèle du message.</p><p><b>Faites glisser la caractéristique de communication à l’origine du problème vers le scénario correspondant.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0403030000">
<title><content-text>Communication via un réseau local câblé</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403030100">
<title><content-text>Importance des protocoles</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6616979267"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030100/tl0403030101/cm6616979267.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030100/tl0403030101/cm6616979267text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les ordinateurs, tout comme les humains, utilisent des règles ou des protocoles pour communiquer. </p> <p>Les protocoles sont tout particulièrement importants sur un réseau local. Dans un environnement câblé, un réseau local se définit comme une zone où tous les hôtes doivent « parler la même langue » ou, en termes informatiques, « partager un protocole commun ». </p> <p>Si toutes les personnes d’une même pièce parlaient une langue différente, il ne leur serait pas possible de communiquer. De même, si des périphériques d’un réseau local n’utilisaient pas les mêmes protocoles, ils ne pourraient pas communiquer.</p> <p>Le protocole le plus communément utilisé dans les réseaux locaux câblés est le protocole Ethernet. </p> <p>Il définit de nombreux aspects de la communication sur le réseau local, dont : le format et la taille des messages, la synchronisation, le codage et les modèles des messages.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403030200">
<title><content-text>Normalisation des protocoles</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8246215396"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030200/tl0403030201/cm8246215396.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030200/tl0403030201/cm8246215396text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque les premiers réseaux ont vu le jour, chaque fournisseur utilisait ses propres méthodes d’interconnexion de périphériques réseau et ses propres protocoles réseau propriétaires. L’équipement d’un fournisseur ne pouvait pas communiquer avec celui d’un autre fournisseur. </p> <p>Lorsque l’utilisation des réseaux s’est répandue, des normes ont été établies pour définir des règles d’utilisation des périphériques réseau de différents fournisseurs. Les normes profitent aux réseaux de plusieurs manières en permettant notamment de :</p> <ul><li> faciliter la conception ;</li> <li> simplifier le développement de produits ;</li> <li> inciter à la concurrence ;</li> <li> fournir des interconnexions cohérentes ;</li> <li> faciliter la formation ;</li> <li> fournir aux clients un plus grand choix de fournisseurs.</li></ul> <p>S’il n’existe à ce jour pas de protocole standard de réseau local, la technologie Ethernet s’est néanmoins répandue plus largement que les autres. Elle est devenue une <content-link target="cg4116981941" type="glossary">norme de facto</content-link>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403030202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1155033301"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030200/tl0403030202/cm1155033301.swf" mime="" scale="true" type="file" width="800" height="450" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030200/tl0403030202/cm1155033301text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’<content-link target="cg3421454533" type="glossary">IEEE</content-link> (Institute of Electrical and Electronic Engineers) gère les normes relatives aux réseaux, y compris Ethernet, ainsi que les normes de la technologie sans fil. Les comités IEEE sont chargés d’approuver et de tenir à jour les normes relatives aux connexions, aux supports requis et aux protocoles de communication. À chaque norme technologique correspond un numéro, qui fait référence au comité responsable de l’approbation et de la maintenance de la norme. Le comité responsable des normes Ethernet est le 802.3.</p> <p>Depuis la création d’Ethernet en 1973, les normes se sont développées et spécifient désormais des versions plus rapides et plus flexibles. Cette capacité d’Ethernet de s’améliorer au fil du temps est l’une des raisons pour lesquelles il est devenu si populaire. Chaque version d’Ethernet comporte une norme. Par exemple, 802.3 100BASE-T représente les normes d’Ethernet 100 mégabits avec câbles à paires torsadées. La notation standard se traduit comme suit :</p> <ul><li> 100 est la vitesse en Mbit/s.</li> <li> BASE désigne une transmission en <content-link target="cg1180363450" type="glossary">bande de base</content-link>.</li> <li> T désigne le type de câble, dans ce cas, les paires torsadées.</li></ul> <p>Les versions précédentes d’Ethernet étaient relativement lentes, de l’ordre de 10 Mbit/s. Les versions d’Ethernet les plus récentes fonctionnent à 10 gigabits par seconde au minimum. Imaginez la vitesse de ces nouvelles versions par rapport aux réseaux Ethernet d’origine.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403030300">
<title><content-text>Adressage physique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403030301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5697384686"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030300/tl0403030301/cm5697384686.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030300/tl0403030301/cm5697384686text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Toutes les formes de communication nécessitent un moyen d’identifier la source et la destination. Dans la communication humaine, la source et la destination sont représentées par des noms.</p> <p>Lorsqu’un nom est prononcé, la personne qui le porte écoute le message et y répond. Les autres personnes présentes dans la pièce peuvent entendre le message, mais l’ignorent car il ne leur est pas adressé.</p> <p>Sur les réseaux Ethernet, une méthode similaire existe pour identifier les hôtes source et de destination. Chaque hôte connecté à un réseau Ethernet possède une adresse physique qui sert à identifier l’hôte sur le réseau.</p> <p>Chaque interface réseau Ethernet est dotée d’une adresse physique qui lui est attribuée lors de sa fabrication. Il s’agit de l’adresse MAC (Media Access Control). L’<content-link target="cg9335108571" type="glossary">adresse MAC</content-link> identifie chaque hôte source et de destination sur le réseau.</p> <p>Les réseaux Ethernet sont câblés, ce qui signifie qu’un câble en cuivre ou à fibres optiques connecte les hôtes et les périphériques réseau. Il s’agit du canal utilisé pour la communication entre les hôtes. </p> <p>Lorsqu’un hôte d’un réseau Ethernet communique, il envoie des trames contenant sa propre adresse MAC comme source, ainsi que l’adresse MAC du destinataire souhaité. Les hôtes qui reçoivent la trame la <content-link target="cg2748218794" type="glossary">décodent</content-link> et lisent l’adresse MAC de destination. Si l’adresse MAC de destination correspond à celle de la carte réseau, elle traite le message et l’enregistre pour que l’application hôte puisse l’utiliser. Si l’adresse MAC de destination ne correspond pas à l’adresse MAC hôte, la carte réseau ignore le message. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403030302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4211683171"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030300/tl0403030302/cm4211683171/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030300/tl0403030302/cm4211683171/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez la commande <content-link target="cg4998948999" type="glossary">ipconfig</content-link> /all pour afficher l’adresse MAC de votre ordinateur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403030400">
<title><content-text>Communication Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403030401">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm8483974098"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030400/tl0403030401/cm8483974098.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030400/tl0403030401/cm8483974098text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les normes du protocole Ethernet définissent de nombreux aspects de la communication réseau dont le format des trames, la taille, la synchronisation et le codage.</p> <p>Lorsque des messages sont transmis entre hôtes sur un réseau Ethernet, ces derniers formatent les messages dans la structure de la trame spécifiée par les normes. Les trames sont également désignées par le terme PDU (Protocol Data Unit). </p> <p>Le format des trames Ethernet indique l’emplacement des adresses MAC source et de destination, ainsi que des informations complémentaires parmi lesquelles :</p> <ul><li> un préambule pour le séquençage et la synchronisation,</li> <li> le début du délimiteur de trames,</li> <li> la longueur et le type de trame,</li> <li> la séquence de contrôle des trames, pour détecter les erreurs de transmission.</li></ul> <p>La taille des trames Ethernet doit être comprise entre 64 et 1518 octets du champ Adresse MAC de destination jusqu’au champ Séquence de contrôle de trame. Les trames qui n’entrent pas dans ces limites ne sont pas traitées par les hôtes récepteurs. Outre le format, la taille et la synchronisation des trames, les normes Ethernet définissent le mode de codage des bits qui composent les trames, sur le canal. Les bits sont transmis comme des impulsions électriques sur le câble en cuivre ou comme des impulsions lumineuses sur le câble à fibre optique.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403030402">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm2353860235"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030400/tl0403030402/cm2353860235.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="800" height="450" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030400/tl0403030402/cm2353860235text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b><br/> <br/> </p> <p>Créez une trame Ethernet IEEE 802.3 standard sur base du périphérique source et de destination<head>.</head></p><p><b>Faites glisser les composants vers leur emplacement correspondant dans la trame Ethernet, en fonction des périphériques source et de destination.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403030500">
<title><content-text>Structure hiérarchique des réseaux Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403030501">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6601855381"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030500/tl0403030501/cm6601855381.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030500/tl0403030501/cm6601855381text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Imaginez à quel point il serait difficile de communiquer si la seule manière d’envoyer un message à quelqu’un était d’utiliser son nom. Sans rue, ni ville, ni pays, remettre un message à une personne, en particulier dans le monde, relèverait presque du domaine de l’impossible. </p> <p>Sur un réseau Ethernet, l’adresse MAC hôte est similaire au nom d’une personne. Une adresse MAC indique l’identité d’un hôte spécifique, mais elle ne spécifie pas l’emplacement de l’hôte sur le réseau. Si les hôtes sur Internet (plus de 400 millions) étaient tous identifiés par leur adresse MAC uniquement, imaginez à quel point il serait difficile d’en localiser un seul. </p> <p>En outre, la technologie Ethernet génère un volume important de trafic de diffusion pour la communication entre les hôtes. Les diffusions sont envoyées à tous les hôtes d’un seul réseau. Elles consomment de la bande passante et ralentissent les performances du réseau. Qu’adviendrait-il si les millions d’hôtes reliés à Internet étaient tous situés sur un réseau Ethernet et utilisaient des diffusions ? </p> <p>Pour ces deux raisons, les grands réseaux Ethernet comportant de nombreux hôtes ne sont pas efficaces. Il est préférable de diviser les grands réseaux en portions plus petites, plus faciles à gérer. Pour cela, il est possible d’utiliser un modèle de structure hiérarchique.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403030502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7409980266"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030500/tl0403030502/cm7409980266.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030500/tl0403030502/cm7409980266text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En matière de réseaux, une structure hiérarchique est utilisée pour regrouper les périphériques sous plusieurs réseaux organisés en couches. Il s’agit de plusieurs petits groupes plus gérables qui permettent au trafic local de rester local. Seul le trafic destiné aux autres réseaux est déplacé vers une couche supérieure. </p> <p>Une structure de couches hiérarchiques permet d’optimiser l’efficacité, la vitesse et les performances des réseaux. Elle permet aux réseaux d’évoluer selon les besoins, dans la mesure où il est possible d’ajouter des réseaux locaux sans amoindrir les performances des réseaux existants.</p> <p>La structure hiérarchique comporte trois couches de base :</p> <ul><li> <b>Couche d’accès</b> : fournit des connexions aux hôtes sur un réseau Ethernet local.</li> <li> <b>Couche de distribution</b> : permet d’interconnecter les petits réseaux locaux.</li> <li> <b><content-link target="cg5200483679" type="glossary">Couche coeur de réseau</content-link></b> : connexion haut débit entre les périphériques de la couche de distribution.</li></ul> <p>Avec cette nouvelle structure hiérarchique, un système d’adressage logique est nécessaire pour identifier l’emplacement d’un hôte. Il s’agit du système d’adressage IP (Internet Protocol).</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403030600">
<title><content-text>Adressage logique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403030601">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1574632070"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030600/tl0403030601/cm1574632070.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030600/tl0403030601/cm1574632070text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En règle générale, une personne ne change pas de nom. En revanche, son adresse postale peut changer. Sur un hôte, l’adresse MAC ne change pas. Elle est physiquement attribuée à la carte réseau de l’hôte et est désignée sous le terme d’adresse physique. L’adresse physique reste la même, quel que soit l’emplacement de l’hôte sur le réseau.</p> <p>L’adresse IP est similaire à l’adresse d’une personne. Elle est appelée <content-link target="cg1232163051" type="glossary">adresse logique</content-link> car elle est affectée de façon logique, en fonction de l’emplacement de l’hôte. L’adresse IP, ou <content-link target="cg3178136667" type="glossary">adresse réseau</content-link>, est attribuée à chaque hôte par un administrateur réseau, selon le réseau local. </p> <p>Les adresses IP se composent de deux parties. Une partie identifie le réseau local. La partie réseau de l’adresse IP est la même pour tous les hôtes connectés à un réseau local. La deuxième partie de l’adresse IP identifie l’hôte individuel. Dans le même réseau local, la partie hôte de l’adresse IP est unique pour chaque hôte. </p> <p>L’adresse MAC physique et l’adresse IP logique sont toutes deux requises pour que l’ordinateur communique sur un réseau hiérarchique, tout comme le nom et l’adresse d’une personne le sont pour envoyer une lettre.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403030602">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3453838773"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030600/tl0403030602/cm3453838773/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030600/tl0403030602/cm3453838773/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez la commande <span class="cmd"><b>ipconfig /all</b></span> pour afficher l’adresse IP de votre ordinateur.<head>.</head></p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403030700">
<title><content-text>Périphériques et couches d’accès / de distribution</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403030701">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3989535638"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030700/tl0403030701/cm3989535638.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030700/tl0403030701/cm3989535638text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le trafic IP est géré selon les caractéristiques et les périphériques associés à chacune de ces trois couches : la couche d’accès, la couche de distribution et la couche coeur de réseau. L’adresse IP sert à déterminer si le trafic doit rester local ou s’il doit être déplacé à travers les couches du réseau hiérarchique.</p> <p><b>Couche d’accès</b></p> <p>La couche d’accès fournit un point de connexion au réseau pour les périphériques des utilisateurs et permet à plusieurs hôtes de se connecter à d’autres, via un périphérique réseau (en principe un concentrateur ou un commutateur). En règle générale, tous les périphériques d’une seule couche d’accès ont, dans leur adresse IP, la même partie réseau.</p> <p>Si un message est destiné à un hôte local, selon la partie réseau de l’adresse IP, le message reste local. S’il est destiné à un autre réseau, il est transféré à la couche de distribution. Les concentrateurs et les commutateurs établissent la connexion aux périphériques de la couche de distribution, généralement un routeur.</p> <p><b>Couche de distribution</b></p> <p>La couche de distribution établit un point de connexion pour les réseaux distincts et contrôle le flux d’informations entre eux. Elle comprend généralement des commutateurs plus puissants que ceux de la couche d’accès, ainsi que des routeurs pour le <content-link target="cg4948716034" type="glossary">routage</content-link> entre les réseaux. Les périphériques de la couche de distribution contrôlent le type et le volume de trafic qui passe de la couche d’accès à la couche coeur de réseau.</p> <p><b>Couche coeur de réseau</b></p> <p>La couche coeur de réseau est une couche fédératrice haut débit avec des connexions redondantes (de sauvegarde). Elle permet le transport de grandes quantités de données entre plusieurs réseaux finaux. Les périphériques de la couche coeur de réseau comprennent en général des commutateurs et des routeurs haut débit, très puissants. La première fonction de la couche coeur de réseau est de transporter rapidement les données.</p> <p>Les concentrateurs, les commutateurs et les routeurs sont abordés plus en détail dans les deux sections suivantes.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403030702">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm5179381004"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030700/tl0403030702/cm5179381004.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403030000/tl0403030700/tl0403030702/cm5179381004text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez quelles adresses, quels composants du réseau et quelles couches sont nécessaires pour réaliser chaque tâche.</p><p><b>Pour chaque scénario, cliquez sur la case en regard de chaque composant requis pour exécuter la tâche.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0403040000">
<title><content-text>Création de la couche d’accès d’un réseau Ethernet</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403040100">
<title><content-text>Couche d’accès</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8662550091"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040100/tl0403040101/cm8662550091.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040100/tl0403040101/cm8662550091text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La couche d’accès est le niveau le plus simple d’un réseau. C’est la partie du réseau qui permet aux utilisateurs d’accéder à d’autres hôtes, ainsi qu’aux imprimantes et aux fichiers partagés. La couche d’accès se compose de périphériques hôtes, ainsi que de la première ligne de périphériques réseau auxquels ils sont connectés. </p> <p>Les périphériques réseau permettent de connecter plusieurs hôtes entre eux et fournissent à ces hôtes un accès aux services offerts sur le réseau. Contrairement à un réseau simple, qui comprend deux hôtes connectés par un seul câble, dans la couche d’accès, chaque hôte est connecté à un périphérique réseau. Ce type de connexion est illustré dans le schéma.</p> <p>Dans un réseau Ethernet, chaque hôte peut se connecter directement à un périphérique réseau de la couche d’accès, à l’aide d’un câble point à point. Ces câbles répondent à des normes Ethernet spécifiques. Chaque câble est connecté à une carte réseau hôte, puis à un port du périphérique réseau. Plusieurs types de périphériques réseau permettent de connecter des hôtes au niveau de la couche d’accès, y compris des commutateurs et des concentrateurs Ethernet.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403040200">
<title><content-text>Fonction des concentrateurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403040201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6317601901"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040200/tl0403040201/cm6317601901.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040200/tl0403040201/cm6317601901text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un concentrateur est un type de périphérique réseau installé au niveau de la couche d’accès d’un réseau Ethernet. Les concentrateurs sont dotés de plusieurs ports, utilisés pour connecter les hôtes au réseau. Les concentrateurs sont de simples périphériques qui ne possèdent pas les composants électroniques nécessaires pour décoder les messages envoyés entre les hôtes du réseau. Ils ne peuvent pas déterminer les hôtes qui doivent recevoir un message particulier. Un concentrateur reçoit tout simplement les signaux électroniques d’un port et génère de nouveau (ou répète) le même message pour tous les autres ports.</p> <p>Gardez à l’esprit que la carte réseau d’un hôte reçoit uniquement les messages adressés à l’adresse MAC correspondante. Les hôtes ignorent les messages qui ne leur sont pas adressés. Seul l’hôte spécifié dans l’adresse de destination du message traite le message et répond à l’expéditeur.</p> <p>Tous les ports situés sur le concentrateur Ethernet se connectent au même canal pour envoyer et recevoir des messages. Étant donné que tous les hôtes doivent partager la bande passante disponible sur le canal, un concentrateur est appelé « périphérique à bande passante partagée ».</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403040202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8737874796"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040200/tl0403040202/cm8737874796.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040200/tl0403040202/cm8737874796text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un seul message à la fois peut être envoyé via un concentrateur Ethernet. Deux ou plusieurs hôtes connectés à un concentrateur peuvent tenter d’envoyer simultanément un message. Si c’est le cas, les signaux électroniques qui composent les messages entrent en collision au niveau du concentrateur. </p> <p>Une collision endommage les messages qui deviennent alors illisibles par les hôtes. Un concentrateur ne décode pas les messages. Par conséquent, il ne détecte pas que le message est endommagé et le répète sur tous les ports. La zone du réseau où l’hôte peut recevoir un message endommagé suite à une collision est appelée un <content-link target="cg3716756041" type="glossary">domaine de collision</content-link>.</p> <p>Au sein d’un domaine de collision, lorsqu’un hôte reçoit un message endommagé, il détecte qu’une collision s’est produite. Chaque hôte émetteur attend un laps de temps, puis tente d’envoyer ou de transmettre à nouveau le message. Plus le nombre d’hôtes connectés au concentrateur est important, plus les risques de collisions augmentent. Un grand nombre de collisions entraîne de nombreuses retransmissions. Un nombre excessif de retransmissions peut paralyser le réseau et ralentir le trafic. C’est pour cette raison qu’il est nécessaire de limiter la taille d’un domaine de collision.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403040203">
<content-media type="ActivityMCSA" id="cm1957287319"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040200/tl0403040203/cm1957287319.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="800" height="450" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040200/tl0403040203/cm1957287319text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Répondez à une série de questions après avoir observé le trafic du réseau au niveau d’un concentrateur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des exercices pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403040300">
<title><content-text>Fonction des commutateurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403040301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4804168514"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040300/tl0403040301/cm4804168514.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040300/tl0403040301/cm4804168514text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un commutateur Ethernet est un périphérique utilisé au niveau de la couche d’accès. Tout comme un concentrateur, un commutateur connecte plusieurs hôtes au réseau. En revanche, contrairement au concentrateur, le commutateur peut transférer un message vers un hôte particulier. Lorsqu’un hôte envoie un message à un autre hôte sur le commutateur, ce dernier accepte et décode les trames pour lire la partie adresse physique (MAC) du message.</p> <p>Sur le commutateur, une table, appelée « table d’adresses MAC », contient une liste de tous les ports actifs et des adresses MAC hôtes correspondantes. Lorsqu’un message est envoyé entre les hôtes, le commutateur vérifie si l’adresse MAC de destination est dans la table. Si c’est le cas, le commutateur établit une connexion temporaire, appelée circuit, entre les ports source et de destination. Ce nouveau circuit fournit un canal dédié sur lequel les deux hôtes peuvent communiquer. Les autres hôtes reliés au commutateur ne partagent pas la bande passante sur ce canal et ne reçoivent pas les messages qui ne leur sont pas adressés. Un nouveau circuit est créé pour chaque nouvelle conversation entre les hôtes. Ces circuits séparés permettent de nombreuses conversations simultanées, sans aucune collision.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403040302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9101364184"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040300/tl0403040302/cm9101364184.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040300/tl0403040302/cm9101364184text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Que se passe t-il lorsque le commutateur reçoit une trame adressée à un nouvel hôte qui ne figure pas encore dans la table d’adresses MAC ? Si l’adresse MAC de destination n’est pas enregistrée dans la table, le commutateur ne détient pas les informations nécessaires pour créer un circuit individuel. Lorsque le commutateur ne peut pas déterminer l’emplacement de l’hôte de destination, il utilise un processus appelé « diffusion » pour transmettre le message à tous les hôtes connectés. Chaque hôte compare l’adresse MAC de destination dans le message à sa propre adresse MAC, mais seul l’hôte doté de l’adresse de destination correcte traite le message et répond à l’expéditeur.</p> <p>Comment l’adresse MAC d’un nouvel hôte accède-t-elle à la table d’adresses MAC ? Un commutateur crée la table d’adresses MAC en examinant l’adresse MAC source de chaque trame qui est envoyée entre les hôtes. Lorsqu’un nouvel hôte envoie un message ou répond à un message diffusé, le commutateur enregistre immédiatement son adresse MAC et le port auquel l’hôte est connecté. La table est mise à jour de manière dynamique chaque fois que le commutateur lit une nouvelle adresse MAC source. De cette manière, un commutateur enregistre rapidement les adresses MAC de tous les hôtes connectés.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403040303">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1046626355"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040300/tl0403040303/cm1046626355.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040300/tl0403040303/cm1046626355text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Parfois, il est nécessaire de connecter un autre périphérique réseau, comme un concentrateur, à un port du commutateur. Ceci permet d’augmenter le nombre d’hôtes pouvant être connectés au réseau. Lorsqu’un concentrateur est connecté à un port du commutateur, le commutateur associe les adresses MAC de tous les hôtes connectés à ce concentrateur au port unique du commutateur. De temps à autre, un hôte du concentrateur connecté envoie un message à un autre hôte connecté au même concentrateur. Dans ce cas, le commutateur reçoit la trame et vérifie, dans la table, l’emplacement de l’hôte de destination. Si les hôtes source et de destination se situent sur le même port, le commutateur rejette le message.</p> <p>Lorsqu’un concentrateur est connecté à un port du commutateur, des collisions peuvent survenir sur le concentrateur. Le concentrateur transfère à tous les ports les messages endommagés générés par une collision. Le commutateur reçoit le message altéré, mais contrairement à un concentrateur, un commutateur ne transfère pas les messages endommagés suite à des collisions. Par conséquent, chacun des ports d’un commutateur crée un domaine de collision distinct. Cela est une bonne chose. Moins le nombre d’hôtes est important dans un domaine de collision, moins le risque de collision est élevé.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403040304">
<content-media type="ActivityMCSA" id="cm1047243066"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040300/tl0403040304/3434.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="800" height="450" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040300/tl0403040304/cm1047243066text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Répondez à une série de questions après avoir observé le trafic d’un réseau au niveau d’un concentrateur et d’un commutateur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des exercices pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403040400">
<title><content-text>Messagerie de diffusion</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3610160114"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040400/tl0403040401/cm3610160114.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040400/tl0403040401/cm3610160114text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque les hôtes sont connectés à l’aide d’un concentrateur ou d’un commutateur, un seul réseau local est créé. Sur le réseau local, il est souvent nécessaire qu’un hôte puisse envoyer des messages simultanément à tous les autres hôtes. Ceci peut être réalisé à l’aide d’un message dit « de diffusion ». Les messages de diffusion sont utiles lorsqu’un hôte doit trouver des informations sans savoir exactement ce qu’un autre hôte peut lui fournir, ou lorsqu’un hôte souhaite fournir rapidement des informations à tous les autres hôtes sur le même réseau.</p> <p>Un message peut contenir une seule adresse MAC de destination. Comment un hôte peut-il donc contacter chacun des autres hôtes du réseau local sans envoyer un message distinct à chaque adresse MAC ? </p> <p>Pour résoudre ce problème, les messages de diffusion sont envoyés à une adresse MAC unique qui est reconnue par tous les hôtes. L’<content-link target="cg3444827614" type="glossary">adresse MAC de diffusion</content-link> est en fait une adresse 48 bits formée uniquement de uns. En raison de leur longueur, les adresses MAC sont généralement représentées en notation <content-link target="cg5546799673" type="glossary">hexadécimale</content-link>. L’adresse MAC de diffusion en notation hexadécimale est FFFF.FFFF.FFFF. Chaque F de la notation hexadécimale représente quatre uns dans l’adresse binaire.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403040402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9297418604"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040400/tl0403040402/cm9297418604.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040400/tl0403040402/cm9297418604text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un hôte reçoit un message adressé à l’adresse de diffusion, il accepte et traite le message comme s’il lui était directement adressé. Lorsqu’un hôte envoie un message de diffusion, les concentrateurs et les commutateurs acheminent le message jusqu’à chaque hôte connecté sur le même réseau local. C'est la raison pour laquelle un réseau local est également appelé <content-link target="cg8041773799" type="glossary">domaine de diffusion</content-link>.</p> <p>Si les hôtes connectés au même domaine de diffusion sont trop nombreux, le trafic de diffusion peut devenir disproportionné. Le nombre d’hôtes et le niveau de trafic du réseau qui peuvent être pris en charge sur le réseau local sont limités par les capacités des concentrateurs et des commutateurs utilisés pour les connecter. Au fur et à mesure que le réseau s’étend et que d’autres hôtes sont ajoutés, le trafic du réseau, notamment le trafic de diffusion, augmente. Il est souvent nécessaire de scinder un réseau local, ou un domaine de diffusion, en plusieurs réseaux afin d’améliorer ses performances.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403040500">
<title><content-text>Comportement du commutateur</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0403040501">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm6987646600"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040500/tl0403040501/cm6987646600.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040500/tl0403040501/cm6987646600text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez comment le commutateur achemine une trame à partir des adresses MAC source et de destination figurant dans la <content-link target="cg5985316524" type="glossary">table MAC</content-link> du commutateur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des exercices pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403040600">
<title><content-text>Adresses MAC et IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403040601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8515438896"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040600/tl0403040601/cm8515438896.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040600/tl0403040601/cm8515438896text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Sur un réseau local Ethernet, une carte réseau n’accepte une trame que si l’adresse de destination est l’adresse MAC de diffusion, ou si elle correspond à l’adresse MAC de la carte réseau. </p> <p>La plupart des applications réseau, cependant, se fient à l’adresse IP logique de destination pour identifier l’emplacement des serveurs et des clients.</p> <p>Que se passe-t-il si un hôte émetteur ne dispose que de l’adresse IP logique de l’hôte de destination ? Comment l’hôte émetteur détermine-t-il l’adresse MAC de destination à utiliser dans la trame ?</p> <p>L’hôte émetteur peut utiliser un protocole IP appelé « protocole ARP » pour connaître l’adresse MAC d’un hôte sur le même réseau local.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403040700">
<title><content-text>Protocole ARP (Address Resolution Protocol)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403040701">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7376700891"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040700/tl0403040701/cm7376700891.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403040000/tl0403040700/tl0403040701/cm7376700891text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole ARP utilise un processus en trois étapes pour connaître et enregistrer l’adresse MAC d’un hôte sur le réseau local, lorsque seule l’adresse IP de l’hôte est connue.</p> <p>1. L’hôte émetteur crée et envoie une trame adressée à une adresse MAC de diffusion. La trame contient un message avec l’adresse IP de l’hôte de destination souhaité.</p> <p>2. Chaque hôte du réseau reçoit la trame de diffusion et compare l’adresse IP du message à son adresse IP configurée. L’hôte dont l’adresse IP correspond renvoie son adresse MAC à l’hôte émetteur initial.</p> <p>3. L’hôte émetteur reçoit le message et enregistre l’adresse MAC et l’adresse IP dans une table appelée « table ARP ».</p> <p>Une fois que l’hôte émetteur dispose de l’adresse MAC de l’hôte de destination dans sa table ARP, il peut envoyer directement des trames à l’adresse de destination, sans effectuer de requête ARP.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0403050000">
<title><content-text>Création de la couche de distribution du réseau</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403050100">
<title><content-text>Couche de distribution</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403050101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2749863689"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050100/tl0403050101/cm2749863689.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050100/tl0403050101/cm2749863689text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au fur et à mesure de l’extension des réseaux, il est souvent nécessaire de diviser un réseau local en plusieurs réseaux de couche d’accès. Les réseaux peuvent être divisés en fonction de plusieurs critères, notamment les suivants : </p> <ul><li> l’emplacement physique ;</li> <li> la fonction logique ;</li> <li> les besoins en matière de sécurité ;</li> <li> les besoins en matière d’applications.</li></ul> <p>La couche de distribution connecte ces réseaux locaux indépendants et contrôle le trafic entre eux. Elle est chargée de garantir que le trafic entre les hôtes du réseau local reste local. Seul le trafic destiné à d’autres réseaux est transmis. La couche de distribution peut également filtrer le trafic entrant et sortant pour la sécurité et la gestion du trafic.</p> <p>Les périphériques réseau qui constituent la couche de distribution sont conçus pour interconnecter les réseaux et non les hôtes. Chaque hôte est connecté au réseau via les périphériques de la couche d’accès, tels que les concentrateurs et les commutateurs. Les périphériques de la couche d’accès sont connectés les uns aux autres via les périphériques de la couche de distribution, tels que les routeurs.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403050200">
<title><content-text>Fonction des routeurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403050201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1515731221"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050200/tl0403050201/cm1515731221.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050200/tl0403050201/cm1515731221text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un routeur est un périphérique réseau qui connecte un réseau local à d’autres réseaux locaux. Au niveau de la couche de distribution du réseau, les routeurs dirigent le trafic et réalisent d’autres fonctions critiques pour un fonctionnement efficace du réseau. Les routeurs, comme les commutateurs, peuvent décoder et lire les messages qui leur sont envoyés. Contrairement aux commutateurs, qui ne décodent (décapsulent) que la trame contenant les informations d’adresses MAC, les routeurs décodent le <content-link target="cg3089813392" type="glossary">paquet</content-link> encapsulé dans la trame.</p> <p>Le format de paquet contient les adresses IP des hôtes source et de destination, ainsi que les données des messages qu’ils s’envoient. Le routeur lit la partie réseau de l’adresse IP de destination et l’utilise pour déterminer le réseau connecté qui est le plus intéressant pour envoyer le message vers sa destination. </p> <p>À chaque fois que la partie réseau des adresses IP des hôtes source et de destination ne correspond pas, un routeur doit être utilisé pour acheminer le message. Si un hôte situé sur le réseau 1.1.1.0 doit envoyer un message à l’hôte du réseau 5.5.5.0, l’hôte transmet le message au routeur. Le routeur reçoit le message et le décapsule pour lire l’adresse IP de destination. Il détermine ensuite l’emplacement vers lequel le message doit être acheminé. Il encapsule à nouveau le paquet en une trame et achemine la trame jusqu’à sa destination.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403050202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4691214291"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050200/tl0403050202/cm4691214291/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050200/tl0403050202/cm4691214291/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Attribuez plusieurs adresses IP sur un réseau Peer to peer, et observez les effets sur la communication réseau. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403050203">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3688915914"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050200/tl0403050203/cm3688915914.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050200/tl0403050203/cm3688915914text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comment le routeur détermine-t-il le meilleur chemin à utiliser pour envoyer le message et atteindre le réseau de destination ?</p> <p>Chaque port ou interface d’un routeur permet de se connecter à un réseau local différent. Chaque routeur comporte une table de tous les réseaux connectés localement, et des interfaces qui s’y connectent. Ces tables de routage peuvent également contenir des informations sur les routes (ou chemins), que le routeur utilise pour atteindre les réseaux distants qui ne sont pas connectés localement. </p> <p>Lorsqu’un routeur reçoit une trame, il la décode pour atteindre le paquet contenant l’adresse IP de destination. Il compare l’adresse de destination avec tous les réseaux contenus dans la table de routage. Si l’adresse du réseau de destination figure dans la table, le routeur encapsule le paquet dans une nouvelle trame afin de l’envoyer. Il achemine la nouvelle trame, de l’interface associée au chemin au réseau de destination. Le processus d’acheminement des paquets vers leur réseau de destination est appelé « routage ».</p> <p>Les interfaces de routeur ne transfèrent pas les messages adressés à l’adresse MAC de diffusion. Par conséquent, les messages de diffusion des réseaux locaux ne sont pas transférés via les routeurs vers d’autres réseaux locaux.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403050300">
<title><content-text>Passerelle par défaut</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403050301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1481338244"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050300/tl0403050301/cm1481338244.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050300/tl0403050301/cm1481338244text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La méthode utilisée par un hôte pour envoyer des messages à une destination sur un réseau distant est différente de celle qu’il utilise pour envoyer des messages sur le même réseau local. Lorsqu’un hôte doit envoyer un message à un autre hôte du même réseau, il transfère directement le message. Un hôte utilisera le protocole ARP pour connaître l’adresse MAC de l’hôte de destination. Il inclut l’adresse IP de destination dans le paquet et encapsule le paquet dans une trame contenant l’adresse MAC de la destination et le transfère vers cette dernière. </p> <p>Par ailleurs, lorsqu’un hôte doit envoyer un message à un réseau distant, il doit utiliser le routeur. L’hôte inclut l’adresse IP de l’hôte de destination dans le paquet, comme indiqué ci-dessus. Cependant, lorsqu’il encapsule le paquet dans une trame, il utilise l’adresse MAC du routeur comme destination de la trame. De cette façon, le routeur reçoit et accepte la trame contenant l’adresse MAC. </p> <p>Comment l’hôte source détermine-t-il l’adresse MAC du routeur ? Un hôte reçoit l’adresse IP du routeur par l’intermédiaire de l’adresse de la <content-link target="cg6716169902" type="glossary">passerelle par défaut</content-link> configurée dans ses paramètres TCP/IP. L’adresse de la passerelle par défaut est l’adresse de l’interface de routeur connectée au même réseau local que l’hôte source. Tous les hôtes du réseau local utilisent l’adresse de la passerelle par défaut pour envoyer des messages au routeur. Une fois que l’hôte connaît l’adresse IP de la passerelle par défaut, il peut utiliser le protocole ARP pour déterminer l’adresse MAC. L’adresse MAC du routeur est ensuite incluse dans la trame, destinée à un autre réseau.</p> <p>Il est important que la passerelle par défaut appropriée soit configurée sur chaque hôte du réseau local. Si aucune passerelle par défaut n’est configurée dans les paramètres TCP/IP de l’hôte, ou si une passerelle par défaut incorrecte est spécifiée, les messages adressés aux hôtes des réseaux distants ne peuvent pas être acheminés. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403050302">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm9113519249"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050300/tl0403050302/cm9113519249.swf" mime="" scale="true" type="file" width="800" height="450" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050300/tl0403050302/cm9113519249text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Trois réseaux locaux sont connectés par un routeur. Utilisez l’écran de configuration TPC/IP pour entrer l’adresse par défaut correspondant à chaque PC.</p><p><b>Cliquez sur chaque PC pour entrer la passerelle par défaut.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403050400">
<title><content-text>Tables tenues à jour par les routeurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403050401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1851050880"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050400/tl0403050401/cm1851050880.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050400/tl0403050401/cm1851050880text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les routeurs font circuler les informations entre les réseaux locaux et distants. Pour ce faire, les routeurs doivent utiliser à la fois le protocole ARP et les tables de routage pour enregistrer les informations. Les tables de routage ne tiennent pas compte des adresses des hôtes. Les tables de routage incluent les adresses des réseaux et le meilleur chemin pour atteindre ces réseaux. Des entrées peuvent être incluses dans la table de routage selon deux méthodes : elles peuvent être mises à jour de manière dynamique avec les informations envoyées par les autres routeurs du réseau ou entrées manuellement par un administrateur réseau. Les routeurs utilisent les tables de routage pour déterminer l’interface à utiliser pour acheminer un message jusqu’à sa destination. </p> <p>Si le routeur ne peut pas déterminer où envoyer un message, il le supprime. Les administrateurs réseau configurent une table de routage avec une route par défaut pour empêcher la suppression d’un paquet, si le chemin jusqu’au réseau de destination n’est pas indiqué dans la table de routage. Une route par défaut est l’interface que le routeur utilise pour acheminer un paquet contenant une adresse IP de réseau de destination inconnue. Cette route par défaut se connecte généralement à un autre routeur, qui peut acheminer le paquet jusqu’à son réseau de destination final.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403050402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9874013339"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050400/tl0403050402/cm9874013339.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050400/tl0403050402/cm9874013339text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un routeur achemine une trame jusqu’à un de ces deux emplacements : un réseau directement connecté, contenant l’hôte de destination réel, ou un autre routeur du chemin, menant à l’hôte de destination. Lorsqu’un routeur encapsule la trame pour l’envoyer depuis une interface Ethernet, il doit inclure une adresse MAC de destination.</p> <p>Il s’agit de l’adresse MAC de l’hôte de destination réel, si ce dernier fait partie d’un réseau connecté localement au routeur. Si le routeur doit acheminer le paquet vers un autre routeur, il utilisera l’adresse MAC du routeur connecté. Les routeurs obtiennent ces adresses MAC via les tables ARP. </p> <p>Chaque interface de routeur fait partie du réseau local auquel il est connecté et tient à jour sa propre table ARP pour ce réseau. Les tables ARP contiennent les adresses MAC et les adresses IP de tous les hôtes de ce réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403050403">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm7596547221"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050400/tl0403050403/cm7596547221.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050400/tl0403050403/cm7596547221text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez comment le routeur transmet un paquet en fonction des adresses source et de destination et des informations de la table de routage.</p><p><b>Répondez aux questions en fonction des informations contenues dans l’image.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403050500">
<title><content-text>Réseau LAN (Local Area Network)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403050501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3410377347"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050500/tl0403050501/cm3410377347.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050500/tl0403050501/cm3410377347text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le terme LAN fait référence à un réseau local ou à un groupe de réseaux locaux interconnectés, placés sous le même contrôle administratif. Au tout début des réseaux, les réseaux LAN étaient définis comme de petits réseaux, installés dans un seul emplacement physique. Si un réseau LAN peut être un réseau local unique, installé chez un particulier ou une petite entreprise, sa définition a évolué jusqu’à inclure les réseaux locaux interconnectés constitués de centaines d’hôtes, installés dans plusieurs bâtiments et dans plusieurs zones géographiques. </p> <p>Il est important de retenir que tous les réseaux locaux d’un réseau LAN sont placés sous un même contrôle administratif. Les autres caractéristiques communes des réseaux LAN sont les suivantes : ils utilisent généralement des protocoles Ethernet ou sans fil et prennent en charge des débits de données élevés.</p> <p>Le terme Intranet est souvent utilisé pour faire référence à un réseau LAN privé qui appartient à une entreprise ou une administration et auquel peuvent accéder uniquement ses membres, ses employés ou des tierces personnes autorisées.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403050502">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm4668101688"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050500/tl0403050502/cm4668101688.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050500/tl0403050502/cm4668101688text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Identifiez le nombre de réseaux locaux au sein d’un réseau LAN.</p><p><b>Comptez les réseaux locaux et entrez leur nombre dans l’espace prévu.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403050600">
<title><content-text>Ajout d’hôtes aux réseaux locaux et distants</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403050601">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5872323335"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050600/tl0403050601/cm5872323335.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050600/tl0403050601/cm5872323335text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au sein d’un réseau LAN, il est possible d’installer tous les hôtes sur un seul réseau local ou de les répartir entre plusieurs réseaux connectés par une couche de distribution. La réponse dépend des résultats souhaités. L’installation de tous les hôtes sur un seul réseau local leur permet d’être visibles par tous les autres hôtes. Cette situation s’explique par le fait qu’il existe un domaine de diffusion et que les hôtes utilisent le protocole ARP pour se trouver mutuellement. </p> <p>Dans un modèle de réseau simple, il peut être avantageux de maintenir tous les hôtes sur un seul réseau local. Cependant, au fur et à mesure que les réseaux s’étendent, le volume de trafic accru réduit les performances et la vitesse du réseau. Dans ce cas, il peut être judicieux de déplacer certains hôtes sur un réseau distant. </p> <p>L’installation d’hôtes supplémentaires sur un réseau distant réduit les effets négatifs d’un volume de trafic accru. Cependant, les hôtes d’un même réseau ne pourront pas communiquer avec les hôtes d’un autre réseau sans l’aide du routage. Les routeurs compliquent la configuration du réseau et peuvent être à l’origine d’une latence ou d’un délai, sur les paquets transmis d’un réseau local vers un autre.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403050700">
<title><content-text>Utilisation du logiciel Packet Tracer</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0403050701">
<content-media type="Captivate" id="cm4460401097"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050700/tl0403050701/cm4460401097.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050700/tl0403050701/cm4460401097text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le logiciel Packet Tracer est un outil d’apprentissage et de simulation graphique Cisco, développé pour faciliter la modélisation et comprendre le fonctionnement des réseaux. Il vous permet de créer des topologies de réseau et de les tester en envoyant des paquets entre des périphériques, puis d’analyser les interactions des protocoles utilisés.</p><p><b>Cliquez sur Lire pour lancer le didacticiel.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403050702">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9214373076"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050700/tl0403050702/cm9214373076/" mime="application/packettracer" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0403000000/tl0403050000/tl0403050700/tl0403050702/cm9214373076/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Familiarisez-vous avec l’interface utilisateur du logiciel Packet Tracer. Créez un modèle de réseau simple et observez son comportement. Créez un réseau Ethernet à l’aide de deux hôtes et d’un concentrateur et observez le protocole ARP, la diffusion et le trafic (ICMP) <content-link target="cg3926259686" type="glossary">ping</content-link>.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0403060000">
<title><content-text>Planifier et connecter un réseau local</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403060100">
<title><content-text>Planifier et documenter un réseau Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403060101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6896922829"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060100/tl0403060101/cm6896922829.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060100/tl0403060101/cm6896922829text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La plupart des réseaux locaux reposent sur la technologie Ethernet. Cette technologie est à la fois rapide et efficace lorsqu’elle est utilisée dans un réseau modélisé et correctement construit. Pour réussir l’installation d’un réseau performant, il est indispensable de planifier le réseau avant de le créer. </p> <p>La planification d’un réseau commence par la collecte d’informations sur la manière dont il sera utilisé. Ces informations sont les suivantes :</p> <ul><li> nombre et type d’hôtes à connecter au réseau ;</li> <li> applications à utiliser ;</li> <li> besoins en matière de partage et de connectivité Internet ;</li> <li> exigences en matière de sécurité et de confidentialité ;</li> <li> exigences en matière de fiabilité et de disponibilité ;</li> <li> exigences en matière de connectivité, notamment choix d’un réseau câblé ou sans fil.</li></ul></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403060102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7279354065"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060100/tl0403060102/cm7279354065.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060100/tl0403060102/cm7279354065text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un grand nombre de facteurs doivent être pris en compte lors de la planification d’une installation en réseau. Les cartes topologiques logique et physique du réseau doivent être créées et documentées avant l’achat du matériel de réseau et la connexion des hôtes. Les éléments à prendre en compte sont les suivants : </p> <p>L’environnement physique dans lequel le réseau sera installé :</p> <ul><li> Le contrôle de la température : tous les périphériques, pour fonctionner correctement, nécessitent le respect de certaines exigences en matière de température et d’humidité ;</li> <li> la disponibilité et l’installation des prises de courant.</li></ul> <p>La configuration physique du réseau :</p> <ul><li> l’emplacement physique des périphériques tels que les routeurs, les commutateurs et les hôtes ;</li> <li> l’interconnexion de tous les périphériques ;</li> <li> l’emplacement et longueur de tous les parcours de câbles ;</li> <li> la configuration matérielle des périphériques finaux tels que les hôtes et les serveurs.</li></ul> <p>La configuration logique du réseau :</p> <ul><li> l’emplacement et la taille des domaines de diffusion et de collision ;</li> <li> le schéma d’adressage IP ;</li> <li> le système d’appellation ;</li> <li> la configuration du partage ;</li> <li> les autorisations.</li></ul></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403060200">
<title><content-text>Prototypes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403060201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4397997436"><title><content-text>Cliquez sur le bouton Lire pour accéder à la procédure de création de réseau prototype dans le logiciel Packet Tracer.</content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060200/tl0403060201/cm4397997436.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060200/tl0403060201/cm4397997436text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après avoir documenté la configuration requise pour le réseau et créé les cartes de topologie physique et logique, l’étape suivante de la mise en oeuvre consiste à tester le modèle du réseau. L’une des méthodes de test d’un modèle de réseau consiste à créer un modèle de travail ou un prototype du réseau. </p> <p>La création d’un prototype est indispensable, dans la mesure où les réseaux évoluent en taille et en complexité. Un prototype permet à l’administrateur du réseau de déterminer si le réseau planifié fonctionne ou non comme prévu, avant d’investir dans les composants matériels et de lancer le processus d’installation. Une documentation concernant tous les aspects du processus de <content-link target="cg4011121527" type="glossary">prototypage</content-link> doit être tenue à jour.</p> <p>Plusieurs outils et techniques sont disponibles pour la création d’un prototype de réseau, notamment le matériel installé dans un environnement de travaux pratiques et les outils de modélisation et de simulation. Le logiciel Packet Tracer est un exemple d’outil de simulation et de modélisation qui peut être utilisé pour la création de prototype.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403060202">
<content-media type="Captivate" id="cm1651435562"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060200/tl0403060202/cm1651435562.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060200/tl0403060202/cm1651435562text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403060203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2379257001"><title><content-text>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060200/tl0403060203/cm2379257001/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060200/tl0403060203/cm2379257001/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Réalisez un prototype d’un réseau simple, constitué de deux hôtes et d’un commutateur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403060300">
<title><content-text>Périphériques multifonctions</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403060301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9041335878"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060300/tl0403060301/cm9041335878.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060300/tl0403060301/cm9041335878text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La plupart des réseaux des particuliers et des petites entreprises ne nécessitent pas les périphériques haut volume que l’on trouve dans l’environnement informatique des grandes entreprises. Des périphériques à plus petite échelle sont souvent suffisants. Toutefois, les mêmes fonctions de routage et de commutation sont nécessaires. Ce besoin a engendré le développement de produits qui offrent les fonctions de périphériques réseau multiples, tels qu’un routeur avec une fonction de commutation, ou un <content-link target="cg5598976332" type="glossary">point d’accès</content-link> sans fil. Pour les besoins de ce cours, les périphériques multifonctions seront désignés sous le nom de « routeurs intégrés ». La gamme des routeurs intégrés s’étend des petits périphériques adaptés à des environnements informatiques de particuliers et de petites entreprises aux périphériques plus puissants, qui prennent en charge des succursales de grosses sociétés.</p> <p>L’utilisation d’un routeur intégré revient en quelque sorte à disposer de plusieurs périphériques interconnectés. Par exemple, la connexion entre le commutateur et le routeur est mise en oeuvre, mais de manière interne. Lorsqu’une diffusion est reçue sur un port de commutation, le routeur intégré transmet la diffusion à tous les ports, y compris à la connexion interne du routeur. La partie routeur du routeur intégré met fin à la transmission des diffusions.</p> <p>Certains périphériques multifonctions très abordables, destinés aux particuliers et aux petites entreprises, offrent des fonctions de routage, de commutation, de sécurité et de technologie sans fil. Un routeur sans fil Linksys est un bon exemple de routeur intégré. Leur conception est simple et leur configuration ne prévoit pas de composants individuels. En cas de panne, il est impossible de remplacer uniquement le composant défectueux. De ce fait, les routeurs intégrés créent un point de défaillance unique et ne sont pas optimisés pour toutes les fonctions.</p> <p>Le routeur de services intégré ISR de Cisco est un autre exemple de routeur intégré. La gamme ISR de Cisco est complète et offre des produits conçus aussi bien pour les environnements informatiques de particuliers et de petites entreprises que pour les plus grands réseaux. De nombreux routeurs ISR sont modulables et ont des composants distincts pour chaque fonction, par exemple un commutateur et un routeur. Cela permet d’ajouter, de remplacer et de mettre à niveau les composants séparément.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403060400">
<title><content-text>Connexion du routeur Linksys</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0403060401">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm4003404576"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060400/tl0403060401/cm4003404576.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060400/tl0403060401/cm4003404576text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Face avant :</p> <p>Le routeur Linksys est un périphérique simplifié et très abordable qui met en oeuvre les fonctions de plusieurs périphériques réseau (commutateur, routeur et point d’accès sans fil). </p> <p>Des diodes électroluminescentes (LED) indiquent l’état de connexion de chaque port.</p><p><b>Cliquez sur les DEL pour afficher leur description.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403060402">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9423819458"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060400/tl0403060402/cm9423819458.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060400/tl0403060402/cm9423819458text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tous les périphériques connectés aux ports de commutation doivent appartenir au même domaine de diffusion. Cela implique qu’ils doivent tous recevoir une adresse IP du même réseau. Les périphériques dont la partie réseau de l’adresse IP diffère ne pourront pas communiquer. </p> <p>De plus, Microsoft Windows utilise des noms d’ordinateur pour identifier d’autres périphériques sur le réseau. Il est important d’utiliser ces noms et les informations d’adressage IP en phase de planification et de documentation du réseau, et ce, afin de faciliter les activités de dépannage. </p> <p>Pour afficher la configuration IP actuelle dans Microsoft Windows, utilisez la commande <span class="cmd"><b>ipconfig</b></span>. Vous obtiendrez des informations détaillées, y compris le nom d’hôte, via la commande <span class="cmd"><b>ipconfig /all</b></span>. Documentez toutes les informations concernant la connexion et la configuration. </p> <p>Une fois que les hôtes parviennent à communiquer sur le réseau, il faut documenter les performances du réseau. Cela revient à déterminer la <content-link target="cg5905829156" type="glossary">planification initiale</content-link> des performances réseau, laquelle définit les paramètres d’un fonctionnement normal. Lorsque vous comparez les performances réseau futures à la planification initiale, vous pouvez détecter d’éventuels problèmes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403060403">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4307684267"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060400/tl0403060403/cm4307684267/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060400/tl0403060403/cm4307684267/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez et documentez un réseau simple déjà planifié avec un périphérique réseau et deux hôtes, puis vérifiez la configuration IP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0403060500">
<title><content-text>Partage de ressources</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403060501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4645898806"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060500/tl0403060501/cm4645898806.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060500/tl0403060501/cm4645898806text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’un des objectifs les plus courants de la mise en réseau est le partage de ressources telles que fichiers et imprimantes. Windows XP permet aux utilisateurs distants d’accéder à un ordinateur local et à ses ressources, par l’intermédiaire de ce que l’on appelle le partage. Il est important de tenir compte des impératifs de sécurité et d’attribuer des droits spécifiques aux ressources partagées.</p> <p>Par défaut, Windows XP met en oeuvre une fonction de partage de fichiers simple. Avec cette fonction, seuls les utilisateurs et groupes d’utilisateurs désignés sont autorisés à accéder à des fichiers partagés. </p> <p>Le partage de fichiers simple peut être désactivé pour définir des niveaux de sécurité plus précis. Après la désactivation, il est possible d’attribuer aux ressources les droits d’accès suivants :</p> <ul><li> Contrôle total</li> <li> Modification</li> <li> Lecture et exécution</li> <li> Affichage du contenu du dossier</li> <li> Lecture</li> <li> Écriture</li></ul> <p>Lorsqu’un utilisateur accède à un fichier stocké sur un périphérique distant, l’Explorateur Windows permet à l’utilisateur d’associer un lecteur à une ressource ou un dossier distant. Cela permet d’associer une lettre de lecteur spécifique, par exemple M:, à la ressource distante. L’utilisateur peut alors interagir avec la ressource comme si elle était connectée localement.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0403060502">
<content-media type="Captivate" id="cm9882077188"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060500/tl0403060502/cm9882077188.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060500/tl0403060502/cm9882077188text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0403060503">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8393425306"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060500/tl0403060503/cm8393425306/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0403000000/tl0403060000/tl0403060500/tl0403060503/cm8393425306/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Associez un lecteur réseau et partagez un fichier. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0403070000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403070100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0403070101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9444506979"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403070000/tl0403070100/tl0403070101/cm9444506979.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0403000000/tl0403070000/tl0403070100/tl0403070101/cm9444506979text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0403080000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0403080100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0403080101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm3377152033"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0403000000/tl0403080000/tl0403080100/tl0403080101/cm3377152033/" mime="" width="100%" height="100%" scale="true" type="directory" external="tl0403000000/tl0403080000/tl0403080100/tl0403080101/cm3377152033/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
