<chapter type="" id="tl0402000000">
<title><content-text>Systèmes d’exploitation</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0402000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0402000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0402000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm1939101315"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402000000/tl0402000100/tl0402000101/cm1939101315.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402000000/tl0402000100/tl0402000101/cm1939101315text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0402010000">
<title><content-text>Choix d’un système d’exploitation</content-text></title>
<topic type="" id="tl0402010100">
<title><content-text>Fonction du système d’exploitation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3381202335"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010100/tl0402010101/cm3381202335.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010100/tl0402010101/cm3381202335text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les composants et les périphériques d’un système sont des pièces électroniques et mécaniques, rien de plus. Pour qu’elles oeuvrent ensemble à l’exécution d’une tâche spécifique, un type de programme informatique appelé « système d’exploitation » (SE) est requis. </p> <p>Supposons qu’un utilisateur souhaite rédiger un rapport et l’imprimer sur une imprimante connectée à son ordinateur. Pour cela, il doit d’abord recourir à une application de traitement de texte. Les informations sont entrées à partir du clavier, présentées sur l’écran, enregistrées sur le disque dur et, enfin, envoyées vers l’imprimante. </p> <p>Pour que le programme de traitement de texte puisse accomplir toutes ces tâches, il doit collaborer avec le système d’exploitation (SE), lequel contrôle les fonctions d’entrée et de sortie. Les données entrées sont manipulées à l’intérieur même de l’ordinateur, stockées dans la mémoire vive (RAM) et traitées par l’unité centrale. Cette manipulation et ce traitement internes sont également contrôlés par le SE. Tous les périphériques informatiques, tels que les serveurs, les ordinateurs de bureau, les ordinateurs portables ou les ordinateurs de poche nécessitent un SE pour fonctionner. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0402010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7715030408"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010100/tl0402010102/cm7715030408.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010100/tl0402010102/cm7715030408text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le SE fait office de traducteur entre les tâches des applications utilisateur et les composants matériels. Un utilisateur interagit avec l’ordinateur par le biais d’une application, comme un programme de traitement de texte, un tableur, un jeu sur PC ou un programme de <content-link target="cg7235073692" type="glossary">messagerie instantanée</content-link>. Les logiciels d’application, conçus pour mettre en oeuvre une fonction bien particulière, telle que le traitement de texte, ne sont pas liés aux composants électroniques du système. Par exemple, la façon dont les informations sont entrées dans une application à partir du clavier n’a aucune incidence sur le fonctionnement de l’application. Le système d’exploitation est responsable de la communication entre l’application et le matériel. </p> <p>Lorsqu’un ordinateur est mis sous tension, il charge le système d’exploitation dans la mémoire vive (RAM), en principe à partir d’un disque dur. La partie du code SE directement liée au matériel informatique s’appelle le <content-link target="cg3353396268" type="glossary">noyau</content-link>. La partie liée aux applications et à l’utilisateur s’appelle l’<content-link target="cg7950240375" type="glossary">interpréteur de commandes</content-link>. L’utilisateur accède à l’interpréteur de commandes à l’aide de l’interface de ligne de commande (<content-link target="cg9969300809" type="glossary">ILC</content-link>) ou de l’<content-link target="cg8452534807" type="glossary">interface graphique utilisateur</content-link>.</p> <p>Lorsqu’il utilise l’interface de ligne de commande, l’utilisateur accède directement au système dans un environnement textuel, en entrant des commandes au clavier, dans une invite de commande. En règle générale, le système exécute la commande en fournissant une sortie textuelle. L’interface graphique permet à l’utilisateur d’accéder au système dans un environnement qui offre des images, du contenu multimédia et du texte. Les actions sont exécutées par le traitement des images à l’écran. Pour interagir avec le système, l’interface graphique est plus conviviale que l’interface de ligne de commande de la structure de commande et ne requiert pas de connaissances approfondies. C’est pour cette raison que de nombreux utilisateurs préfèrent des environnements basés sur une interface graphique. La plupart des systèmes d’exploitation offrent les deux types d’interface. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0402010103">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7730034445"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010100/tl0402010103/cm7730034445.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010100/tl0402010103/cm7730034445text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les systèmes d’exploitation contrôlent entièrement les ressources matérielles locales. Ils sont conçus pour être utilisés par un seul utilisateur à la fois. Ils permettent à l’utilisateur d’effectuer plusieurs tâches. Le système d’exploitation assure le suivi des ressources utilisées par chaque application.</p> <p>Pour utiliser des ressources qui ne sont pas directement rattachées au système informatique, il convient d’ajouter un logiciel spécial permettant à un périphérique d’envoyer et de recevoir les données d’un réseau. Ce logiciel, appelé un <content-link target="cg3379025745" type="glossary">redirecteur</content-link>, peut être fourni directement par le système d’exploitation, ou être installé séparément sous forme de <content-link target="cg7268478091" type="glossary">client réseau</content-link>. Lorsqu’il est installé, le système d’exploitation devient un <content-link target="cg8282643169" type="glossary">système d’exploitation de réseau</content-link> (SER).</p> <p>Un SER offre des logiciels de planification et de gestion des utilisateurs complexes qui permettent à un périphérique de partager les ressources entre plusieurs utilisateurs et de traiter les ressources mises en réseau comme si elles étaient directement connectées. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0402010200">
<title><content-text>Configuration minimale requise par les systèmes d’exploitation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1855736527"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010200/tl0402010201/cm1855736527.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010200/tl0402010201/cm1855736527text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il existe plusieurs systèmes d’exploitation. Voici les principaux, ainsi que quelques exemples correspondants.</p> <ul><li> Microsoft Windows : XP, Vista, 2003 Server</li> <li> UNIX : IBM <content-link target="cg7615759327" type="glossary">AIX</content-link>, Hewlett Packard HPUX et Sun Solaris</li> <li> BSD - BSD gratuit</li> <li> Linux (plusieurs variantes)</li> <li> Macintosh OS X</li> <li>Propriétaire non-UNIX : IBM <content-link target="cg6664775136" type="glossary">OS/400</content-link>, <content-link target="cg7185755574" type="glossary">z/OS</content-link></li></ul> <p>Si, pour la plupart de ces systèmes d’exploitation, l’utilisateur doit acheter une licence commerciale et en accepter les termes, d’autres systèmes sont disponibles avec un type de licence différent, appelé « licence publique générale <content-link target="cg9801960720" type="glossary">GNU</content-link> » (<content-link target="cg6677525105" type="glossary">Licence GPL</content-link>).</p> <p>En règle générale, les licences commerciales n’autorisent pas les utilisateurs à modifier le programme de quelque manière que ce soit. Windows XP, Mac OS X et UNIX sont tous des exemples de systèmes d’exploitation commerciaux.</p> <p>Contrairement à la licence commerciale, la licence GPL permet aux utilisateurs de modifier et d’améliorer le code, s’ils le souhaitent, de manière à l’adapter à leur environnement. Certains systèmes d’exploitation courants, fournis avec une licence GPL, offrent les systèmes d’exploitation Linux et BSD.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0402010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7521146026"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010200/tl0402010202/cm7521146026.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010200/tl0402010202/cm7521146026text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour fonctionner, les systèmes d’exploitation requièrent un certain nombre de ressources matérielles. Ces dernières sont spécifiées par le fabricant et sont, entre autres, les suivantes :</p> <ul><li> la quantité de mémoire vive (RAM),</li> <li> l’espace requis sur le disque dur,</li> <li> le type et la vitesse du processeur,</li> <li> la résolution vidéo.</li></ul> <p>Le fabricant précise, le plus souvent, un niveau de ressources matérielles minimum et recommandé. À un niveau de configuration requise minimal, les performances du système sont généralement médiocres et suffisent à peine à prendre en charge le système d’exploitation, sans parler des autres fonctionnalités. Le niveau de configuration requise recommandé permet habituellement d’atteindre des performances optimales et de prendre en charge d’autres applications et ressources standard.</p> <p>Pour tirer parti de toutes les fonctionnalités offertes par un système d’exploitation, il est préférable d’ajouter d’autres ressources matérielles telles que des cartes son, des cartes réseau, des modems, des microphones et des haut-parleurs. De nombreux développeurs de systèmes d’exploitation testent différents périphériques matériels et certifient qu’ils sont compatibles avec le système d’exploitation. Assurez-vous toujours que le matériel a été certifié et qu’il est compatible avec votre système d’exploitation, avant de l’acheter et de l’installer.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0402010203">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm7670024828"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010200/tl0402010203/cm7670024828.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010200/tl0402010203/cm7670024828text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0402010300">
<title><content-text>Choix d’un système d’exploitation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6846106666"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010300/tl0402010301/cm6846106666.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010300/tl0402010301/cm6846106666text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le choix d’un système d’exploitation approprié repose sur plusieurs critères, qu’il convient d’analyser soigneusement avant de se décider sur le système d’exploitation à utiliser dans un environnement donné.</p> <p>Pour choisir un système d’exploitation, il faut déterminer s’il répondra aux besoins prédéfinis. Le système d’exploitation prend-il en charge les applications qui seront exécutées ? La sécurité et les fonctionnalités répondent-elles aux besoins des utilisateurs ?</p> <p>Déterminez ensuite si les ressources matérielles disponibles sont suffisantes pour la prise en charge du système d’exploitation. Évaluez notamment la mémoire, les processeurs et l’espace disque, ainsi que les périphériques tels que les scanneurs, les cartes son, les cartes réseau et le stockage amovible. </p> <p>L’autre point à prendre en compte est le niveau de ressources humaines nécessaire pour la prise en charge du système d’exploitation. Dans un environnement d’entreprise, une société peut limiter la prise en charge à un ou deux systèmes d’exploitation et décourager, voire désapprouver, l’installation d’autres systèmes d’exploitation. Chez le particulier, la disponibilité de l’assistance technique liée au système d’exploitation peut être un facteur déterminant. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0402010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7418459513"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010300/tl0402010302/cm7418459513.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402010000/tl0402010300/tl0402010302/cm7418459513text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque vous envisagez de mettre en oeuvre un système d’exploitation, le <content-link target="cg8529668801" type="glossary">coût total de possession</content-link> (CTP) du système d’exploitation doit être pris en compte dans votre décision. Ce coût comprend non seulement les coûts d’obtention et d’installation du système d’exploitation, mais également toutes les dépenses associées à sa prise en charge. </p> <p>L’autre critère déterminant concerne la disponibilité du système d’exploitation. Certains pays et/ou certaines entreprises ont pris la décision de prendre en charge un type particulier de système d’exploitation, ou imposent des restrictions empêchant les particuliers d’accéder à certains types de technologie. Dans ce type d’environnement, il n’est pas toujours possible d’envisager un système d’exploitation précis, même s’il convient à des tâches particulières. </p> <p>La démarche visant à choisir un système d’exploitation doit tenir compte de tous ces facteurs. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0402020000">
<title><content-text>Installation du système d’exploitation</content-text></title>
<topic type="" id="tl0402020100">
<title><content-text>Méthodes d’installation du système d’exploitation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5290758908"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020100/tl0402020101/cm5290758908.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020100/tl0402020101/cm5290758908text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le système d'exploitation est installé dans une section définie du disque dur, appelée partition de disque (action de <content-link target="cg5628622909" type="glossary">partitionner</content-link>). Il existe plusieurs façons d’installer un système d’exploitation. La méthode que vous adopterez dépend des composants matériels du système, du type de système d’exploitation à installer et des besoins des utilisateurs. Trois options de base sont disponibles pour l’installation d’un nouveau système d’exploitation : </p> <p><b>Nouvelle installation</b> </p> <p>Une nouvelle installation doit être effectuée sur un nouveau système ou dans les cas où aucun chemin de <content-link target="cg1511862398" type="glossary">mise à niveau</content-link> n’existe entre le système d’exploitation actuel et celui à installer. Elle supprime toutes les données de la partition sur laquelle le système d’exploitation est installé et nécessite la réinstallation de tous les logiciels d’application. Tout nouveau système informatique nécessite une nouvelle installation. Une nouvelle installation est également nécessaire lorsque l’installation du système d’exploitation existante est endommagée. </p> <p><b>Mise à niveau</b></p> <p>Si la même plateforme de système d’exploitation est conservée, il est souvent possible de réaliser une mise à niveau. Avec une mise à niveau, les paramètres de configuration du système, les applications et les données sont conservés. La mise à niveau remplace simplement les anciens fichiers du système d’exploitation par les nouveaux.</p> <p><b>Amorçage multiple</b></p> <p>Il est possible d’installer plusieurs systèmes d’exploitation sur un ordinateur pour créer un système à amorçage multiple. Chaque système d’exploitation est installé sur sa propre partition et peut disposer de ses propres fichiers et paramètres de configuration. Au démarrage, l’utilisateur se voit présenter un menu pour sélectionner le système d’exploitation souhaité. Un seul système d’exploitation peut être exécuté à la fois, et contrôler entièrement le matériel.</p> <p><b>Virtualisation</b></p> <p>La virtualisation est une technique souvent déployée sur des serveurs. Elle permet d’effectuer plusieurs copies d’un système d’exploitation à exécuter sur un seul ensemble matériel, ce qui crée plusieurs machines virtuelles. Chaque machine virtuelle peut être traitée comme un ordinateur distinct. Cela permet à une ressource physique unique de fonctionner comme plusieurs ressources logiques. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0402020102">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2445076775"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020100/tl0402020102/cm2445076775.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020100/tl0402020102/cm2445076775text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0402020200">
<title><content-text>Préparation à l’installation d’un système d’exploitation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7307101191"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020200/tl0402020201/cm7307101191.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020200/tl0402020201/cm7307101191text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour garantir la réussite de l’opération, il est vivement conseillé de dresser une liste de contrôle avant la préparation de l’installation. </p> <p>1. Vérifiez que l’ensemble du matériel est certifié compatible avec le système d’exploitation sélectionné. </p> <p>2. Vérifiez que les ressources matérielles répondent ou dépassent les conditions minimales publiées. </p> <p>3. Assurez-vous de disposer du support d’installation approprié. En raison de la taille des fichiers des systèmes d’exploitation actuels, ces derniers sont généralement fournis sur un support d’installation du type CD-ROM et DVD-ROM. </p> <p>4. Si le système d’exploitation doit être installé sur un système qui contient déjà des données : (a) utilisez les outils et utilitaires de diagnostic du système, pour vous assurer que l’installation actuelle du système d’exploitation n’est pas endommagée et ne contient ni fichiers, ni codes malveillants ou destructifs ; (b) effectuez une sauvegarde complète des fichiers importants. </p> <p>5. Si vous procédez à une nouvelle installation, vérifiez que tous les logiciels d’application sont disponibles pour l’installation.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0402020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4250747438"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020200/tl0402020202/cm4250747438.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020200/tl0402020202/cm4250747438text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avant de lancer l’installation, il convient de déterminer la structure de partition qui répond le mieux aux besoins des utilisateurs. </p> <p>La division du disque dur en plusieurs partitions est l’une des techniques permettant de protéger les données. Dans le cadre d’une nouvelle installation, de nombreux techniciens préfèrent créer une partition pour les données et une autre pour le système d’exploitation. Cela permet de mettre à niveau le système d’exploitation, sans risque de perte de données. Cela simplifie également la sauvegarde et la récupération des fichiers de données.</p> <p>Enfin, cette méthode permet de déterminer le type de <content-link target="cg4968137462" type="glossary">système de fichiers</content-link> à utiliser. Un système de fichiers est un moyen employé par le système d’exploitation pour garder une trace des fichiers. Il existe de nombreux types de système de fichiers. Les plus répandus sont <content-link target="cg5573172580" type="glossary">FAT</content-link> 16/32, <content-link target="cg7972385955" type="glossary">NTFS</content-link>, <content-link target="cg6722867938" type="glossary">HPFS</content-link>, <content-link target="cg3744595763" type="glossary">ext2</content-link> et <content-link target="cg5728691442" type="glossary">ext3</content-link>. Chaque système d’exploitation fonctionne avec un ou plusieurs de ces types de système de fichiers, chaque type offrant des avantages particuliers. Il est important de connaître les types de système de fichier pris en charge par le système d’exploitation que vous choisissez, ainsi que les avantages de chacun. </p> <p>Malgré l’existence d’outils permettant de modifier la structure de partitionnement et le système de fichiers d’un disque dur après l’installation, il est recommandé d’éviter de les utiliser. Lorsque vous modifiez le système de fichiers ou la structure de partition d’un disque dur, vous courez le risque d'une <content-link target="cg6218668422" type="glossary">perte de données</content-link>. Grâce à une bonne préparation, l’intégrité des données pourra être conservée.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0402020300">
<title><content-text>Configuration d’un ordinateur pour le réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1392920469"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020300/tl0402020301/cm1392920469.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020300/tl0402020301/cm1392920469text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois que le système d’exploitation est installé, l’ordinateur peut être configuré de manière à s’intégrer à un réseau. Un réseau est un groupe de périphériques, tels que des ordinateurs, qui sont interconnectés dans le but de partager des informations et des ressources. Les imprimantes, les documents et les connexions d’accès à Internet constituent autant d’exemples de ressources partagées.</p> <p>Pour se connecter physiquement à un réseau, l’ordinateur doit être équipé d’une carte réseau. Cette carte est un composant matériel qui permet à un ordinateur de se connecter au support du réseau. Elle peut être intégrée à la carte mère de l’ordinateur, ou être installée séparément. </p> <p>En plus de la connexion physique, certaines tâches de configuration du système d’exploitation doivent être effectuées pour intégrer l’ordinateur à un réseau. La plupart des réseaux actuels se connectent à Internet et l’utilisent pour échanger des informations. Chacun des ordinateurs appartenant à ces réseaux nécessite une adresse <content-link target="cg5580254563" type="glossary">IP</content-link> (Internet Protocol), ainsi que d’autres informations permettant de l’identifier. La configuration IP porte sur trois paramètres qui doivent être correctement définis pour que l’ordinateur puisse envoyer et recevoir des informations sur le réseau. Voici ces trois paramètres :</p> <ul><li> <b><content-link target="cg2685059853" type="glossary">Adresse IP</content-link></b> : permet d’identifier l’ordinateur sur le réseau.</li> <li> <b>Masque de sous-réseau</b> : permet d’identifier le réseau auquel l’ordinateur est connecté.</li> <li> <b>Passerelle par défaut</b> : permet d’identifier le périphérique utilisé par l’ordinateur pour accéder à Internet ou à un autre réseau. </li></ul></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0402020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1501596134"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020300/tl0402020302/cm1501596134.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020300/tl0402020302/cm1501596134text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’adresse IP d’un ordinateur peut être configurée manuellement, ou être attribuée automatiquement par un autre périphérique. </p> <p><b>Configuration IP manuelle</b></p> <p>Dans une configuration manuelle, les valeurs requises sont entrées dans l’ordinateur via le clavier et, en règle générale, par un administrateur réseau. L’adresse IP entrée, appelée « adresse statique », est attribuée à l’ordinateur de manière définitive. </p> <p><b>Configuration IP dynamique</b></p> <p>Les ordinateurs peuvent être configurés de manière à recevoir une adresse IP dynamique. Cela permet à l’ordinateur de demander une adresse à un pool d’adresses attribuées par d’autres périphériques du réseau. Quand l’ordinateur n’utilise plus l’adresse, celle-ci est réintégrée au pool et peut être attribuée à un autre ordinateur. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0402020400">
<title><content-text>Attribution d’un nom à un ordinateur</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3819723776"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020400/tl0402020401/cm3819723776.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020400/tl0402020401/cm3819723776text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outre l’adresse IP, certains systèmes d’exploitation réseau utilisent également des noms pour identifier les ordinateurs. Dans cet environnement, chaque ordinateur doit se voir attribuer un nom unique.</p> <p>Le <content-link target="cg5000876141" type="glossary">nom d’ordinateur</content-link> doit être un nom facile à retenir et représentatif des ressources partagées (telles que des dossiers et des imprimantes) auxquelles d’autres utilisateurs peuvent accéder. </p> <p>L’administrateur réseau doit définir une convention d’attribution de nom logique permettant d’identifier le type de l’ordinateur et/ou son emplacement. Par exemple, le nom IMPR-LC-Tech-01 peut représenter la première imprimante laser couleur du service technique d’un réseau. </p> <p>Ces noms sont manuellement attribués à chaque périphérique, bien que certains outils permettent de le faire automatiquement. Il est également possible de saisir la description de l’ordinateur lors de l’attribution de son nom, afin de fournir d’autres informations utiles sur l’emplacement ou la fonction du périphérique.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0402020500">
<title><content-text>Préparation des adresses et des noms des ordinateurs d’un réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4022093017"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020500/tl0402020501/cm4022093017.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402020000/tl0402020500/tl0402020501/cm4022093017text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au fur et à mesure qu’un réseau évolue en taille et en complexité, il est impératif de bien le planifier, de l’organiser de manière logique et de le documenter de manière exhaustive. </p> <p>De nombreuses entreprises et administrations adoptent des conventions d’attribution de nom et d’adressage pour les ordinateurs de leur réseau. Elles permettent au personnel technique du réseau de respecter certaines normes et directives pour l’appellation et l’adressage. Les noms des ordinateurs doivent être uniques, représentatifs et suivre un certain modèle. Cela permet de déterminer le type, la fonction, l’emplacement et le numéro de série du périphérique, sur la base de son nom. L’adresse IP de chaque périphérique doit également être unique. </p> <p>L’application de conventions d’attribution de nom et d’adressage logiques et bien documentées permet de simplifier la formation du personnel, la gestion du réseau, ainsi que les tâches de <content-link target="cg1417079937" type="glossary">dépannage</content-link> requises en cas de problème.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0402030000">
<title><content-text>Maintenance logicielle du système d’exploitation</content-text></title>
<topic type="" id="tl0402030100">
<title><content-text>Pourquoi et quand appliquer des correctifs ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6675143309"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030100/tl0402030101/cm6675143309.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030100/tl0402030101/cm6675143309text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Après l’installation du système d’exploitation ou de l’application, il convient d’en assurer la mise à jour régulière en installant les correctifs les plus récents. </p> <p>Un correctif est un élément de code de programmation qui peut résoudre un problème ou améliorer les fonctionnalités d’un logiciel ou du système d’exploitation. Les correctifs sont généralement fournis par le fabricant, pour faire face à une vulnérabilité connue ou résoudre un problème recensé. </p> <p>Sauf indication contraire, il convient d’assurer une mise à niveau régulière en appliquant les correctifs les plus récents. Il peut arriver que les correctifs nuisent au bon fonctionnement d’une autre fonctionnalité du système. Aussi faut-il impérativement connaître tous les effets du correctif avant de l’appliquer. Ces informations sont généralement disponibles sur le site Web du fabricant du logiciel.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0402030200">
<title><content-text>Application de correctifs à un système d’exploitation</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5596028653"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030200/tl0402030201/cm5596028653.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030200/tl0402030201/cm5596028653text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez appliquer un correctif à un système d’exploitation de différentes manières, selon le type de système d’exploitation et les besoins de l’utilisateur. Les options de téléchargement et d’installation des mises à jour sont les suivantes :</p> <p><b>Installation automatique</b></p> <p>Le système d’exploitation peut être configuré de manière à se connecter au site Web du fabricant, à télécharger et à installer les mises à jour mineures, sans intervention de l’utilisateur. Vous pouvez planifier les mises à jour de sorte qu’elles soient installées lorsque l’ordinateur est sous tension, sans être utilisé. </p> <p><b>Invite d’autorisation</b></p> <p>Certains utilisateurs préfèrent choisir eux-mêmes les correctifs qui seront installés. Ce choix est souvent fait par les utilisateurs souhaitant gérer les effets d’un correctif sur les performances de leur système. Le système peut être configuré de manière à notifier l’utilisateur final qu’un correctif est disponible. L’utilisateur doit alors indiquer si le correctif peut être téléchargé et installé. </p> <p><b>Manuelle </b></p> <p>Les mises à jour qui nécessitent le remplacement d’éléments de code importants doivent être effectuées manuellement. Les mises à jour majeures, souvent désignées sous le nom de « Service Pack », permettent de corriger des erreurs d’application ou de système d’exploitation, et souvent, d’ajouter des fonctionnalités. Ces Service Packs requièrent généralement une connexion manuelle à un site Web, en vue du téléchargement et de l’installation de la mise à niveau. Vous pouvez également les installer à partir d’un CD-ROM, disponible auprès du fabricant. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0402030202">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm3439927704"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030200/tl0402030202/cm3439927704.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030200/tl0402030202/cm3439927704text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0402030300">
<title><content-text>Correctifs et mises à jour d’applications</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9982120094"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030300/tl0402030301/cm9982120094.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030300/tl0402030301/cm9982120094text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour fonctionner de manière optimale, les applications nécessitent également des correctifs et des mises à jour. Les correctifs, généralement fournis par le fabricant, permettent de faire face à une vulnérabilité connue de l’application, qui pourrait entraîner son instabilité. </p> <p>Les navigateurs et logiciels bureautiques tels que les programmes de traitement de texte, les tableurs et les applications de bases de données, sont les cibles courantes d’attaques réseau. Ces applications nécessitent des mises à niveau pour corriger le code susceptible de subir ce type d’attaque. Le fabricant peut également fournir, à titre gratuit, des mises à niveau destinées à améliorer les fonctionnalités d’un produit. </p> <p>Les correctifs de système d’exploitation et d’applications sont généralement disponibles sur le site Web du fabricant. Le processus d’installation peut être configuré de manière à vous demander la permission d’installer la mise à niveau et de vérifier la présence d’un logiciel de prise en charge. Le processus d’installation peut aussi installer tous programmes nécessaires à la prise en charge de la mise à niveau. Les mises à jour Web peuvent être téléchargées automatiquement à partir d’Internet, puis installées sur le système. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0402030302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8274036338"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030300/tl0402030302/cm8274036338/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0402000000/tl0402030000/tl0402030300/tl0402030302/cm8274036338/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b> </p> <p>Étudiez la version actuelle du système d’exploitation et des applications installées, puis déterminez si d’autres correctifs ou mises à niveau sont disponibles.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0402040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0402040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0402040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm2837400892"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402040000/tl0402040100/tl0402040101/cm2837400892.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0402000000/tl0402040000/tl0402040100/tl0402040101/cm2837400892text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0402050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0402050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0402050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm7455149496"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0402000000/tl0402050000/tl0402050100/tl0402050101/cm7455149496/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0402000000/tl0402050000/tl0402050100/tl0402050101/cm7455149496/task.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
