<chapter type="" id="tl0407000000">
<title><content-text>Technologies sans fil</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0407000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0407000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0407000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm7546725172"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407000000/tl0407000100/tl0407000101/cm7546725172.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407000000/tl0407000100/tl0407000101/cm7546725172text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0407010000">
<title><content-text>Technologie sans fil</content-text></title>
<topic type="" id="tl0407010100">
<title><content-text>Périphériques et technologies sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8300977194"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010100/tl0407010101/cm8300977194.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010100/tl0407010101/cm8300977194text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En plus des réseaux filaires, il existe différentes technologies qui permettent la transmission sans fil de données entre plusieurs hôtes. On parle alors de technologies sans fil.</p> <p>Les technologies sans fil utilisent les ondes électromagnétiques pour transmettre des informations entre plusieurs périphériques. Les ondes électromagnétiques sont également utilisées pour transmettre les signaux radio dans l’air. </p> <p>Le spectre électromagnétique se compose, entre autres, de bandes de télédiffusion et de radiodiffusion, d’ondes lumineuses visibles, de rayons X et de rayons gamma. Chacun de ces éléments présente une plage de longueurs d’onde spécifique ainsi qu’une énergie particulière, comme indiqué dans le schéma.</p> <p>Certains types d’ondes électromagnétiques ne conviennent pas à la transmission des données. D’autres portions du spectre sont réglementées par les gouvernements et accordées sous licence à diverses organisations, en vue d’utilisations spécifiques. Certaines zones du spectre sont mises à la disposition du public, sans autorisations spéciales exigées. Les longueurs d’onde les plus courantes pour les communications sans fil publiques sont l’infrarouge et une partie de la bande de radiofréquence (<content-link target="cg7907156612" type="glossary">RF</content-link>).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6767963305"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010100/tl0407010102/cm6767963305.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010100/tl0407010102/cm6767963305text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Infrarouge</b></p> <p>L’infrarouge (IR) est une onde à la puissance relativement faible qui ne peut pas pénétrer les murs et les autres obstacles. Toutefois, les ondes infrarouges sont couramment utilisées pour la connexion et la transmission de données entre deux périphériques, tels que des assistants numériques personnels (PDA) et des PC. Un port de communication dédié, connu sous le nom de port <content-link target="cg6237672483" type="glossary">IrDA</content-link> (Infrared Direct Access), utilise les ondes infrarouges pour l’échange d’informations entre deux périphériques. L’infrarouge ne permet qu’une connexion biunivoque (de type un à un).</p> <p>Les ondes infrarouges sont également utilisées pour les télécommandes ainsi que les souris et claviers sans fil. Elles sont généralement utilisées dans les communications entre deux périphériques à courte distance et en visibilité directe. Toutefois, le signal infrarouge peut être réfléchi par des objets pour étendre sa plage. Pour obtenir une plage plus importante, il est nécessaire d’utiliser des fréquences d’ondes électromagnétiques plus élevées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3583355799"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010100/tl0407010103/cm3583355799.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010100/tl0407010103/cm3583355799text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Radiofréquence (RF)</b></p> <p>Les ondes radioélectriques traversent les murs et autres obstacles, offrant ainsi une plage bien plus importante que les ondes infrarouges. </p> <p>Certaines portions des bandes de fréquences radioélectriques sont réservées aux périphériques sans licence, tels que les réseaux locaux sans fil, les téléphones sans fil et les périphériques informatiques. Ceci inclut les plages de fréquences 900 MHz, 2,4 GHz et 5 GHz. Ces plages, appelées bandes <content-link target="cg9348531108" type="glossary">ISM</content-link> (industrielles, scientifiques et médicales), s’utilisent avec très peu de restrictions.</p> <p><content-link target="cg8737092464" type="glossary">Bluetooth</content-link> est une technologie qui utilise la bande 2,4 GHz. Elle est limitée aux communications à courte distance et à basse vitesse, mais elle présente l’avantage de permettre à de nombreux périphériques de communiquer simultanément. Cette caractéristique fait généralement préférer la technologie Bluetooth aux ondes infrarouges pour la connexion des périphériques informatiques, notamment les souris, les claviers et les imprimantes. </p> <p>D’autres technologies utilisent les bandes 2,4 GHz et 5 GHz. Ce sont les technologies de réseau local sans fil dernière génération qui se conforment aux différentes normes IEEE 802.11. Contrairement à Bluetooth, ces technologies permettent une transmission haute puissance, pour une plage plus importante.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0407010104">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm7633821405"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010100/tl0407010104/cm7633821405.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010100/tl0407010104/cm7633821405text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si la technologie sans fil utilisée est Bluetooth, les ondes infrarouges ou la norme sans fil 802.3.</p><p><b>Faites glisser l’option appropriée, puis déposez-la.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407010200">
<title><content-text>Avantages et limites de la technologie sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407010201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9721188235"><title><content-text>Placez votre pointeur sur le graphique pour découvrir les autres avantages d’un réseau sans fil.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010200/tl0407010201/cm9721188235.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010200/tl0407010201/cm9721188235text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La technologie sans fil présente de nombreux avantages par rapport aux réseaux filaires traditionnels. </p> <p>L’un des principaux avantages est sa capacité à fournir une connectivité permanente, quels que soient le lieu et l’heure. La mise en place d’une infrastructure sans fil dans de nombreux lieux publics, via des points d’accès sans fil, permet aux utilisateurs de se connecter facilement à Internet pour télécharger des informations, échanger des fichiers ou envoyer des courriels. </p> <p>La technologie sans fil est d’une installation assez simple et peu onéreuse. De plus, le coût des périphériques sans fil ne cesse de baisser, que ce soit pour les entreprises ou les particuliers. Toutefois, malgré cette baisse des coûts, le débit des données et les fonctionnalités des périphériques se sont améliorés, permettant aujourd’hui des connexions sans fil plus rapides et plus fiables. </p> <p>La technologie sans fil permet d’étendre rapidement un réseau, sans avoir à subir les restrictions dues au câblage. Les nouveaux utilisateurs et les visiteurs peuvent ainsi rejoindre le réseau rapidement et facilement.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407010202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4693286498"><title><content-text>Placez votre pointeur sur le graphique pour découvrir les autres limites de la technologie de réseau local sans fil.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010200/tl0407010202/cm4693286498.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010200/tl0407010202/cm4693286498text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Malgré la flexibilité et les avantages qu’offre un réseau sans fil, il présente des risques et des limites. </p> <p>Tout d’abord, les technologies de réseau local sans fil (<content-link target="cg1426984937" type="glossary">WLAN</content-link>) utilisent des zones du spectre des radiofréquences non protégées par une licence. Du fait qu’elles ne sont pas réglementées, ces zones peuvent être utilisées par de nombreux périphériques différents. Ainsi, ces zones sont sujettes aux encombrements, et des interférences interviennent fréquemment entre les signaux émis par différents périphériques. De plus, de nombreux appareils, tels que les fours à micro-ondes et les téléphones sans fil, qui utilisent également ces fréquences peuvent perturber les communications des réseaux locaux sans fil. </p> <p>Ensuite, l’un des principaux enjeux de la technologie sans fil est la sécurité. La grande facilité d’accès qui caractérise le « sans fil » s’explique par son mode de diffusion des données qui permet à toute personne d’y accéder. Cependant, cette même caractéristique limite le niveau de protection des données transmises sur le réseau sans fil. En effet, n’importe qui peut intercepter le flux des communications, même des utilisateurs indésirables. Pour résoudre ce problème, des techniques ont été mises au point pour garantir la sécurité des transmissions sans fil, notamment le <content-link target="cg8397295209" type="glossary">chiffrement</content-link> et l’<content-link target="cg3532846750" type="glossary">authentification</content-link>.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407010300">
<title><content-text>Types de réseau sans fil et leurs frontières</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5387394618"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010300/tl0407010301/cm5387394618.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010300/tl0407010301/cm5387394618text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux sans fil se déclinent en trois grandes catégories : les réseaux personnels sans fil (Wireless Personal Area Networks, WPAN), les réseaux locaux sans fil (Wireless Local Area Networks, WLAN) et les réseaux étendus sans fil (Wireless Wide Area Networks, WWAN). </p> <p>Malgré cette classification, il est difficile de définir les frontières d’une infrastructure sans fil. Ceci est dû au fait que, contrairement aux réseaux filaires, les réseaux sans fil ne possèdent pas de frontières clairement définies. La plage des transmissions sans fil peut varier en fonction de nombreux facteurs. Les réseaux sans fil peuvent être soumis à des sources d’interférences externes, à la fois naturelles et humaines. Les fluctuations de température et d’humidité peuvent notamment altérer considérablement la couverture des réseaux sans fil. Les obstacles placés dans l’environnement du réseau sans fil peuvent également en affecter la plage. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1877548842"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010300/tl0407010302/cm1877548842.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010300/tl0407010302/cm1877548842text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>WPAN</b></p> <p>Il s’agit du plus petit réseau sans fil permettant de connecter à un ordinateur plusieurs périphériques, tels que des souris, des claviers et des assistants numériques personnels. Tous ces périphériques sont dédiés à un seul hôte, généralement équipé de la technologie Bluetooth ou infrarouge. </p> <p><b>WLAN</b></p> <p>Le réseau local sans fil est principalement utilisé pour étendre les frontières d’un réseau local filaire. Il utilise la technologie des radiofréquences et est conforme aux normes IEEE 802.11. Il permet à un grand nombre d’utilisateurs de se connecter à un réseau filaire par le biais d’un périphérique appelé point d’accès. Ce point d’accès assure la connexion entre les hôtes sans fil et les hôtes du réseau filaire Ethernet. </p> <p><b>WWAN</b></p> <p>Le réseau étendu sans fil couvre des zones très étendues. Le réseau de téléphonie mobile en est un excellent exemple. Ce type de réseau, qui utilise des technologies telles que l’accès multiple par répartition de code (Code Division Multiple Access, CDMA) ou le système GSM (Global System for Mobile Communication, système mondial de communications mobiles), est souvent réglementé par des organismes gouvernementaux. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0407010303">
<content-media type="ActivityMCSA" id="cm1945915119"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010300/tl0407010303/cm1945915119.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407010000/tl0407010300/tl0407010303/cm1945915119text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Indiquez pour chaque scénario s’il s’agit d’un réseau WPAN, WLAN ou WWAN.</p><p><b>Sélectionnez le type de structure réseau pour chaque scénario.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0407020000">
<title><content-text>Réseaux locaux sans fil</content-text></title>
<topic type="" id="tl0407020100">
<title><content-text>Normes des réseaux locaux sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2062521775"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020100/tl0407020101/cm2062521775.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020100/tl0407020101/cm2062521775text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un certain nombre de normes ont été développées pour permettre aux périphériques sans fil de communiquer entre eux. Ces normes définissent le spectre des radiofréquences utilisé, les débits de données, la manière dont les données sont transmises et bien d’autres facteurs. Le principal organisme chargé de la création des normes techniques sans fil est l’IEEE (Institute of Electrical and Electronic Engineers, Institut de l’ingénierie électrique et électronique). </p> <p>La norme IEEE 802.11 régit l’environnement des réseaux locaux sans fil. Quatre amendements ont été apportés à la norme IEEE 802.11 ; ils décrivent les différentes caractéristiques des communications sans fil. Les amendements actuellement disponibles sont les suivants : <content-link target="cg1075550990" type="glossary">802.11a</content-link>, <content-link target="cg8769888985" type="glossary">802.11b</content-link>, <content-link target="cg9957539921" type="glossary">802.11g</content-link> et <content-link target="cg4008887056" type="glossary">802.11n</content-link> (l’amendement 802.11n n’a pas encore été ratifié au moment de la rédaction du présent document). Ces différentes technologies sont connues sous le nom « Wi-Fi » (Wireless Fidelity). </p> <p>Un autre organisme, appelé Wi-Fi Alliance, est chargé de tester les périphériques de réseau local sans fil conçus par les différents fabricants. Un logo Wi-Fi apposé sur un périphérique signifie que cet équipement est conforme aux normes en vigueur et peut fonctionner conjointement avec d’autres périphériques normalisés. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7141607046"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020100/tl0407020102/cm7141607046.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020100/tl0407020102/cm7141607046text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>802.11a :</b></p> <ul><li> Utilisant le spectre des radiofréquences 5 GHz </li> <li> Incompatible avec le spectre 2,4 GHz (c’est-à-dire les périphériques 802.11 b/g/n)</li> <li> Plage correspondant à environ 33 % de celle des périphériques 802.11 b/g </li> <li> Relativement onéreuse à mettre en oeuvre par rapport aux autres technologies</li> <li> Rareté des équipements conformes à la norme 802.11a</li></ul> <p><b>802.11b :</b></p> <ul><li> Première des technologies 2,4 GHz</li> <li> Débit de données maximum de 11 Mbits/s </li> <li> Plage d’environ 46 m en intérieur et de 96 m en extérieur</li></ul> <p><b>802.11g :</b></p> <p> </p> <ul><li> Technologies 2,4 GHz</li> <li> Débit de données maximum amélioré à 54 Mbits/s</li> <li> Même plage que la technologie 802.11b </li> <li> Rétrocompatible avec la technologie 802.11b</li></ul> <p><b>802.11n :</b></p> <p> </p> <ul><li> Norme la plus récente</li> <li> Technologies 2,4 GHz (projet de norme spécifiant la prise en charge 5 GHz)</li> <li> Plage et <content-link target="cg4329131613" type="glossary">débit</content-link> de données améliorés</li> <li> Rétrocompatible avec les équipements 802.11g et 802.11b existants (projet de norme spécifiant la prise en charge 802.11a)</li></ul></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407020200">
<title><content-text>Composants d’un réseau local sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407020201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5123368830"><title><content-text>Placez votre pointeur sur les éléments surlignés pour obtenir une description de chacun d’eux.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020200/tl0407020201/cm5123368830.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020200/tl0407020201/cm5123368830text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois qu’une norme est adoptée, il est important que tous les composants d’un réseau local sans fil soient conformes, ou tout au moins compatibles avec elle. De nombreux composants doivent être pris en compte dans un réseau local sans fil, notamment : un <content-link target="cg8269975869" type="glossary">client sans fil</content-link> ou <content-link target="cg1378755750" type="glossary">STA</content-link>, un point d’accès, un pont sans fil et une antenne.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4074336050"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020200/tl0407020202/cm4074336050.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020200/tl0407020202/cm4074336050text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Antennes :</b></p> <ul><li> Utilisées sur les points d’accès et les ponts sans fil.</li> <li> Améliorent la puissance du signal de sortie provenant d’un périphérique sans fil. </li> <li> Reçoivent des signaux sans fil provenant d’autres périphériques, tels que des STA.</li> <li> L’amélioration de la puissance du signal réalisée par une antenne est appelée un gain.</li> <li> Des gains élevés se traduisent généralement par des distances de transmission accrues.</li></ul> <p>Les antennes sont classifiées en fonction de la manière dont elles diffusent le signal. Les antennes directionnelles concentrent la puissance du signal dans une seule direction. Les antennes omnidirectionnelles sont conçues pour émettre de manière identique dans toutes les directions. </p> <p>En concentrant tout le signal dans une seule direction, les antennes directionnelles permettent d’obtenir des distances de transmission plus importantes. Elles sont généralement utilisées dans les applications de pontage, tandis que les antennes omnidirectionnelles servent plutôt aux points d’accès.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0407020203">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm2078556365"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020200/tl0407020203/cm2078556365.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020200/tl0407020203/cm2078556365text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Associez une fonctionnalité à chaque composant de réseau local sans fil.</p><p><b>Faites glisser les termes descriptifs vers le périphérique approprié.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407020300">
<title><content-text>Réseaux locaux sans fil et SSID</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1033752880"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020300/tl0407020301/cm1033752880.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020300/tl0407020301/cm1033752880text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la création d’un réseau sans fil, il est important que les composants sans fil se connectent au réseau local sans fil approprié. Pour ce faire, un identifiant <content-link target="cg6259897319" type="glossary">SSID</content-link> (Service Set Identifier, identifiant de l’ensemble de services) est utilisé. </p> <p>Ce SSID est une chaîne alphanumérique sensible à la casse qui peut contenir jusqu’à 32 caractères. Il est envoyé dans l’en-tête de toutes les trames transmises sur le réseau local sans fil. Le SSID est utilisé pour indiquer aux périphériques sans fil à quel réseau local sans fil ils appartiennent et avec quels autres périphériques ils peuvent communiquer. </p> <p>Quel que soit le type d’installation WLAN utilisée, tous les périphériques sans fil du réseau local sans fil doivent être configurés avec le même SSID pour pouvoir communiquer entre eux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2919770148"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020300/tl0407020302/cm2919770148.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020300/tl0407020302/cm2919770148text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il existe deux principales formes d’installation d’un réseau local sans fil : le mode ad hoc et le mode infrastructure.</p> <p><b>Ad hoc</b></p> <p>Cette forme la plus simple de réseau sans fil est créée en raccordant entre eux au minimum deux clients sans fil, sur un réseau d’égal à égal. Un réseau sans fil ainsi établi, appelé réseau ad hoc, ne possède pas de point d’accès. Tous les clients d’un réseau ad hoc sont égaux. La zone couverte par ce réseau s’appelle un <content-link target="cg4819459560" type="glossary">ensemble de services de base indépendants</content-link> (Independent Basic Service Set, IBSS). Un réseau ad hoc simple permet d’échanger des fichiers et des données entre plusieurs périphériques, sans le coût ni la complexité de l’achat et de la configuration d’un point d’accès.</p> <p><b>Mode d’infrastructure</b></p> <p>Si le mode ad hoc est idéal pour les réseaux de petite taille, les réseaux de grande envergure exigent un périphérique unique pour contrôler l’ensemble des communications de la cellule sans fil. Le cas échéant, un point d’accès peut jouer ce rôle et contrôler les communications (qui et quand). Ce fonctionnement est appelé mode infrastructure ; il s’agit du mode de communication sans fil le plus utilisé dans les environnements professionnels et domestiques. Dans cette configuration de réseau local sans fil, les STA individuels ne peuvent pas communiquer directement entre eux. Ils doivent tout d’abord obtenir l’autorisation du point d’accès. Celui-ci contrôle toutes les communications et s’assure que tous les STA disposent d’un accès identique et équitable au support. La zone couverte par un point d’accès unique est appelée cellule ou ensemble de services de base (Basic Service Set, BSS).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9974474973"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020300/tl0407020303/cm9974474973.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020300/tl0407020303/cm9974474973text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’<content-link target="cg6055244872" type="glossary">ensemble de services de base</content-link> (BSS) est la plus petite unité constituant un réseau local sans fil. La zone de couverture d’un point d’accès unique est limitée. Pour étendre cette zone de couverture, il est possible de connecter plusieurs ensembles de services de base via un système de distribution (DS). Ceci forme alors un <content-link target="cg2710451052" type="glossary">éventail de services étendus</content-link> (Extended Service Set, ESS). Un éventail de services étendus utilise plusieurs points d’accès. Chacun d’eux se situe dans un ensemble de services de base séparé.</p>  <p>Pour permettre des mouvements entre les cellules sans perte de signal, les ensembles de services de base doivent se chevaucher d’environ 10 %. Ceci permet au client de se connecter au second point d’accès avant de se déconnecter du premier, sans perte de connectivité. </p> <p>La plupart des environnements domestiques et professionnels se composent d’un ensemble de services de base unique. Toutefois, si la zone de couverture doit être agrandie et si le nombre d’hôtes à connecter augmente, il devient nécessaire de créer un éventail de services étendus.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020304">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm6237566663"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020300/tl0407020304/cm9010941209/" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020300/tl0407020304/cm9010941209/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice </b></p> <p>Définissez le SSID d’un point d’accès à l’aide de l’interface graphique utilisateur. </p><p><b>Cliquez sur l’icône pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407020400">
<title><content-text>Canaux sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4217761533"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020400/tl0407020401/cm4217761533.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020400/tl0407020401/cm4217761533text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Que les clients sans fil communiquent au sein d’un ensemble de services de base indépendants, d’un ensemble de services de base ou d’un éventail de services étendus, la conversation entre l’expéditeur et le récepteur doit être contrôlée. Pour ce faire, il est possible d’utiliser des canaux.</p> <p>Pour créer des canaux, il suffit de diviser en différentes sections le spectre des radiofréquences disponible. Chaque canal peut transmettre une conversation différente. Ce fonctionnement est similaire à celui d’une télévision, où les différentes chaînes sont diffusées via un support unique. Plusieurs points d’accès peuvent fonctionner à proximité les uns des autres, dans la mesure où ils utilisent différents canaux de communication. </p> <p>Malheureusement, il est possible que les fréquences utilisées par certains canaux chevauchent celles des autres. Chaque conversation doit donc être transmise par des canaux indépendants, qui ne se chevauchent pas. Le nombre et l’organisation des canaux varient en fonction de la région et de la technologie utilisée. Le choix du canal utilisé pour une conversation spécifique peut se faire manuellement ou automatiquement, suivant des facteurs tels que l’utilisation et le débit disponible.</p> <p>Normalement, chaque conversation sans fil utilise un canal séparé. Certaines technologies très récentes combinent plusieurs canaux pour créer un seul canal plus large, avec, comme avantage, une bande passante et un débit de données plus élevés. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6573102492"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher la procédure de réservation.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020400/tl0407020402/cm6573102492.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020400/tl0407020402/cm6573102492text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au sein d’un réseau local sans fil, le manque de frontières clairement définies rend impossible la détection d’éventuelles collisions lors d’une transmission. Par conséquent, dans un réseau sans fil, il est nécessaire d’utiliser une méthode d’accès garantissant qu’aucune collision n’a lieu. </p> <p>La technologie sans fil utilise une méthode d’accès appelée <content-link target="cg4003656760" type="glossary">CSMA/CA</content-link> (accès multiple avec écoute de porteuse et évitement de collision). La méthode CSMA/CA crée une réservation pour le canal à utiliser avec une conversation donnée. Une fois la réservation effectuée, aucun autre périphérique ne peut transmettre sur ce canal, ce qui permet d’éviter les collisions.</p> <p>Comment ce processus de réservation fonctionne-t-il ? Si un périphérique nécessite l’utilisation d’un canal de communication spécifique dans un ensemble de services de base, il doit d’abord demander une autorisation au point d’accès. On parle de demande pour émettre (<content-link target="cg2686458254" type="glossary">DPE</content-link>). Si le canal est disponible, le point d’accès répond au périphérique à l’aide d’un message Prêt à émettre (<content-link target="cg7574035165" type="glossary">PAE</content-link>) indiquant que le périphérique peut transmettre sur ce canal. Un PAE est alors diffusé à tous les périphériques de l’ensemble de services de base, afin qu’ils sachent que le canal demandé est à présent utilisé. </p> <p>Lorsque la conversation est terminée, le périphérique qui avait demandé le canal envoie un message d’accusé de réception (<content-link target="cg1205905282" type="glossary">ACK</content-link>) au point d’accès. Ce message informe le point d’accès que le canal a été libéré. Ce message est également transmis à tous les périphériques du réseau local sans fil. Tous les périphériques de l’ensemble de services de base reçoivent le message ACK, qui leur signale que le canal est de nouveau disponible.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020403">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm8585899428"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020400/tl0407020403/cm8585899428/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020400/tl0407020403/cm8585899428/task.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice </b></p> <p>Configurez les canaux utilisés par un point d’accès à l’aide de l’interface graphique utilisateur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407020500">
<title><content-text>Configuration du point d’accès</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6884426531"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020500/tl0407020501/cm6884426531.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020500/tl0407020501/cm6884426531text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois la norme sans fil, le canal et la configuration souhaités définis, il est nécessaire de configurer le point d’accès. </p> <p>La plupart des routeurs intégrés offrent une connectivité à la fois filaire et sans fil et servent de point d’accès pour le réseau sans fil. Les paramètres de configuration de base, tels que les mots de passe, les adresses IP et les paramètres DHCP, sont identiques, que le périphérique soit utilisé pour une connexion des hôtes filaire ou sans fil. Les tâches de configuration de base, telles que la modification du mot de passe par défaut, doivent être réalisées avant la connexion du point d’accès au réseau réel. </p> <p>Lorsque vous utilisez la fonctionnalité sans fil d’un routeur intégré, il est nécessaire de configurer des paramètres supplémentaires, notamment le mode sans fil, l’identifiant SSID et les canaux sans fil à utiliser.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020502">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm3941063996"><title><content-text>Cliquez sur chaque paramètre sans fil pour obtenir plus d’informations.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020500/tl0407020502/cm3941063996.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020500/tl0407020502/cm3941063996text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Mode sans fil</b></p> <p>La plupart des périphériques de point d’accès domestiques peuvent prendre en charge divers modes, principalement 802.11b, 802.11g et 802.11n. Bien que tous utilisent la plage 2,4 GHz, chacun de ces modes se sert d’une technologie différente pour obtenir un débit optimal. Le type de mode activé sur le point d’accès dépend du type d’hôte auquel il va être connecté. Si le périphérique de point d’accès sera connecté à un seul type d’hôte, choisissez un mode adapté. Si la connexion concernera différents hôtes, sélectionnez un mode mixte. Chaque mode présente un certain degré de surcharge. Si vous choisissez un mode mixte, les performances du réseau seront amoindries en raison de la surcharge occasionnée par la prise en charge de tous les modes.</p> <p><b>SSID</b></p> <p>Le SSID est utilisé pour identifier individuellement un réseau local sans fil. Tous les périphériques qui souhaitent participer au réseau local sans fil doivent utiliser le même SSID. Pour faciliter la détection du réseau par les clients, le SSID est diffusé. Il est toutefois possible de désactiver la fonction de diffusion du SSID. Si le SSID n’est pas diffusé, cette valeur devra être configurée manuellement sur les clients sans fil.</p> <p><b>Canal sans fil</b></p> <p>Le choix d’un canal pour un point d’accès doit s’effectuer en fonction des autres réseaux sans fil qui l’entourent. Les ensembles de services de base adjacents doivent faire appel à des canaux indépendants (qui ne se chevauchent pas) pour optimiser le débit. Aujourd’hui, la plupart des points d’accès permettent de configurer manuellement le canal souhaité ou de localiser automatiquement le canal le moins encombré ou celui offrant le meilleur débit.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020503">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8817031987"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020500/tl0407020503/cm8817031987/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020500/tl0407020503/cm8817031987/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques </b></p> <p>Configurez la fonctionnalité sans fil de base d’un point d’accès à l’aide de l’interface graphique utilisateur. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407020600">
<title><content-text>Configuration du client sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407020601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8708162322"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020600/tl0407020601/cm8708162322.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020600/tl0407020601/cm8708162322text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un hôte sans fil, ou STA, se définit comme tout périphérique contenant une carte réseau sans fil et un logiciel client sans fil. Ce logiciel client permet au périphérique matériel de participer au réseau local sans fil. Les périphériques considérés comme des STA incluent : les assistants numériques personnels, les ordinateurs portables, les ordinateurs de bureau, les imprimantes, les projecteurs et les téléphones Wi-Fi. </p> <p>Pour qu’un STA puisse se connecter au réseau local sans fil, la configuration du client doit correspondre à celle du point d’accès. Ceci inclut le SSID, les paramètres de sécurité et les informations du canal, si celui-ci a été configuré manuellement pour le point d’accès. Ces paramètres sont spécifiés dans le logiciel client qui gère la connexion client.</p> <p>Le logiciel client sans fil utilisé peut être intégré au système d’exploitation du périphérique, ou il peut s’agir d’un logiciel utilitaire sans fil autonome et téléchargeable, spécifiquement conçu pour l’interaction avec les cartes réseau sans fil. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020602">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9011090348"><title><content-text>TEXTE D’INSTRUCTIONS REQUIS.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020600/tl0407020602/cm9011090348.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020600/tl0407020602/cm9011090348text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Logiciel utilitaire sans fil intégré</b></p> <p>Le logiciel client sans fil de Windows XP est un exemple d’utilitaire client sans fil couramment utilisé et inclus dans le système d’exploitation du périphérique. Il s’agit d’un logiciel de gestion de base capable de contrôler la plupart des configurations de client sans fil. Il est très convivial, et sa procédure de connexion est très simple.</p> <p><b>Logiciel utilitaire sans fil autonome</b></p> <p>Un logiciel utilitaire sans fil, tel que celui fourni avec la carte réseau sans fil, est conçu pour fonctionner spécifiquement avec cette carte. Comparé au logiciel utilitaire fourni avec Windows XP, il présente certaines fonctions avancées, notamment :</p> <ul><li> <b>Informations sur la liaison</b> : affiche la puissance et la qualité du signal sans fil en temps réel.</li> <li> <b>Profils</b> : permet de définir certaines options de configuration, telles que le canal et le SSID, spécifiquement pour chaque réseau sans fil.</li> <li> <b>Évaluation de site</b> : permet de détecter tous les réseaux sans fil à proximité.</li></ul> <p> </p> <p>Il est impossible d’utiliser à la fois un utilitaire autonome et le client Windows XP pour gérer une connexion sans fil. Dans la majorité des cas, le logiciel client Windows XP est tout à fait suffisant. Cependant, si vous devez créer plusieurs profils pour chacun des réseaux sans fil ou configurer des paramètres avancés, il est préférable de faire appel à l’utilitaire fourni avec la carte réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020603">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3828446741"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020600/tl0407020603/cm3828446741.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020600/tl0407020603/cm3828446741text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois le logiciel client configuré, vérifiez la liaison entre le client et le point d’accès. </p> <p>Ouvrez la fenêtre contenant les informations sur la liaison sans fil, qui indique notamment le débit de données, l’état de la connexion et le canal sans fil utilisé. La fonction d’informations sur la liaison, si disponible, affiche en temps réel la puissance et la qualité du signal sans fil. </p> <p>Outre l’état de la connexion sans fil, vous pouvez également vérifier que les données sont correctement transmises. L’un des principaux tests permettant de vérifier la bonne transmission des données est le test ping. Si le ping réussit, la transmission des données est possible. </p> <p>Si le ping échoue entre la source et la destination, envoyez une requête ping au point d’accès depuis le client sans fil, pour vérifier que la connectivité sans fil est disponible. Si ce test échoue aussi, cela signifie que le problème se situe entre le client sans fil et le point d’accès. Vérifiez les données de configuration, puis tentez de rétablir la connexion. </p> <p>Si le client sans fil se connecte correctement au point d’accès, vérifiez la connexion entre ce dernier et le saut suivant, sur le chemin d’accès à la destination. Si ce test réussit, le problème ne vient certainement pas de la configuration du point d’accès, mais plus vraisemblablement d’un autre périphérique sur le chemin de destination ou du périphérique de destination lui-même.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407020604">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8588875647"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020600/tl0407020604/cm8588875647/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0407000000/tl0407020000/tl0407020600/tl0407020604/cm8588875647/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques </b></p> <p>Configurez un client sans fil pour le connecter au point d’accès précédemment configuré, puis vérifiez la connectivité.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0407030000">
<title><content-text>Sécurité et réseau local sans fil</content-text></title>
<topic type="" id="tl0407030100">
<title><content-text>Pourquoi les réseaux locaux sans fils sont-ils attaqués ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2438830516"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030100/tl0407030101/cm2438830516.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030100/tl0407030101/cm2438830516text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’un des principaux avantages d’un réseau sans fil est la facilité de connexion des périphériques. Malheureusement, cette simplicité, ajoutée au fait que les données sont transmises de manière aérienne, rend le réseau plus vulnérable aux interceptions et aux attaques. </p> <p>Avec une connexion sans fil, le pirate n’a besoin d’aucune interaction physique avec votre ordinateur ou vos périphériques pour pouvoir accéder à votre réseau. Il lui est possible « d’écouter » les signaux en provenance de votre réseau sans fil de la même manière qu’il écouterait la radio. </p> <p>Le pirate peut ainsi accéder à votre réseau depuis n’importe quel endroit couvert par votre signal sans fil. Une fois qu’il a réussi à accéder au réseau, il peut alors utiliser gratuitement vos services Internet ou encore accéder aux ordinateurs du réseau pour endommager vos fichiers ou dérober des données personnelles et confidentielles. </p> <p>Ces points faibles communs à tous les réseaux sans fil exigent des mesures de sécurité et des méthodes d’implémentation particulières, pour vous aider à protéger le réseau local sans fil de toute attaque extérieure. Ceci inclut la réalisation de procédures simples lors de l’installation et de la configuration initiale d’un périphérique sans fil, ainsi que des mesures de sécurité plus sophistiquées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4320780680"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030100/tl0407030102/cm4320780680.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030100/tl0407030102/cm4320780680text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une méthode simple pour accéder à un réseau sans fil est d’utiliser le nom du réseau, ou SSID. </p> <p>Tous les ordinateurs connectés au réseau sans fil doivent connaître ce SSID. Par défaut, les points d’accès et les routeurs sans fil diffusent le SSID à tous les ordinateurs se trouvant dans la zone de couverture sans fil du réseau. Lorsque la diffusion SSID est activée, tout client sans fil peut détecter le réseau et s’y connecter, si aucune mesure de sécurité particulière n’a été mise en place. </p> <p>La fonction de diffusion SSID peut être désactivée. Si tel est le cas, le réseau n’est plus disponible de manière publique. Tout ordinateur qui tente de s’y connecter doit déjà posséder le SSID.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407030103">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4438560674"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030100/tl0407030103/cm4438560674.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030100/tl0407030103/cm4438560674text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En outre, il est important de modifier les paramètres de configuration par défaut. Les périphériques sans fil neufs sont livrés préconfigurés, notamment pour les paramètres tels que les SSID, les mots de passe et les adresses IP. Ces valeurs de configuration par défaut permettent à un pirate d’identifier facilement un réseau et de s’y infiltrer. </p> <p>Même lorsque la fonction de diffusion SSID est désactivée, il est possible de s’infiltrer dans votre réseau en utilisant le SSID par défaut, facile à obtenir. En outre, si vous ne modifiez pas les autres paramètres par défaut (mots de passe et adresses IP), le pirate pourra toujours accéder à un point d’accès et effectuer lui-même les changements requis. Vous devez donc personnaliser la configuration en utilisant des valeurs uniques et sûres. </p>  <p>Ces modifications, à elles seules, ne suffisent cependant pas à protéger votre réseau. Par exemple, les SSID sont transmis en texte clair. Certains périphériques pourront donc intercepter les signaux sans fil et lire les messages en texte clair. Même lorsque la diffusion SSID est désactivée et que les paramètres par défaut sont modifiés, un pirate peut réussir à obtenir le nom du réseau sans fil en utilisant un périphérique de ce type. Les informations ainsi interceptées lui permettront de se connecter au réseau. C’est pourquoi il est important de combiner plusieurs méthodes pour protéger de manière efficace votre réseau local sans fil. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407030200">
<title><content-text>Restriction de l’accès à un réseau local sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8714981762"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030200/tl0407030201/cm8714981762.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030200/tl0407030201/cm8714981762text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’une des méthodes intéressantes pour limiter l’accès à votre réseau sans fil consiste à contrôler de manière précise quels périphériques sont autorisés à y accéder. Pour ce faire, vous pouvez vous servir du filtrage de l’adresse MAC.</p> <p><b>Filtrage de l’adresse MAC</b></p> <p>Cette fonction de filtrage se sert de l’adresse MAC pour identifier les périphériques autorisés à se connecter au réseau sans fil. Lorsqu’un client sans fil tente de se connecter à un point d’accès (ou de s’y associer), il envoie son adresse MAC. Si le <content-link target="cg1795024254" type="glossary">filtrage MAC</content-link> est activé, le point d’accès ou le routeur sans fil recherche l’adresse dans une liste prédéfinie. Seuls les périphériques dont l’adresse MAC a été préenregistrée dans la base de données du routeur sont autorisés à se connecter.</p> <p>Si l’adresse ne figure pas dans la base de données, le périphérique ne peut ni se connecter ni communiquer via le réseau. </p> <p>Ce type de sécurité a toutefois ses points faibles. Par exemple, elle implique que l’adresse MAC de tous les périphériques autorisés à se connecter au réseau soit intégrée à la base de données avant toute tentative de connexion. Tout périphérique non identifié sera refusé. De plus, un pirate peut cloner l’adresse MAC d’un autre périphérique autorisé.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407030300">
<title><content-text>Authentification sur un réseau local sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7004774191"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030300/tl0407030301/cm7004774191.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030300/tl0407030301/cm7004774191text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une autre méthode de contrôle des connexions consiste à utiliser une fonction d’authentification. L’authentification est la procédure qui permet d’accéder au réseau à l’aide d’identifiants de connexion. Elle permet de vérifier que le périphérique qui tente de se connecter au réseau est un périphérique de confiance. </p> <p>L’utilisation d’un nom d’utilisateur et d’un mot de passe est la forme la plus courante d’authentification. Dans un environnement sans fil, la fonction d’authentification garantit que l’hôte connecté est contrôlé, mais elle gère le processus de vérification d’une manière légèrement différente. La procédure d’authentification, si elle est activée, doit avoir lieu avant que le client se connecte au réseau local sans fil. Il existe trois méthodes d’authentification : <content-link target="cg8681551880" type="glossary">authentification ouverte</content-link>, <content-link target="cg8382712248" type="glossary">clé prépartagée</content-link> et <content-link target="cg8780535773" type="glossary">EAP</content-link>.</p> <p><b>Authentification ouverte</b></p> <p>Par défaut, les périphériques sans fil ne requièrent aucune authentification. Tous les clients, quels qu’ils soient, peuvent être associés. Cette méthode est appelée authentification ouverte. Elle doit être utilisée uniquement avec les réseaux sans fil publics, par exemple dans les établissements scolaires et les restaurants. Elle peut également être utilisée sur les réseaux où l’authentification s’effectue par d’autres moyens, après la connexion. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6368233651"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030300/tl0407030302/cm6368233651.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030300/tl0407030302/cm6368233651text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Clés prépartagées (PSK)</b></p> <p>Avec cette méthode, le point d’accès et le client doivent être configurés avec la même clé ou le même mot de passe. Le point d’accès envoie une chaîne d’octets aléatoire au client. Le client accepte cette chaîne, la chiffre (ou la brouille) sur la base de la clé définie et la renvoie au point d’accès. Celui-ci reçoit la chaîne chiffrée et utilise sa clé pour la déchiffrer (ou en annuler le brouillage). Si la chaîne déchiffrée envoyée par le client correspond à la chaîne originale envoyée initialement par le point d’accès, le client est autorisé à se connecter. </p> <p>La clé prépartagée permet une authentification à sens unique, où l’hôte s’identifie auprès du point d’accès. La clé ne sert pas à authentifier le point d’accès auprès de l’hôte ou l’utilisateur de l’hôte directement. </p> <p><b>Protocole EAP (Extensible Authentication Protocol)</b></p> <p>Le protocole EAP permet une authentification mutuelle, ou bidirectionnelle, ainsi qu’une authentification de l’utilisateur. Lorsqu’un logiciel EAP est installé sur le client, celui-ci se met en communication avec le serveur d’authentification principal, tel qu’un système <content-link target="cg5555506028" type="glossary">RADIUS</content-link> (Remote Authentication Dial-in User Service). Ce serveur principal est indépendant du point d’accès et gère une base de données des utilisateurs valides autorisés à accéder au réseau. Avec le protocole EAP, l’utilisateur (et pas seulement l’hôte) doit fournir un nom d’utilisateur et un mot de passe, dont la validité est contrôlée via la base de données RADIUS. Si ces identifiants sont corrects, l’utilisateur est authentifié.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407030303">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1551613669"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher la procédure d’authentification.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030300/tl0407030303/cm1551613669.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030300/tl0407030303/cm1551613669text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque vous mettez une méthode d’authentification, quelle qu’elle soit, en place, le client doit passer avec succès la procédure d’authentification pour pouvoir être associé au point d’accès. Si l’authentification et le filtrage de l’adresse MAC sont tous deux activés, l’authentification a lieu en premier. </p> <p>Lorsque l’authentification réussit, le point d’accès vérifie l’adresse MAC en se référant à la table MAC. Une fois vérifiée, l’adresse MAC de l’hôte est ajoutée à la table d’hôte du point d’accès. Le client est alors « associé » au point d’accès et peut se connecter au réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407030400">
<title><content-text>Chiffrement sur un réseau local sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407030401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8446819829"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher la procédure de chiffrement WEP.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030400/tl0407030401/cm8446819829.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030400/tl0407030401/cm8446819829text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les fonctions d’authentification et de filtrage MAC peuvent éviter qu’un pirate se connecte au réseau sans fil, mais elles ne peuvent l’empêcher d’intercepter les données transmises. Les réseaux sans fil ne possédant pas de frontières distinctes et le trafic de données se faisant de manière aérienne, une personne malhonnête peut facilement intercepter ou capturer les trames sans fil. Le chiffrement est un processus consistant à transformer les données afin qu’elles soient inutilisables si elles sont interceptées. </p> <p><b><content-link target="cg4731370573" type="glossary">WEP</content-link> (Wired Equivalency Protocol)</b></p> <p>Le protocole WEP (Wired Equivalency Protocol) est une fonction de sécurité sophistiquée qui permet de chiffrer le trafic réseau lors de transmission aérienne. Ce protocole utilise des clés préconfigurées pour chiffrer et déchiffrer les données. </p> <p>La clé WEP saisie est une chaîne alphanumérique, généralement d’une longueur de 64 ou 128 bits. Dans certains cas, le protocole WEP prend également en charge les clés 256 bits. Pour simplifier la création et la saisie de ces clés, de nombreux périphériques proposent une option Phrase de passe. La phrase de passe est un moyen simple pour mémoriser le mot ou la phrase utilisé(e) pour générer automatiquement une clé.</p> <p>Pour pouvoir utiliser la fonction WEP, la même clé WEP doit avoir été saisie pour le point d’accès et tout périphérique sans fil autorisé à accéder au réseau. Sans cette clé, les périphériques ne pourront pas comprendre les transmissions sans fil.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407030402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9815942002"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher une communication entre un STA sans fil et un point d’accès.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030400/tl0407030402/cm9815942002.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030400/tl0407030402/cm9815942002text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La fonction WEP est un excellent moyen pour éviter que des pirates n’interceptent des données. Cependant, cette fonction présente quelques inconvénients, notamment le fait d’utiliser une clé statique sur tous les périphériques utilisant le protocole WEP. Il existe des applications qui permettent aux pirates de découvrir la clé WEP. Ces applications se trouvent facilement sur Internet. Une fois que le pirate a extrait la clé, il dispose d’un accès complet aux données transmises.</p> <p>Il convient donc de changer de clé fréquemment pour mieux se protéger. Il est également possible d’utiliser un mode de chiffrement plus sophistiqué et plus sûr, appelé <content-link target="cg9644212019" type="glossary">WPA</content-link> (Wi-Fi Protected Access). </p> <p><b>WPA (Wi-Fi Protected Access) </b></p> <p>La fonction WPA utilise également des clés de chiffrement entre 64 et 256 bits. Cependant, contrairement au protocole WEP, le WPA génère de nouvelles clés dynamiques à chaque fois qu’un client tente d’établir une connexion au point d’accès. C’est pourquoi la fonction WPA, beaucoup plus difficile à pirater, est jugée plus sûre que le protocole WEP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407030403">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm5699041494"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030400/tl0407030403/cm5699041494/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030400/tl0407030403/cm5699041494/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice </b></p> <p>Configurez la fonction de chiffrement à l’aide de l’interface graphique utilisateur Linksys.</p><p><b>Cliquez sur l’icône pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407030500">
<title><content-text>Filtrage du trafic sur un réseau local sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407030501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1853781300"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030500/tl0407030501/cm1853781300.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030500/tl0407030501/cm1853781300text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outre le contrôle des entités accédant au réseau local sans fil et utilisant les données transmises, il peut également être pertinent de contrôler le type de trafic transitant par le réseau. Pour ce faire, vous devez utiliser une fonction de filtrage du trafic. </p> <p>Le filtrage du trafic bloque les transmissions indésirables et les empêche de pénétrer dans le réseau sans fil ou de le quitter. Le filtrage s’effectue via le point d’accès, lorsque les données y transitent. Cette fonction peut être utilisée pour bloquer les transmissions en provenance ou à destination d’adresses MAC ou IP spécifiques. Elle peut également bloquer certaines applications sur la base des numéros de port. En éliminant des transmissions indésirables ou douteuses de votre réseau, vous libérez de la bande passante pour les transmissions importantes et améliorez les performances du réseau local sans fil. Par exemple, grâce à la fonction de filtrage du trafic, vous pouvez bloquer tout le trafic Telnet destiné à un poste spécifique, par exemple un serveur d’authentification. Toute tentative de transmission Telnet vers le serveur d’authentification sera considérée comme suspecte et sera bloquée.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407030502">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7007876554"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030500/tl0407030502/cm7007876554/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0407000000/tl0407030000/tl0407030500/tl0407030502/cm7007876554/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques </b></p> <p>Configurez la sécurité d’un point d’accès à l’aide de l’interface graphique utilisateur. Configurez le client pour vous connecter à un point d’accès sécurisé.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0407040000">
<title><content-text>Configuration d’un point d’accès intégré et d’un client sans fil</content-text></title>
<topic type="" id="tl0407040100">
<title><content-text>Planification du réseau local sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5380456180"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040100/tl0407040101/cm5380456180.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040100/tl0407040101/cm5380456180text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de l’implémentation d’une solution de réseau sans fil, il est important de procéder avant l’installation à une planification précise, portant notamment sur les points suivants :</p> <ul><li> Détermination du type de norme sans fil à utiliser</li> <li> Détermination de la disposition la plus efficace pour les périphériques</li> <li> Planification de la sécurité et de l’installation</li> <li> Stratégie de sauvegarde et de mise à jour du <content-link target="cg8019317769" type="glossary">progiciel</content-link> des périphériques sans fil</li></ul> <p><b>Norme sans fil</b></p> <p>Il est nécessaire de prendre en compte différents facteurs lors du choix de la norme de réseau local sans fil. Les facteurs les plus courants incluent : les besoins en matière de bande passante, les zones de couverture, les infrastructures existantes et le coût. Ces informations sont réunies en déterminant les besoins de l’utilisateur final. </p> <p>Le meilleur moyen de connaître les besoins des utilisateurs finaux est de leur poser la question. </p> <ul><li> Quel débit est réellement nécessaire pour les applications exécutées sur le réseau ? </li> <li> Combien d’utilisateurs accéderont au réseau local sans fil ?</li> <li> Quelle est la couverture requise ?</li> <li> Quelle est la structure de réseau existante ?</li> <li> Quel est le budget ?</li></ul></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3276514498"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040100/tl0407040102/cm3276514498.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040100/tl0407040102/cm3276514498text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La bande passante disponible dans un ensemble de services de base (BSS) doit être partagée entre tous les utilisateurs de cet ensemble. Même si les applications en elles-mêmes n’exigent pas une connexion haute vitesse, il sera nécessaire d’utiliser l’une des technologies les plus rapides si de nombreux utilisateurs prévoient de se connecter en même temps.</p> <p>Chaque type de couverture correspond à une norme différente. Le signal 2,4 GHz, utilisé par les technologies 802.11 b/g/n, est diffusé à une plus grande distance que le signal 5 GHz, utilisé par les technologies 802.11a. La technologie 802.11 b/g/n peut donc prendre en charge un ensemble de services de base plus vaste. Ceci implique un équipement moins important et un coût d’implémentation plus faible. </p> <p>Le réseau existant intervient également dans toute nouvelle implémentation de normes de réseau local sans fil. Par exemple, la norme 802.11n est rétrocompatible avec les normes 802.11g et 802.11b, mais pas avec la norme 802.11a. Si l’infrastructure et les équipements réseau existants prennent en charge la norme 802.11a, les nouvelles structures le devront également.</p> <p>Le coût est aussi un facteur déterminant. Dans ce domaine, c’est le coût total de possession qui doit être pris en compte ; il inclut l’achat de l’équipement, ainsi que les frais d’installation et de prise en charge. Dans les entreprises de taille moyenne à grande, le coût total de possession pèse davantage sur la norme de réseau choisie que dans les PME. Ceci est dû au fait que les moyennes et grandes entreprises utilisent plus d’équipements et planifient les installations, ce qui augmente nettement les coûts.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407040103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5678533197"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040100/tl0407040103/cm5678533197.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040100/tl0407040103/cm5678533197text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Installation de périphériques sans fil</b></p> <p>Dans les petites entreprises ou chez les particuliers, l’installation se compose généralement d’un équipement limité et facile à repositionner, le cas échéant, pour obtenir une couverture et un débit améliorés. </p> <p>Dans les entreprises de plus grande envergure, les déplacements d’équipement sont moins aisés, et la couverture doit être totale. Il est donc important de déterminer à l’avance le nombre et l’emplacement optimum des points d’accès, afin d’obtenir la meilleure couverture possible à moindre coût. </p> <p>Pour ce faire, une <content-link target="cg4350316978" type="glossary">évaluation de site</content-link> est généralement effectuée. La personne chargée de réaliser cette étude doit connaître parfaitement la conception des réseaux locaux sans fil et posséder l’équipement sophistiqué requis pour mesurer la puissance du signal et les interférences. Suivant la taille du réseau sans fil à implémenter, cette étude peut être très onéreuse. Pour les petites installations, une simple étude de site est généralement réalisée, avec les STA sans fil et les programmes utilitaires compris avec la plupart des cartes réseau sans fil. </p> <p>Dans tous les cas, il est nécessaire de tenir compte des sources connues d’interférences, telles que les câbles à haute tension, les moteurs et les autres périphériques sans fil, lors du choix de l’emplacement des équipements de réseau sans fil.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407040200">
<title><content-text>Installation et sécurisation d’un point d’accès</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6204315960"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040200/tl0407040201/cm6204315960.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040200/tl0407040201/cm6204315960text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois déterminés la technologie et l’emplacement appropriés pour le point d’accès, installez le périphérique de réseau local sans fil, puis configurez le point d’accès, en appliquant les mesures de sécurité requises. Ces mesures de sécurité doivent être planifiées et configurées avant de connecter le point d’accès au réseau ou au fournisseur de services Internet (FAI). </p> <p>Voici quelques-unes des mesures de sécurité de base à mettre en place :</p> <ul><li> Modification de la valeur par défaut des SSID, noms d’utilisateur et mots de passe</li> <li> Désactivation de la diffusion SSID</li> <li> Configuration du filtrage d'adresse MAC</li></ul> <p>Voici quelques-unes des mesures de sécurité plus avancées à mettre en place :</p> <ul><li> Configuration du chiffrement WEP ou WPA</li> <li> Configuration de l’authentification</li> <li> Configuration du filtrage de trafic</li></ul> <p>Gardez à l’esprit qu’aucune mesure de sécurité utilisée seule ne pourra protéger entièrement votre réseau sans fil. Associez plusieurs techniques pour renforcer l’intégrité de votre plan de sécurité. </p> <p>Lors de la configuration des clients, il est essentiel que le SSID corresponde au SSID défini pour le point d’accès. De plus, les clés de chiffrement et d’authentification doivent également correspondre. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407040300">
<title><content-text>Sauvegarde et restauration des fichiers de configuration</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1788792454"><title><content-text>Cliquez sur Lire pour afficher la procédure de sauvegarde de la configuration.</content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040300/tl0407040301/cm1788792454.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040300/tl0407040301/cm1788792454text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Sauvegardes de configuration</b></p> <p>Une fois que le réseau sans fil est correctement configuré et que le trafic est fluide, il est essentiel de réaliser une sauvegarde complète de la configuration des périphériques sans fil. Cette étape est particulièrement importante si la configuration a été largement personnalisée. </p> <p>Sur la plupart des routeurs intégrés conçus pour les particuliers et les petites entreprises, il suffit de sélectionner l’option <b>Backup Configurations</b> dans le menu approprié et de spécifier l’emplacement de sauvegarde des fichiers. Le routeur intégré fournit un nom par défaut pour le fichier de configuration. Vous pouvez toutefois modifier ce nom à votre convenance. </p> <p>Le processus de restauration est tout aussi simple. Il suffit de sélectionner l’option <b>Restore Configurations</b>. Ensuite, vous n’avez qu’à rechercher l’emplacement où le fichier de configuration a été sauvegardé et sélectionner le fichier. Une fois le fichier sélectionné, cliquez sur <b>Start to Restore</b> pour charger le fichier de configuration.</p> <p>Parfois, il peut être nécessaire de rétablir les valeurs d’usine par défaut des paramètres de configuration. Pour ce faire, sélectionnez l’option <b>Restore Factory Defaults</b> dans le menu approprié ou maintenez le bouton Reset pendant 30 secondes. Cette dernière méthode est particulièrement utile si vous n’arrivez pas à vous connecter au point d’accès du routeur intégré via le réseau, mais que vous avez accès physiquement au périphérique.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407040302">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm9118678528"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040300/tl0407040302/cm9118678528/" mime="ActivityPopup" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040300/tl0407040302/cm9118678528/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice </b></p> <p>Sauvegardez les configurations requises et restaurez-les à l’aide de l’interface graphique utilisateur Linksys.</p><p><b>Cliquez sur l’icône pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0407040400">
<title><content-text>Mise à jour du progiciel</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7746540117"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040400/tl0407040401/cm7746540117.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040400/tl0407040401/cm7746540117text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Mise à jour du progiciel</b></p> <p>Le système d’exploitation de la majorité des routeurs intégrés est stocké dans un progiciel. Lorsque de nouvelles fonctions sont développées ou que des problèmes liés au progiciel existant sont détectés, il peut être nécessaire de mettre à jour ce dernier sur le périphérique.</p> <p>La procédure de mise à jour du progiciel sur un routeur intégré, de type routeur sans fil Linksys, est très simple. Cependant, il est important de ne pas interrompre le processus une fois qu’il a démarré. Si le processus de mise à jour est interrompu avant la fin, pour quelque raison que ce soit, il est possible que le périphérique ne fonctionne plus.</p> <p>Déterminez la version du progiciel actuellement installée sur le périphérique. Généralement, cette information est affichée sur l’écran de configuration ou sur l’écran de l’état de la connexion. Ensuite, consultez le site Web du fabricant et les forums de discussion associés, sur Internet, pour rechercher le jeu de fonctions du progiciel, les problèmes exigeant une mise à niveau et la publication d’éventuelles mises à jour.</p> <p>Téléchargez la version mise à jour du progiciel, puis enregistrez-la sur le disque dur d’un périphérique pouvant être connecté directement au routeur intégré. Il est préférable que la machine soit connectée directement au routeur, à l’aide d’un câble, pour éviter toute interruption de la mise à jour due à un problème de connexion sans fil. </p> <p>Sélectionnez la fonction <b>Firmware Upgrade</b> dans l’interface utilisateur graphique. Accédez au fichier requis, sur le périphérique connecté, puis lancez la mise à niveau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0407040402">
<content-media type="ActivityPopup" id="cm2966341391"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040400/tl0407040402/cm2966341391/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0407000000/tl0407040000/tl0407040400/tl0407040402/cm2966341391/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice </b></p> <p>Mettez à jour le point d’accès avec une nouvelle version du progiciel.</p><p><b>Cliquez sur l’icône pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0407050000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0407050100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0407050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm4513380936"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407050000/tl0407050100/tl0407050101/cm4513380936.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0407000000/tl0407050000/tl0407050100/tl0407050101/cm4513380936text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0407060000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0407060100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0407060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm7351829025"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0407000000/tl0407060000/tl0407060100/tl0407060101/cm7351829025/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0407000000/tl0407060000/tl0407060100/tl0407060101/cm7351829025/task.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
