<chapter type="" id="tl0404000000">
<title><content-text>Connexion à Internet via un fournisseur de services Internet</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0404000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0404000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0404000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm8790006038"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404000000/tl0404000100/tl0404000101/cm8790006038.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404000000/tl0404000100/tl0404000101/cm8790006038text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0404010000">
<title><content-text>Internet et les différents modes de connexion</content-text></title>
<topic type="" id="tl0404010100">
<title><content-text>Qu’est-ce qu’Internet ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7958443655"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010100/tl0404010101/cm7958443655.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010100/tl0404010101/cm7958443655text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Des millions de gens échangent des informations quotidiennement via Internet. En quoi consiste exactement Internet ? Internet est un ensemble de réseaux informatiques internationaux qui coopèrent pour échanger des informations en respectant des normes communes. Les fils téléphoniques, câbles de fibre optique, transmissions sans fil et liaisons par satellite permettent aux utilisateurs d’Internet d’échanger des informations sous diverses formes.</p> <p>Internet constitue ainsi un réseau de réseaux reliant des utilisateurs de tous les pays du monde. Actuellement, il y a un milliard d’utilisateurs Internet dans le monde. </p> <p>Jusqu’à présent, nous avons parlé de réseaux gérés par un particulier, une administration ou une entreprise. Internet est un ensemble de réseaux dont personne n’est propriétaire. Cela étant, plusieurs grandes sociétés internationales participent à la gestion d’Internet pour que tous les utilisateurs appliquent les mêmes règles.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404010200">
<title><content-text>Fournisseurs de services Internet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9289206058"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010200/tl0404010201/cm9289206058.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010200/tl0404010201/cm9289206058text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tout particulier, entreprise ou administration qui souhaite se connecter à Internet doit passer par un fournisseur de services Internet (<content-link target="cg8728000678" type="glossary">FAI</content-link>). Un FAI est une société qui fournit les connexions et la prise en charge d’un accès Internet. Il peut également proposer des services complémentaires tels que courriel et <content-link target="cg7515734598" type="glossary">hébergement Web</content-link>. </p> <p>Pour accéder à Internet, un FAI est indispensable. Personne ne peut accéder à Internet sans ordinateur hôte ni FAI.</p> <p>Les FAI peuvent être plus ou moins importants, selon la zone géographique couverte par leurs services. Un FAI peut fournir un accès limité à une petite zone géographique, ou un accès plus étendu, qui peut couvrir des pays entiers, avec des millions de clients. Les FAI se distinguent par le type de technologie et de vitesse de connexion qu’ils offrent. Parmi les FAI les plus connus, citons Free, Orange et Alice.</p> <p>Disposez-vous d’un accès Internet ? Qui est votre FAI ?</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404010300">
<title><content-text>Liens entre les FAI et Internet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404010301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2104521108"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010300/tl0404010301/cm2104521108.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010300/tl0404010301/cm2104521108text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les ordinateurs individuels et les réseaux locaux se connectent au FAI à un <content-link target="cg9786646622" type="glossary">point de présence</content-link> (POP). Il s’agit d’un point de connexion entre le réseau du FAI et la zone géographique couverte par les services du POP.</p> <p>Un FAI peut posséder plusieurs POP selon sa taille et la zone qu’il dessert. Chez un FAI, un réseau de routeurs et de commutateurs haut débit transporte les données entre les différents POP. Plusieurs liaisons interconnectent les POP pour fournir d’autres routes aux données, dans le cas où une liaison serait défectueuse ou surchargée et saturée par le trafic. </p> <p>Les FAI se connectent à d’autres FAI pour envoyer les informations au-delà des frontières de leur propre réseau. Internet est composé de liaisons de données haut débit qui interconnectent les POP des FAI et les FAI. Ces interconnexions font partie d’un immense réseau haute capacité, appelé le « réseau fédérateur Internet ».</p> <p>La connexion au FAI par le biais du POP fournit aux utilisateurs un accès aux services du FAI et à Internet.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0404010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1407869132"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010300/tl0404010302/cm1407869132.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010300/tl0404010302/cm1407869132text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404010400">
<title><content-text>Options de connexion au FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7796657376"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010400/tl0404010401/cm7796657376.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010400/tl0404010401/cm7796657376text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les FAI offrent différentes façons de se connecter à Internet, selon la zone géographique et la vitesse de connexion souhaitée.</p> <p>Dans les grandes villes, plusieurs FAI sont généralement disponibles et offrent davantage d’options de connexion que dans les zones rurales. Par exemple, l’accès Internet par câble n’est disponible que dans certaines zones urbaines où le service de télévision par satellite est disponible. Les zones reculées ne disposent parfois que d’un accès par <content-link target="cg6175454506" type="glossary">ligne commutée</content-link> ou par satellite. </p> <p>Pour se connecter au FAI, chaque technologie d’accès Internet fait appel à un périphérique d’accès réseau, tel qu’un modem. Il peut être intégré à l’ordinateur ou fourni par le FAI. </p> <p>Le dispositif le plus simple est un modem, qui fournit une connexion directe entre un ordinateur et le FAI. Toutefois, si plusieurs ordinateurs se connectent via une seule connexion à un FAI, il est nécessaire d’ajouter des périphériques réseau. Ces derniers comprennent un commutateur pour connecter plusieurs hôtes sur un réseau local, et un routeur, pour déplacer les paquets entre le réseau local et le réseau du FAI. Un périphérique réseau domestique, tel qu’un routeur intégré, peut fournir à la fois ces fonctions, ainsi qu’une capacité sans fil.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404010402">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6051960220"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010400/tl0404010402/cm6051960220.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010400/tl0404010402/cm6051960220text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le choix de technologies d’accès Internet dépend de la disponibilité, du coût, du périphérique d’accès et des supports utilisés, ainsi que de la vitesse de connexion. </p> <p>La plupart des technologies indiquées sont utilisées chez les particuliers et dans les petites entreprises. Les lignes louées sont en principe réservées aux grandes entreprises ou aux administrations, mais permettent une connectivité haut débit dans les zones où la connexion par câble ou DSL (ligne d’abonné numérique) n’est pas disponible.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404010500">
<title><content-text>Niveaux de service d’un FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404010501">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6354451978"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010500/tl0404010501/cm6354451978.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010500/tl0404010501/cm6354451978text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En fonction du FAI et de la technologie de connexion utilisée, différents services sont proposés, tels que la détection de <content-link target="cg7444228711" type="glossary">virus</content-link>, la vidéo à la demande et le stockage de fichiers. Le contrat passé avec le FAI détermine le type et le niveau de services offerts. La plupart des FAI offrent deux niveaux de contrat : services destinés aux particuliers ou aux professionnels.</p> <p>Les services pour particuliers sont en principe plus économiques que ceux proposés aux professionnels et fournissent généralement des fonctionnalités à plus petite échelle, comme un débit de connexion moins élevé, un stockage Web limité et un nombre de comptes e-mail moins important. Un compte pour particuliers peut prévoir un minimum de cinq adresses e-mail, les adresses supplémentaires étant payantes.</p> <p>Les services proposés aux professionnels sont plus chers, mais fournissent une connexion plus rapide et davantage d’espace de stockage Web et de comptes e-mail. Les services pour professionnels offrent vingt à cinquante adresses de messagerie, voire plus. Ils prévoient également des contrats entre le FAI et le client qui stipulent les conditions de prestation des services, telles que la disponibilité du réseau et les temps de réponse. Ces accords sont appelés « accords de niveau de service » ou SLA (Service Level Agreement).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404010502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5498878634"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010500/tl0404010502/cm5498878634.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010500/tl0404010502/cm5498878634text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque des données sont transférées, elles sont soit chargées soit téléchargées. Le téléchargement désigne un transfert d’informations provenant d’Internet jusqu’à votre ordinateur, alors que le chargement désigne l’inverse. Lorsque la vitesse de transfert du téléchargement est différente de celle du chargement, elle est dite asymétrique. Lorsque la vitesse de transfert est la même dans les deux sens, elle est dite symétrique. Les FAI offrent des services de connexion symétrique et asymétrique. </p> <p><b>Asymétrique :</b></p> <ul><li> Connexion généralement réservée aux particuliers.</li> <li> Les vitesses de téléchargement sont supérieures à celles du chargement.</li> <li> Cette connexion est destinée principalement aux utilisateurs qui téléchargent plus de contenu qu’ils n’en chargent. </li> <li> La plupart des utilisateurs Internet, notamment ceux qui manipulent beaucoup de données Web graphiques ou multimédias, ont besoin d’une bande passante de téléchargement très large.</li></ul> <p><b>Symétrique :</b></p> <ul><li> Connexion généralement réservée aux entreprises ou aux professionnels qui hébergent des serveurs sur Internet.</li> <li> Elle est utilisée pour charger des données très volumineuses (par exemple, des images, du contenu multimédia ou vidéo) et en grandes quantités. </li> <li> Elle prend en charge un trafic important dans les deux sens et à des vitesses égales.</li></ul></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0404010503">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm6542449808"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010500/tl0404010503/cm6542449808.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404010000/tl0404010500/tl0404010503/cm6542449808text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Faites correspondre les besoins d’un utilisateur final avec l’offre des divers fournisseurs de services Internet.</p><p><b>Après avoir lu le scénario, cochez la case correspondant au fournisseur le plus approprié pour chaque utilisateur.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0404020000">
<title><content-text>Transmission d’informations via Internet</content-text></title>
<topic type="" id="tl0404020100">
<title><content-text>Importance du protocole Internet (IP)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3271653896"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020100/tl0404020101/cm3271653896.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020100/tl0404020101/cm3271653896text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour que les hôtes communiquent sur Internet, ils doivent exécuter des logiciels IP (Internet Protocol). Le protocole IP fait partie d’un groupe de protocoles appelé collectivement TCP/IP (Transmission Control Protocol / Internet Protocol). Le protocole IP utilise des paquets pour transporter les données. Lorsque vous jouez à un jeu vidéo sur Internet, conversez en ligne avec un ami, envoyez un message électronique ou effectuez une recherche sur le Web, les informations que vous envoyez ou recevez sont acheminées sous forme de paquets IP. </p> <p>Chaque paquet IP doit contenir des adresses IP source et de destination valides. Sans information d’adresse valide, les paquets envoyés ne pourront atteindre l’hôte de destination. Les paquets retournés ne sont pas renvoyés à la source. </p> <p>Le protocole IP définit la structure des adresses IP source et de destination. Il indique la façon dont ces adresses sont utilisées dans le routage des paquets d’un hôte ou réseau à un autre. </p> <p>Tous les protocoles actifs sur Internet, notamment IP, sont définis dans des documents de normes contrôlés par numéro, appelé RFC (Request for Comments).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404020102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9717099991"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020100/tl0404020102/cm9717099991.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020100/tl0404020102/cm9717099991text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un paquet IP commence par un <content-link target="cg8894155088" type="glossary">en-tête</content-link> précisant les adresses IP source et de destination. Il contient également des informations de contrôle qui décrivent le paquet aux périphériques réseau, tels que des routeurs, via lesquels elles sont transmises et permettent de contrôler leur comportement sur le réseau. Le paquet IP est parfois appelé <content-link target="cg7124920194" type="glossary">datagramme</content-link>. </p> <p>Les adresses IP doivent être uniques sur Internet. Certains organismes sont chargés de contrôler la distribution des adresses IP, afin d’éviter les doublons. Les FAI obtiennent des blocs d’adresses IP auprès du registre Internet local, national ou régional. Les FAI ont l’obligation de gérer ces adresses et de les attribuer aux utilisateurs. </p> <p>Les ordinateurs à usage personnel ou professionnel obtiennent leur configuration IP depuis leur FAI. En règle générale, cette configuration est obtenue automatiquement lorsque l’utilisateur se connecte au FAI pour accéder à Internet.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404020200">
<title><content-text>Gestion des paquets par le FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4810080522"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020200/tl0404020201/cm4810080522.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020200/tl0404020201/cm4810080522text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avant d’être envoyés sur Internet, les messages sont divisés en paquets. La taille d’un paquet IP est comprise entre 64 et 1500 octets pour les réseaux Ethernet, et contient principalement des données utilisateur. Par exemple, le téléchargement d’une chanson de 1 Mo nécessite plus de 600 paquets de 1500 octets. Chaque paquet IP doit contenir une adresse IP source et de destination. </p> <p>Lorsqu’un paquet est envoyé sur Internet, le FAI détermine si ce paquet est destiné à un service local, situé sur le réseau du FAI ou à un service distant, situé sur un autre réseau. </p> <p>Chaque FAI dispose d’une installation de contrôle de son réseau, appelée « <content-link target="cg4173335330" type="glossary">Centre d’exploitation du réseau</content-link> » ou NOC (Network Operations Center). Le NOC contrôle généralement le flux de trafic et héberge des services de type messagerie électronique et hébergement Web. Le NOC peut être situé sur l’un des POP ou constituer une installation distincte, sur le réseau du FAI. Les paquets à la recherche de services locaux sont habituellement transférés au NOC et ne quittent jamais le réseau du FAI.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404020202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1870457681"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020200/tl0404020202/cm1870457681.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020200/tl0404020202/cm1870457681text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les routeurs de chacun des POP du FAI utilisent l’adresse de destination des paquets IP pour déterminer le meilleur itinéraire sur Internet. Les paquets que vous envoyez aux POP du FAI sont transmis par les routeurs via le réseau du FAI, puis via les réseaux des autres FAI. Ils passent de routeur en routeur jusqu’à atteindre la destination finale.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404020300">
<title><content-text>Transfert d’informations sur Internet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404020301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7874200589"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020300/tl0404020301/cm7874200589.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020300/tl0404020301/cm7874200589text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il existe des utilitaires de réseau qui testent la connectivité au périphérique de destination. L’utilitaire <span class="cmd"><b>ping</b></span> teste la connectivité de bout en bout entre la source et la destination. Il mesure le temps mis par les paquets test pour effectuer une boucle de la source à la destination et détermine si la transmission est réussie. Toutefois, si le paquet n’atteint pas sa destination ou s’il subit des retards sur son parcours, il n’y a aucun moyen de déterminer l’origine du problème. </p> <p>Comment est-il possible de déterminer les routeurs ayant transmis les paquets et détecter les zones à problèmes sur le parcours ?</p> <p>L’utilitaire <span class="cmd"><b><content-link target="cg7257214272" type="glossary">traceroute</content-link></b></span> permet de retracer l’itinéraire, de la source à la destination. Chaque routeur par lequel les paquets passent est désigné sous le nom de « saut ». <span class="cmd"><b>Traceroute</b></span> affiche tous les sauts rencontrés sur le parcours, ainsi que la durée individuelle. Si un problème survient, l’affichage de la date/heure et de l’itinéraire suivi par les paquets peut vous aider à déterminer où les paquets ont été perdus ou retardés. L’utilitaire <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> s’appelle <span class="cmd"><b>tracert</b></span> dans l’environnement Windows.</p> <p>Il existe également d’autres programmes <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> visuels pouvant fournir une représentation graphique de la route empruntée par un paquet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404020302">
<content-media type="ActivityPKT" id="cm2768753562"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020300/tl0404020302/cm2768753562/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020300/tl0404020302/cm2768753562/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Utilisez les outils <span class="cmd"><b>ping</b></span> et <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> pour vérifier la connectivité et mieux connaître le mode de transmission des paquets sur Internet.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404020303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4868970870"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020300/tl0404020303/cm4868970870/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0404000000/tl0404020000/tl0404020300/tl0404020303/cm4868970870/task.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez les outils <span class="cmd"><b>ping</b></span>, <span class="cmd"><b>traceroute</b></span>, <span class="cmd"><b>visual traceroute</b></span> et <span class="cmd"><b>whois</b></span> pour vérifier la connectivité et les adresses IP, et mieux connaître le mode de transmission des paquets sur Internet.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0404030000">
<title><content-text>Périphériques réseau d’un NOC</content-text></title>
<topic type="" id="tl0404030100">
<title><content-text>Nuage Internet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404030101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4528162257"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030100/tl0404030101/cm4528162257.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030100/tl0404030101/cm4528162257text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque les paquets sont transmis sur Internet, ils traversent de nombreux périphériques réseau.</p> <p>Internet forme en quelque sorte un réseau de routeurs interconnectés. Bien souvent, il existe des itinéraires secondaires entre les routeurs, et les paquets peuvent emprunter plusieurs chemins entre la source et la destination. </p> <p>En cas de problème de flux du trafic en un point quelconque du réseau, les paquets empruntent automatiquement un autre itinéraire.</p> <p>Un diagramme présentant l’ensemble des périphériques réseau et leurs interconnexions serait très complexe. Par ailleurs, l’itinéraire final entre la source et la destination importe peu, à partir du moment où la source peut communiquer avec la destination. Aussi, dans un diagramme de réseau, un <content-link target="cg7832447601" type="glossary">nuage</content-link> est souvent utilisé pour représenter lnternet ou tout autre réseau complexe, sans le détail des connexions. Le nuage permet d’élaborer des diagrammes simples qui se concentrent uniquement sur la source et la destination, même si de nombreux périphériques sont interconnectés.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404030200">
<title><content-text>Périphériques du nuage Internet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2383155130"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030200/tl0404030201/cm2383155130.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030200/tl0404030201/cm2383155130text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les routeurs ne sont pas les seuls périphériques présents dans le nuage Internet ou sur le réseau d’un FAI. Le FAI doit être en mesure d’accepter et de fournir des informations à l’utilisateur, et de participer à Internet. </p> <p>Les périphériques qui fournissent une connectivité aux utilisateurs doivent reposer sur la même technologie que celle utilisée pour se connecter au FAI. Par exemple, si l’utilisateur fait appel à une technologie DSL pour se connecter, le FAI doit disposer d’un multiplexeur d’accès DSL (<content-link target="cg3526835696" type="glossary">DSLAM</content-link>, DSL Access Multiplexer) pour accepter ces connexions. La connexion des modems câble nécessite que le FAI dispose d’un système de terminaison de modem câble (<content-link target="cg9145863537" type="glossary">CMTS</content-link>, Cable Modem Termination System). Certains FAI acceptent encore les appels analogues via des modems et disposent des banques de modems pour prendre en charge ces utilisateurs. Les FAI qui offrent un accès sans fil possèdent un équipement de routage sans fil.</p> <p>Le FAI doit également pouvoir se connecter aux données et les transférer à d’autres FAI. Pour cela, différentes technologies sont utilisées, chacune nécessitant un équipement spécialisé et des configurations particulières pour pouvoir fonctionner correctement.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3623959004"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030200/tl0404030202/cm3623959004.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030200/tl0404030202/cm3623959004text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le type d’équipement présent dans la salle d’équipement d’un FAI dépend de la technologie des réseaux auxquels il participe. Cet équipement est généralement composé de routeurs et de commutateurs. Ces périphériques sont toutefois très différents de ceux présents dans l’environnement informatique d’un particulier ou d’une petite entreprise.</p> <p>Les périphériques réseau qu’un FAI utilise prennent en charge des volumes très importants de données et ce, très rapidement. Ils doivent être disponibles à quasiment 100 %, car toute panne d’une pièce matérielle importante au niveau du FAI peut avoir des conséquences graves sur le trafic réseau. C’est pour cette raison que les FAI disposent généralement de périphériques haut débit et haut de gamme, qui fournissent une redondance.</p> <p>Ce n’est pas le cas des environnements informatiques des particuliers ou des petites entreprises, où l’on trouve généralement des périphériques offrant une qualité et un débit moins élevés et ne prenant pas en charge des volumes de trafic importants. Les routeurs intégrés peuvent remplir plusieurs fonctions, notamment : point d’accès LAN sans fil, commutation, routage, pare-feu et autres fonctions d’adressage. Un routeur intégré peut prendre en charge une partie ou la totalité de ces fonctions.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0404030203">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm5439925485"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030200/tl0404030203/cm5439925485.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030200/tl0404030203/cm5439925485text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Amelia a été embauchée comme analyste de support réseau pour un grand fournisseur de services Internet. Le premier jour, elle visite la salle informatique du NOC.</p> <p>Amelia s’attend à y trouver un équipement informatique qui permettra de répondre à certains impératifs. Elle a commencé à établir une liste de ces impératifs.</p><p><b>Faites glisser le périphérique qui permet de répondre à chaque impératif.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404030300">
<title><content-text>Conditions physiques et ambiantes requises</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2792732944"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030300/tl0404030301/cm2792732944.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030300/tl0404030301/cm2792732944text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’installation réseau d’un FAI n’a rien de commun avec celle d’un particulier ou d’une petite entreprise.</p> <p>La deuxième fournit un nombre limité de services à un petit nombre d’utilisateurs. La connectivité Internet est fournie par un FAI. Le volume du trafic est limité. Aucun service de transport n’est fourni.</p> <p>Le FAI fournit des services de transport et d’autres types de service à un grand nombre d’utilisateurs. De nombreux périphériques différents sont necessaires pour traiter les demandes des utilisateurs finaux. Pour participer à un réseau de transport, ils doivent pouvoir se connecter à d’autres FAI. Ils gèrent d’importants volumes de trafic et nécessitent un équipement très fiable pour gérer cette charge.</p> <p>Même si ces réseaux semblent n’avoir rien en commun, les deux nécessitent un environnement où le matériel peut fonctionner de manière fiable et sans interruption. La configuration requise est la même, mais l’échelle d’exploitation est différente : pour le particulier, une seule prise de courant suffit alors que pour le FAI, l’installation électrique doit être préparée longtemps à l’avance.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4326286821"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030300/tl0404030302/cm4326286821.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030300/tl0404030302/cm4326286821text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La principale différence entre le réseau d’un FAI et celui d’un particulier ou d’une petite entreprise est l’ajout de serveurs. La plupart des particuliers n’ont pas de serveurs. Les petites entreprises peuvent en avoir quelques-uns. Pour la messagerie, l’attribution d’adresses et l’espace de stockage sur le Web, ils font appel aux services offerts par le FAI. Un FAI doit pouvoir mettre en oeuvre certaines conditions physiques pour le matériel de réseau, mais aussi pour les serveurs qu’il héberge. </p> <p>Il faut, entre autres, s’assurer que l’équipement électronique reçoit une alimentation fiable et stable. L’alimentation électrique n’est pas toujours fournie de manière stable, ce qui peut perturber le bon fonctionnement des périphériques réseau. Les FAI installent un équipement de conditionnement de l’alimentation avec une batterie de secours pour maintenir la <content-link target="cg1910072431" type="glossary">continuité</content-link> de l’alimentation, dans le cas où le réseau électrique subirait une panne. Pour les particuliers et les petites entreprises, des unités d’alimentation sans coupure et de batterie de secours ordinaires sont généralement suffisantes pour le matériel qu’ils utilisent.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404030303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7330437666"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030300/tl0404030303/cm7330437666.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404030000/tl0404030300/tl0404030303/cm7330437666text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les conditions ambiantes, telles que la chaleur et l’humidité, sont également des facteurs déterminants lors de la préparation d’une installation réseau. En raison du volume d’équipement et de la quantité d’énergie consommée par un FAI, des unités de climatisation haut de gamme sont nécessaires pour maintenir des températures adéquates. Chez un particulier ou une petite entreprise, les conditions normales en termes de climatisation, de chaleur et d’humidité, sont généralement suffisantes. </p> <p>La gestion du câblage est un autre facteur dont le particulier, la petite entreprise ou le FAI doit tenir compte. Les câbles doivent être protégés et disposés de manière à faciliter les activités de dépannage. Dans les réseaux de petite taille, seuls quelques câbles sont concernés. Dans les réseaux de FAI, en revanche, des milliers de câbles doivent être organisés. Il peut s’agir de câbles de données en cuivre, mais également de câbles d’alimentation et de câbles à fibres optiques.</p> <p>Tous ces facteurs, à savoir l’alimentation électrique, les conditions ambiantes et le câblage, doivent être pris en compte dans la configuration d’un réseau, quelle que soit sa taille. Les réseaux d’un FAI et d’un particulier ou d’une petite entreprise sont très différents, tant en termes de taille que de conditions d’installation. La plupart des réseaux se situent au milieu de ces deux extrêmes.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0404040000">
<title><content-text>Connecteurs et câbles</content-text></title>
<topic type="" id="tl0404040100">
<title><content-text>Câblage réseau courant</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1337136165"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040100/tl0404040101/cm1337136165.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040100/tl0404040101/cm1337136165text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour que la communication soit mise en oeuvre, une source, une destination et un canal de communication doivent être présents. Un canal ou un support définissent la route via laquelle les informations seront envoyées. Dans le monde des réseaux, le support est habituellement un type de câble physique. Il peut également s’agir d’une radiation électromagnétique, dans le cas de réseaux sans fil. La connexion entre la source et la destination peut être directe ou indirecte et peut passer par plusieurs types de support.</p> <p>De nombreux types de câble existent pour interconnecter les différents périphériques d’un NOC ou d’un réseau local. </p> <p>Il existe deux types de câble physique. Les câbles en métal (en cuivre, généralement) reçoivent des impulsions électriques pour transmettre les informations. Les câbles à fibres optiques (verre ou plastique) utilisent des impulsions lumineuses pour transmettre les informations.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404040102">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2176939601"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040100/tl0404040102/cm2176939601.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040100/tl0404040102/cm2176939601text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Paire torsadée</b></p> <p>Technologie Ethernet moderne consistant généralement en un type de câble en cuivre dit « à paires torsadées », qui interconnecte les périphériques. Ethernet étant la base de la majorité des réseaux locaux, la paire torsadée est le type de câblage réseau le plus répandu. </p> <p><b>Câble coaxial</b></p> <p>Généralement fait de métal ou d’aluminium, ce câble est utilisé par les compagnies de télévision par câble pour fournir leurs services. Il permet aussi de connecter les différents composants des systèmes de communication par satellite. </p> <p><b>Fibre optique</b></p> <p>Les câbles à fibres optiques sont faits de verre ou de plastique. Ils ont une bande passante très large, ce qui permet de transporter de grandes quantités de données. Les fibres sont utilisées dans les réseaux fédérateurs, les environnements de grandes entreprises et les principaux centres de données. Elles sont aussi très largement utilisées par les compagnies de téléphone.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404040200">
<title><content-text>Câbles à paires torsadées</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404040201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8926039141"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040200/tl0404040201/cm8926039141.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040200/tl0404040201/cm8926039141text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les câbles à paires torsadées sont composés d’une ou de plusieurs paires de fils de cuivre isolés, torsadés et enveloppés dans une gaine protectrice. Comme tous les câbles de cuivre, la paire torsadée utilise des impulsions électriques pour transmettre les données. </p> <p>La transmission de données est sensible aux interférences, lesquelles peuvent réduire le débit de données possible avec un câble. Un câble à paires torsadées est sensible aux <content-link target="cg3305590562" type="glossary">perturbations électromagnétiques</content-link>. </p> <p>Des interférences, identifiées par le trerme Crosstalk, se produisent lorsque les câbles sont assemblés sur de longues distances. Le signal émis par un câble peut interférer avec le signal des câbles adjacents. </p> <p>Lorsque la transmission de données est endommagée en raison d’une interférence de ce type, les données doivent être retransmises. Cela peut détériorer la capacité de transmission des données du support.</p>  <p>Dans le câblage à paires torsadées, le nombre de torsions par longueur d’unité a une incidence sur le degré de résistance du câble face aux interférences. Le câble à paires torsadées qui permet le transport du trafic téléphonique, dit « de catégorie 3 », possède 3 ou 4 torsions par pied et n’est pas très résistant aux interférences. Le câble qui permet la transmission de données, dit « de catégorie 5 », possède 3 ou 4 torsions par pouce et résiste mieux aux interférences.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404040202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9889488730"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040200/tl0404040202/cm9889488730.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040200/tl0404040202/cm9889488730text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il existe trois types de câble à paires torsadées : non blindées, blindées et écrantées.</p> <p>Le câble non blindé (UTP) est le type de câble réseau le plus répandu en Amérique du Nord et dans diverses parties du monde. Les câbles blindés (ScTP et F-UTP) sont surtout utilisés en Europe.</p> <p>Le câble UTP est économique, offre une large bande passante et est facile à installer. Ce type de câble permet de connecter des stations de travail, des hôtes et des périphériques réseau. Le nombre de paires de la gamme est généralement fixé à 4, mais elle peut en contenir davantage. Chaque paire est identifiée par une certaine couleur. </p> <p>Un grand nombre de catégories différentes de câbles UTP ont été développées. Chaque catégorie de câble permet de prendre en charge une technologie particulière, mais la plupart ne sont plus utilisées chez les particuliers ou dans les petites entreprises. Les types de câble encore largement usités sont les câbles de catégorie 3, 5, 5e et 6. Certains environnements électriques présentent des perturbations électromagnétiques et des <content-link target="cg1667446433" type="glossary">perturbations radioélectriques</content-link> si intenses que le blindage est indispensable pour que la communication soit possible, comme c’est le cas par exemple dans une usine bruyante. Dans notre exemple, il peut être nécessaire d’utiliser un câble contenant un blindage, tel que des paires torsadées de type STP ou ScTP. Ces deux types de câble sont malheureusement très chers, manquent de souplesse et sont difficiles à installer et à manipuler en raison de leur blindage.  </p> <p>Toutes les catégories de câble UTP de transmission de données se terminent généralement par un connecteur RJ-45.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404040300">
<title><content-text>Câbles coaxiaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404040301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8452591150"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040300/tl0404040301/cm8452591150.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040300/tl0404040301/cm8452591150text.xml"/></content-media>
<content-text><p>À l’instar du câble à paires torsadées, le câble coaxial transporte également des données sous forme de signaux électriques. Il offre un blindage plus résistant que le câble UTP et, par conséquent, un plus petit rapport signal/bruit, ce qui lui permet de transporter davantage de données. Il est souvent utilisé pour connecter un téléviseur à la source des signaux, qu’il s’agisse d’une prise TV par câble, de la télévision par satellite ou d’une antenne classique. On le trouve également dans les NOC, dans les connexions au système CMTS, et dans certaines interfaces haut débit. </p> <p>Bien que le câble coaxial ait amélioré les capacités de transport des données, le câble à paires torsadées a pris sa place dans les réseaux locaux. Ce remplacement s’explique principalement par le fait que, comparé au câble UTP, le câble coaxial est plus difficile à installer et à réparer, et est moins économique.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404040400">
<title><content-text>Câbles à fibres optiques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404040401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7604548332"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040400/tl0404040401/cm7604548332.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040400/tl0404040401/cm7604548332text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Contrairement au câble à paires torsadées et au câble coaxial, les câbles à fibres optiques transmettent les données à l’aide d’impulsions de lumière. Bien que ce type de câble ne se trouve pas dans l’environnement informatique des particuliers ou des petites entreprises, il est largement utilisé dans les grandes entreprises et les principaux centres de données. </p> <p>Le câble à fibres optiques est fait de verre ou de plastique. Ni l’un ni l’autre ne sont des conducteurs électriques. Cela signifie qu’ils résistent aux perturbations électromagnétiques et conviennent parfaitement à des environnements où les interférences posent problème.</p> <p>Outre sa résistance aux perturbations électromagnétiques, les câbles à fibres optiques prennent en charge une très large bande. C’est la raison pour laquelle ils sont parfaitement adaptés aux réseaux d’interconnexion de données haut débit. Ces réseaux sont présents dans les grandes entreprises et permettent de connecter les FAI à Internet.</p> <p>Chaque circuit à fibres optiques comporte en fait deux câbles à fibres. L’un transmet les données, l’autre les reçoit.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404040402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2937979463"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040400/tl0404040402/cm2937979463.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040400/tl0404040402/cm2937979463text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il existe deux formes de câbles à fibres optiques : multimode et monomode.</p> <p><b>Multimode</b></p> <p>Les fibres optiques multimodes sont plus économiques et plus largement utilisées. La source lumineuse qui génère les impulsions de lumière est habituellement une <content-link target="cg1234562943" type="glossary">LED</content-link>. Elles sont dites « multimodes », car elles contiennent plusieurs rayons de lumière, chacun transportant des données transmises simultanément par le câble. Chaque rayon lumineux emprunte un chemin distinct via le coeur multimode. Les câbles à fibres optiques multimodes conviennent généralement à des liaisons sur des distances de 2000 mètres au maximum. Toutefois, les progrès technologiques permettent d’augmenter constamment cette distance. </p> <p><b>Monomode</b></p> <p>Les câbles à fibres optiques monomodes sont élaborés de telle sorte que la lumière peut suivre un seul trajet à l’intérieur des fibres. La source lumineuse des câbles à fibres optiques monomodes est habituellement une diode laser, laquelle est bien plus chère et plus puissante que les diodes ordinaires. Grâce à l’intensité des diodes laser, le débit de données et la portée sont beaucoup plus élevés. Les fibres monomodes peuvent transmettre des données sur environ 3000 mètres et sont utilisées dans le câblage de réseau d’interconnexions, notamment de différents NOC. Là encore, les progrès technologiques permettent d’augmenter constamment cette distance. </p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0404040403">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm5906844639"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040400/tl0404040403/cm5906844639.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404040000/tl0404040400/tl0404040403/cm5906844639text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si le cuivre ou la fibre constitue la meilleure solution pour le câblage requis.</p><p><b>Activez la case à cocher correspondant au cuivre ou aux fibres, en regard de la description.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0404050000">
<title><content-text>Utilisation du câblage à paires torsadées</content-text></title>
<topic type="" id="tl0404050100">
<title><content-text>Normes de câblage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4503168567"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050100/tl0404050101/cm4503168567.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050100/tl0404050101/cm4503168567text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le câblage fait partie intégrante de la création d’un réseau. Lorsque vous installez les câbles, il est important de respecter les normes de câblage, lesquelles ont été établies pour s’assurer que l’exploitation des réseaux de données sera exécutée selon les niveaux de performance définis. </p> <p>Les normes de câblage constituent un ensemble de règles applicables lors de l’installation et de la phase de test des câbles. Les normes définissent les types de câble à utiliser dans des environnements donnés, les matériaux conducteurs, les brochages, les dimensions des fils, la longueur des câbles, les types de connecteurs et les limites de performance. </p> <p>De nombreux organismes et associations participent à l’établissement de normes de câblage. Si certains ne présentent des compétences juridiques qu’au niveau national, d’autres proposent des normes adoptées au niveau international. </p> <p>Quelques-uns de ces organismes et associations sont présentés dans le graphique ci-contre.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404050200">
<title><content-text>Câbles UTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404050201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2382301485"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050200/tl0404050201/cm2382301485.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050200/tl0404050201/cm2382301485text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le câble à paires torsadées est plus couramment utilisé dans les installations réseau. L’organisme TIA/EIA a établi deux schémas de câblage, appelés T568A et T568B. Chacun des schémas définit le brochage (ordre de connexion des fils) à l’extrémité d’un câble. </p> <p>Les deux schémas sont identiques, à la seule différence que les quatre paires sont inversées dans l’ordre de terminaison. Le diagramme met en évidence le code de couleur et la façon dont les deux paires sont inversées. </p> <p>Dans une installation de réseau, l’un des deux schémas de câblage (T568A ou T568B) doit être retenu et suivi. Il est important que le même schéma de câblage soit utilisé pour tous les câbles d’une installation réseau. Si vous modifiez l’installation d’un réseau existant, respectez le schéma de câblage adopté à l’origine.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9298176729"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050200/tl0404050202/cm9298176729.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050200/tl0404050202/cm9298176729text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En suivant les schémas de câblage T568A et T568B, vous pouvez créer deux types de câble : un droit et un croisé. Ces deux types de câble sont présents dans les installations de réseau de données.</p> <p><b>Câble droit</b></p> <p>Le câble droit est le type de câble le plus répandu. Il fait correspondre un fil aux mêmes broches sur les deux extrémités du câble. Autrement dit, si T568A se situe à l’une des extrémités du câble, T568A se situe forcément à l’autre extrémité. Si T568B se situe à l’une des extrémités du câble, T568B se situe à l’autre extrémité. Cela implique que l’ordre des connexions (ou brochage) pour chaque couleur est exactement le même sur les deux extrémités.</p> <p>C’est le type de câble droit (T568A ou T568B) utilisé sur le réseau qui définit le schéma de câblage du réseau. </p> <p><b>Câble croisé</b></p> <p>Un câble croisé utilise les deux schémas de câblage. T568A à l’une des extrémités du câble et T568B à l’autre. Cela implique que l’ordre de connexion sur l’une des extrémités du câble ne correspond pas à celui de l’autre extrémité.</p> <p>Le câble droit et le câble croisé ont chacun une fonction particulière sur le réseau. Le type de câble nécessaire pour connecter deux périphériques dépend des paires de fils qu’ils utilisent pour transmettre et recevoir des données.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050203">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7581773385"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050200/tl0404050203/cm7581773385.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050200/tl0404050203/cm7581773385text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Sur le connecteur, des broches spéciales sont associées à une fonction de transmission et une fonction de réception. La broche d’émission et la broche de réception sont définies en fonction du périphérique. </p> <p>Deux périphériques directement connectés et utilisant des broches différentes pour l’émission et la réception sont dits « dissimilaires ». Ils nécessitent un câble droit pour échanger des données. Les périphériques directement connectés et utilisant les mêmes broches pour émettre et recevoir sont dits « similaires ». Ils nécessitent un câble croisé pour échanger des données. </p> <p><b>Périphériques dissimilaires</b></p> <p>Les broches du connecteur de données RJ-45 d’un PC, numérotées 1 et 2, sont réservées à l’émission, et les broches 3 et 6 à la réception. Les broches du connecteur de données d’un commutateur, numérotées 1 et 2 sont réservées à la réception et les broches 3 et 6 à l’émission. Les broches utilisées pour l’émission sur le PC correspondent à celles utilisées pour la réception sur le commutateur. Par conséquent, un câble droit est nécessaire. </p> <p>Le fil connecté à la broche 1 (broche d’émission) du PC à l’une des extrémités du câble, est connecté à la broche 1 (broche de réception) du commutateur, à l’autre extrémité du câble. </p> <p>Voici d’autres exemples de périphériques dissimilaires qui nécessitent un câble droit :</p> <ul><li> Port de commutateur à port de routeur</li> <li> Port de concentrateur à PC</li></ul></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050204">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9016607600"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050200/tl0404050204/cm9016607600.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050200/tl0404050204/cm9016607600text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Périphériques similaires</b></p> <p>Si un PC est directement connecté à un autre PC, les broches 1 et 2 des deux périphériques sont des broches d’émission, et les broches 3 et 6 sont des broches de réception. </p> <p>Un câble croisé garantit que le fil vert connecté aux broches 1 et 2 (émission) sur l’un des PC se connecte aux broches 3 et 6 (réception) sur l’autre PC. </p> <p>Si un câble droit était utilisé, le fil connecté à la broche 1 d’émission sur le PC1 serait connecté à la broche 1 d’émission sur le PC2. Il est impossible de recevoir des données sur une broche d’émission.</p> <p>Voici d’autres exemples de périphériques similaires qui nécessitent un câble croisé :</p> <ul><li> Port de commutateur à port de commutateur</li> <li> Port de commutateur à port de concentrateur</li> <li> Port de concentrateur à port de concentrateur</li> <li> Port de routeur à port de routeur</li> <li> PC à port de routeur</li> <li> PC à PC</li></ul> <p>Si le type de câble utilisé n’est pas adapté, la connexion entre les périphériques réseau n’est pas mise en oeuvre. </p> <p>Certains périphériques captent automatiquement les broches utilisées pour l’émission et pour la réception, puis ajustent en conséquence leurs connexions internes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404050300">
<title><content-text>Terminaison d’un câble UTP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404050301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1689311760"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050300/tl0404050301/cm1689311760.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050300/tl0404050301/cm1689311760text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le câble UTP ou STP se termine habituellement par un connecteur RJ-45. </p> <p>Le connecteur RJ-45 est un composant mâle serti à l’extrémité du câble. Lorsqu’un connecteur mâle est vu de face, les parties en métal étant orientées vers le haut, les emplacements des broches sont numérotés de 8 (à gauche) à 1 (à droite). </p> <p>La prise RJ-45 est un composant femelle que l’on trouve sur les périphériques réseau, les prises murales ou les tableaux de connexions. Le connecteur RJ-45 entre dans une prise RJ-45. </p> <p>Vous pouvez vous procurer des câbles déjà sertis de connecteurs RJ-45. Vous pouvez aussi les assembler sur place, à l’aide d’une pince à sertir. Lorsque vous sertissez un connecteur RJ-45 sur un câble UTP, déroulez seulement une petite distance de fil pour minimiser les interférences. Assurez-vous que les fils sont entièrement entrés dans le connecteur et que le connecteur RJ-45 est serti sur la gaine de fils. Cela garantit un bon contact électrique et renforce la connexion des fils.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7426625308"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050300/tl0404050302/cm7426625308/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050300/tl0404050302/cm7426625308/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créez un câble UTP droit et un autre croisé.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404050400">
<title><content-text>Terminaison UTP sur des tableaux de connexions et prises murales</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404050401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7146873361"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050400/tl0404050401/cm7146873361.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050400/tl0404050401/cm7146873361text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un NOC, les périphériques réseau sont habituellement connectés à des tableaux de connexions. Les tableaux de connexions ressemblent à des tableaux de contrôle qui relient les câbles des stations de travail à d’autres périphériques. L’utilisation de tableaux de connexions permet de réorganiser rapidement le câblage physique du réseau lorsque du matériel est ajouté ou remplacé. Ces tableaux de connexions utilisent des prises RJ-45 pour une connexion rapide sur la face avant, mais requièrent que les câbles soient dénudés sur la face arrière de la prise RJ-45. </p> <p>Les tableaux de connexions ne sont plus réservés aux installations de réseau d’entreprise. Les petites entreprises et les particuliers peuvent aussi en monter afin de créer un point de raccordement central pour les données, le téléphone et même les systèmes audio.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3815199608"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050400/tl0404050402/cm3815199608.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050400/tl0404050402/cm3815199608text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La prise RJ-45 est équipée de huit conducteurs et est câblée conformément au schéma T568A ou T568B. Sur le <content-link target="cg5486398136" type="glossary">tableau de connexions</content-link>, un outil à raccordement est nécessaire pour insérer les fils dans le connecteur. Avant de les dénuder, les fils doivent être insérés dans le connecteur autodénudant de la même couleur. L’outil de raccordement coupe également l’excédent de fil.</p> <p>L’outil de raccordement n’est généralement pas nécessaire pour réaliser un raccord à des prises RJ-45 murales. Pour raccorder ces connecteurs, les câbles sont déroulés et placés dans le connecteur autodénudant correspondant. Les câbles sont ensuite enfoncés dans le connecteur autodénudant et sont dénudés. Pour la plupart de ces connecteurs, il faut ensuite couper l’excédent de câble.</p> <p>Dans tous les cas, si vous déroulez trop de câble, vous augmentez les interférences et détériorez les performances globales du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050403">
<content-media type="Video" id="cm3560426833"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050400/tl0404050403/cm3560426833.flv" mime="shockwave/flash" scale="false" type="file" width="0" height="0" external=""/></content-media>
<content-text><p>Étudiez la procédure permettant de dénuder un câble UTP puis de créer une terminaison pour des prises RJ-45 murales.</p><p><b>Cliquez sur le bouton Lire pour lancer la vidéo.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050404">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2728752317"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050400/tl0404050404/cm2728752317/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050400/tl0404050404/cm2728752317/task.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez un <content-link target="cg7028021170" type="glossary">outil de raccordement</content-link> pour assembler un câble UTP de sorte à pouvoir l’insérer dans un connecteur autodénudant, puis raccordez-le à une prise RJ-45.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404050500">
<title><content-text>Test du câblage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404050501">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2635425598"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050500/tl0404050501/cm2635425598.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050500/tl0404050501/cm2635425598text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un câble nouveau ou réparé est assemblé, il est important de vérifier qu’il fonctionne correctement et répond aux normes de connectivité. Pour cela, il convient de réaliser une batterie de tests.</p> <p>Le premier consiste à examiner le câble pour vérifier que tous les fils sont connectés selon le schéma T568A ou B. </p> <p>Une fois le contrôle visuel effectué, il faut vérifier le câble sur le plan électrique afin de déterminer tout éventuel problème dans le câblage du réseau. Voici les outils que vous pouvez utiliser pour diagnostiquer l’état d’un câble : </p> <ul><li> testeurs de câble, </li> <li> certificateurs de câble, </li> <li> multimètres.</li></ul></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050502">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2231628873"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050500/tl0404050502/cm2231628873.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050500/tl0404050502/cm2231628873text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le testeur de câble permet d’effectuer un premier diagnostic. Le premier test, dit de continuité, vérifie s’il existe une connectivité de bout en bout. Il peut également détecter des défauts de câblage tels que des circuits ouverts ou des <content-link target="cg8316386193" type="glossary">courts-circuits</content-link>. </p> <p>Un circuit ouvert correspond à l’état d’un câble lorsque le fil n’est pas correctement enfoncé dans le connecteur et qu’aucun contact électrique ne se produit. Un circuit ouvert peut également avoir lieu si le fil est rompu à un endroit.</p> <p>Un court-circuit se produit si les conducteurs de cuivre se touchent. Lorsque l’impulsion électrique traverse le fil, il rencontre l’autre fil adjacent. Cela crée un obstacle imprévu dans le flux du signal jusqu’à sa destination. </p> <p>Un testeur de câble peut également créer des schémas de câblage qui permettront de vérifier que la terminaison du câble est correcte. Un schéma de câblage présente les paires de fils qui sont connectées aux brins des fiches et des interfaces de connexion. Le test du schéma de câblage permet également de vérifier que les huit fils sont raccordés aux broches correspondantes, et détecte les défauts de câblage tels que des paires inversées ou séparées. </p> <p>Si l’une de ces anomalies est détectée, le moyen le plus facile de les corriger est de réassembler le câble.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050503">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3228292299"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050500/tl0404050503/cm3228292299.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050500/tl0404050503/cm3228292299text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les testeurs de câble spécialisés fournissent d’autres informations telles que le niveau d’<content-link target="cg8403887521" type="glossary">atténuation</content-link> et d’interférence. </p> <p><b>Atténuation</b></p> <p>L’atténuation, ou perte d’insertion, est un terme général qui désigne l’affaiblissement d’un signal. Elle est la conséquence naturelle d’une transmission de signal sur n’importe quel support. L’atténuation limite la longueur du câblage réseau sur lequel un message peut être envoyé. Par exemple, un câble Ethernet a une limitation de distance de 100 mètres, tandis que certains types de câble à fibres optiques ont une limitation de plusieurs kilomètres. Un testeur de câble mesure l’atténuation en injectant un signal dans l’une de ses extrémités, puis en mesurant sa force à l’autre extrémité. </p> <p><b>Interférences</b></p> <p>Les interférences sont des fuites de signaux entre des paires. Mesurées près de l’extrémité de transmission, elles sont appelées<br/>« <content-link target="cg3153502163" type="glossary">paradiaphonie</content-link> » (NEXT). Mesurées près de l’extrémité de réception du câble, elles sont appelées « <content-link target="cg3711849596" type="glossary">télédiaphonie</content-link> » (FEXT). Ces deux formes d’interférences détériorent les performances du réseau et sont souvent causées par le déroulement de trop de câble lors des raccordements. Si des valeurs d’interférences élevées sont détectées, le plus judicieux est de vérifier les terminaisons des câbles et de réassembler ces derniers, si nécessaire.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050504">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8210325990"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050500/tl0404050504/cm8210325990/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050500/tl0404050504/cm8210325990/icon.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Testez le câble créé dans la session de travaux pratiques précédente.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0404050600">
<title><content-text>Méthodes de câblage recommandées</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404050601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9011673376"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050600/tl0404050601/cm9011673376.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050600/tl0404050601/cm9011673376text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les démarches suivantes, appelées « méthodes recommandées », permettent de s’assurer que les raccordements de câbles sont corrects.</p> <p>1. Il est important que les câbles et composants utilisés dans le réseau soient conformes aux normes requises pour ce réseau. Les réseaux multiservices actuels prennent en charge le trafic voix, vidéo et numérique sur les mêmes fils. Les câbles utilisés sur des réseaux multiservices doivent pouvoir prendre en charge l’ensemble de ces applications.</p> <p>2. Les normes de câblage spécifient les longueurs maximales pour les différents types de câble. Appliquez toujours les restrictions de longueur correspondant au type de câble que vous installez. </p> <p>3. Les câbles UTP, comme les câbles en cuivre, sont sensibles aux perturbations électromagnétiques. Il est important d’installer les câbles à l’écart des sources d’interférences, telles que des câbles haute tension et la lumière fluorescente. Les téléviseurs, écrans d’ordinateur et micro-ondes sont d’autres sources d’interférences potentielles. Dans certains environnements, il peut être nécessaire d’installer des câbles de données à l’intérieur de gaines pour les protéger des perturbations électromagnétiques et des interférences de radiofréquences.</p> <p>4. Des raccordements mal effectués et l’utilisation de câbles et/ou connecteurs bas de gamme risquent de détériorer la capacité de transmission des signaux du câble. Appliquez toujours les règles de raccordement et de test des câbles pour vérifier que la procédure correcte a été respectée.  </p> <p>5. Testez toutes les installations de câbles pour vous assurer de leur bonne connectivité et de leur bon fonctionnement.</p> <p>6. Étiquetez les câbles au fur et à mesure de leur installation, puis indiquez l’emplacement des câbles dans les documents de configuration du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0404050602">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1993936964"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050600/tl0404050602/cm1993936964.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050600/tl0404050602/cm1993936964text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le câblage structuré permet de créer un système de câblage organisé que les installateurs, les administrateurs réseau et les techniciens amenés à intervenir n’auront aucune difficulté à comprendre. Un câblage structuré passe notamment par la gestion des câbles. </p> <p>Il permet de répondre à plusieurs impératifs. Tout d’abord, il présente le système dans une forme organisée, ce qui facilite l’identification des problèmes de câble. Ensuite, en suivant les méthodes de gestion de câblage recommandées, les câbles sont mieux protégés de dommages physiques éventuels, ce qui permet d’éviter de nombreux problèmes.  </p> <p>Le câblage représente un investissement sur le long terme. Ce qui est suffisant aujourd’hui ne le sera peut-être plus demain. Anticipez toujours les besoins futurs en vous conformant à toutes les normes actuelles. N’oubliez pas qu’en respectant les normes, vous vous assurez que le câblage permet d’atteindre des performances réseau acceptables, à mesure que la technologie avance.</p> <p>Il est important de suivre les méthodes de câblage recommandées dans tous les types d’environnement. En adhérant scrupuleusement à ces méthodes, le nombre de problèmes éventuels peut être réduit, aussi bien dans un environnement informatique individuel que professionnel. Une bonne gestion du système de câblage représente une économie en termes de temps, d’argent et de tranquillité.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0404050603">
<content-media type="ActivityMCSA" id="cm3888437744"><title><content-text>Média</content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050600/tl0404050603/cm3888437744.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404050000/tl0404050600/tl0404050603/cm3888437744text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Déterminez si l’activité décrite est une méthode de câblage recommandée.</p><p><b>Cochez la réponse Oui si la proposition correspond à une méthode recommandée, et la réponse Non dans le cas contraire.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0404060000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0404060100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0404060101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm8377846594"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404060000/tl0404060100/tl0404060101/cm8377846594.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0404000000/tl0404060000/tl0404060100/tl0404060101/cm8377846594text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0404070000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0404070100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0404070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm5105158880"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0404000000/tl0404070000/tl0404070100/tl0404070101/cm5105158880/" mime="" scale="true" type="directory" width="800" height="450" external="tl0404000000/tl0404070000/tl0404070100/tl0404070101/cm5105158880/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
