<textcomponents>
<component id="ID_title">
<text><![CDATA[<b>Internet et les normes</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<b>Employés</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<b>Entreprise</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<b>Bureau à domicile</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<b>Internet</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<b>Commerce électronique</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt06">
<text><![CDATA[<b>Collaboration et formation</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt07">
<text><![CDATA[<b>Communications</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt08">
<text><![CDATA[<b>Clients</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_inst">
<text><![CDATA[<b>Pour plus d’informations, faites glisser le pointeur de la souris sur chaque activité. </b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txt09">
<text><![CDATA[<b>Intranet</b>]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle">
<text><![CDATA[Commerce électronique]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody">
<text><![CDATA[Se rapporte à toute activité commerciale réalisable sur le Web. Il peut s’agir notamment de l’utilisation d’espace Web pour des annonces publicitaires, brochures, catalogues, ainsi que de services de prise de commande et de distribution. Les sociétés peuvent vendre leurs produits et services sur Internet à partir de leurs propres sites Web, de sites d’enchères ou de sites Web affiliés. ]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle2">
<text><![CDATA[Communication]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody2">
<text><![CDATA[Se rapporte à tout moyen électronique de communication, comme l’utilisation de la messagerie électronique, de la messagerie instantanée et de la conversation en ligne. De plus, afin de réduire leurs coûts, nombre de sociétés utilisent des systèmes téléphoniques internes qui fonctionnent via Internet grâce à la technologie de Voix sur IP (VoIP).  ]]></text>
</component>
<component id="ID_txtTitle3">
<text><![CDATA[Collaboration et formation]]></text>
</component>
<component id="ID_txtBody3">
<text><![CDATA[Se rapporte à la création d’environnements qui permettent le partage de documents, de présentations et de feuilles de calcul.  Permet à des équipes virtuelles situées dans des lieux éloignés de collaborer à des fins commerciales ou de formation.   Voici quelques exemples : vidéoconférence, lieux de rencontre virtuels, salles de cours virtuelles, formation en ligne, forums électroniques, sites FTP et bases de données et applications protégées par mot de passe.]]></text>
</component>
</textcomponents>