<chapter type="" id="tl0601000000">
<title><content-text>Vivre dans un monde en réseau</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0601000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601000101">
<content-media type="Video" id="cm8457729857"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601000000/tl0601000100/tl0601000101/cm8457729857.flv" mime="shockwave/flash" scale="false" type="file" width="0" height="0" external=""/></content-media>
<content-text><p>Aujourd’hui, l’utilisation de la technologie pour développer et renforcer notre <content-link target="cg4032038293" type="glossary">réseau</content-link> humain arrive à un tournant. La généralisation de l’utilisation d’<content-link target="cg6821292385" type="glossary">Internet</content-link> à l’échelle mondiale s’est opérée plus vite que quiconque aurait pu l’imaginer. L’évolution rapide de ce réseau mondial induit un bouleversement des interactions sociales, commerciales, politiques et même personnelles. L’étape suivante de notre développement verra les novateurs se servir d’Internet comme d’un tremplin pour créer de nouveaux produits et services spécialement conçus pour exploiter les capacités des réseaux. Alors que les développeurs repoussent les limites de ce qu’il est possible d’accomplir, les capacités des réseaux interconnectés qui forment Internet sont appelées à jouer un rôle croissant dans le succès de ce projet.</p> <p>Ce chapitre présente la plateforme de <content-link target="cg4680023934" type="glossary">réseaux de données</content-link> dont nos relations sociales et commerciales sont de plus en plus dépendantes. Cette présentation sert de base à l’étude des services, des technologies et des problèmes rencontrés par les professionnels des réseaux lorsqu’ils conçoivent, élaborent et assurent la maintenance des réseaux modernes.</p> <p>Dans ce chapitre, vous allez apprendre à :</p> <ul><li> décrire l’impact des réseaux sur notre vie de tous les jours ;</li> <li> décrire le rôle des réseaux de données dans les relations humaines ;</li> <li> identifier les éléments clés de n’importe quel réseau de données ;</li> <li> identifier les opportunités et les défis posés par la convergence des réseaux ;</li> <li> décrire les caractéristiques des architectures réseau, par exemple la tolérance aux pannes, l‘évolutivité, la qualité de service et la sécurité ;</li> <li> installer et utiliser des clients IRC et un <content-link target="cg6107072419" type="glossary">serveur</content-link> Wiki.</li></ul></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0601010000">
<title><content-text>Communiquer dans un monde en réseau</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601010100">
<title><content-text>Adaptation des réseaux à notre mode de vie</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8486598071"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010100/tl0601010101/cm8486598071.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010100/tl0601010101/cm8486598071text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Parmi les éléments essentiels à l’existence humaine, le besoin de communiquer arrive juste après le besoin de survie. Le besoin de communiquer est aussi important pour nous que l’air, l’eau, la nourriture et le gîte. </p> <p>Les méthodes dont nous nous servons pour partager idées et informations changent et évoluent sans cesse. Si le réseau humain se limitait autrefois à des conversations en face à face, aujourd’hui les découvertes en matière de <content-link target="cg2342186749" type="glossary">supports</content-link> étendent sans cesse la portée de nos communications. De la presse écrite à la télévision, chaque innovation a développé et amélioré nos moyens de communication.</p> <p>À l’image de tous les progrès dans le domaine des technologies de la communication, la création et l’interconnexion de réseaux de données solides ont un profond impact. </p> <p>Si les premiers réseaux de données se limitaient à échanger des informations reposant sur des caractères entre des systèmes informatiques connectés, les réseaux modernes ont évolué pour prendre en charge le transfert audio, des flux vidéo, du texte et des graphismes entre des périphériques de types très différents. Des moyens de communication autrefois séparés et bien distincts convergent maintenant sur une plateforme commune. Cette plateforme offre une large gamme de méthodes de communication aussi nouvelles que différentes qui permettent aux individus d’interagir directement, et presque instantanément. </p> <p>La nature instantanée des communications sur Internet encourage la formation de communautés internationales. Ces communautés favorisent à leur tour des interactions sociales pour lesquelles géographie et fuseaux horaires n’ont aucune importance.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601010102">
<content-media type="Video" id="cm3077916936"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010100/tl0601010102/cm3077916936.flv" mime="shockwave/flash" scale="false" type="file" width="0" height="0" external=""/></content-media>
<content-text><p><b>La communauté internationale</b></p> <p>La technologie constitue peut-être aujourd’hui le principal vecteur de changement au monde car elle contribue à créer un univers dans lequel les frontières nationales, les distances et les limites physiques perdent de leur importance et représentent de moins en moins des obstacles. La création de communautés en ligne échangeant idées et informations peut potentiellement accroître les occasions d’améliorer la productivité sur l’ensemble du globe. Comme Internet connecte les individus et favorise des communications informelles, il constitue la plateforme permettant de travailler, de résoudre des urgences et d’informer. Il prend également en charge l’enseignement, les sciences et le gouvernement.</p><p><b>Cliquez sur LIRE pour découvrir comment Internet (et sa technologie sous-jacente) crée des opportunités pour les individus quel que soit l’endroit où ils vivent ou travaillent.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7438015856"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010100/tl0601010103/cm7438015856.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010100/tl0601010103/cm7438015856text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La rapidité avec laquelle Internet s’est intégré à notre quotidien est tout simplement stupéfiante. Les interconnexions complexes entre périphériques et supports électroniques qui constituent le réseau sont transparentes pour les millions d’utilisateurs qui ont fait d’Internet un élément important et personnel de leur vie.</p> <p>Les réseaux de données, destinés à l’origine au transport d’informations d’une entreprise à une autre, ont acquis une nouvelle finalité : ils améliorent la qualité de vie des individus partout dans le monde. Au cours d’une seule journée, les ressources disponibles sur Internet peuvent vous aider à :</p> <ul><li> choisir en ligne ce que vous allez porter en fonction des conditions météorologiques du jour ;</li> <li> déterminer le trajet le moins embouteillé en visualisant les vidéos du trafic routier et des conditions météo transmises par les webcams ;</li> <li> consulter votre compte bancaire et payer vos factures en ligne ;</li> <li> recevoir et envoyer des <content-link target="cg7676524871" type="glossary">courriels</content-link> ou passer un appel téléphonique via Internet depuis un cybercafé lors de votre pause déjeuner ;</li> <li> rechercher des informations médicales et obtenir des conseils nutritionnels d’experts du monde entier, puis publier un message sur un forum pour partager des renseignements sur une maladie ou un traitement ;</li> <li> télécharger de nouvelles recettes et techniques de cuisson pour préparer un dîner mémorable ;</li> <li> publier vos photographies, vidéos personnelles et expériences et les partager avec vos amis ou avec le monde entier. </li></ul> <p>Il y a quelques années encore, personne n’aurait imaginé toutes les utilisations possibles d’Internet. Prenons l’exemple d’une personne publiant des vidéos musicales personnelles :</p> <p><i>« Mon objectif est de réaliser mes propres films. Un jour, mon amie Adi et moi avons réalisé une vidéo et l’avons offerte en cadeau surprise à son fiancé pour son anniversaire. Nous nous sommes enregistrées en train de chanter en playback et de danser. Puis nous avons décidé de la publier en ligne. Les réactions ont été incroyables. Notre vidéo a été visualisée plus de neuf millions de fois et le réalisateur Kevin Smith nous a même copiées. Je ne sais pas ce qui séduit les internautes dans notre vidéo. C’est peut-être sa simplicité, à moins que ça ne soit la chanson. C’est peut-être parce qu’elle est spontanée et amusante et qu’elle procure un sentiment de bien-être à ceux qui la voient. Je ne sais pas. Ce que je sais par contre, c’est que j’ai la possibilité de faire ce que j’aime et de le partager en ligne avec des millions de personnes dans le monde entier. Mon ordinateur, mon caméscope numérique et quelques <content-link target="cg8490495362" type="glossary">logiciels</content-link> sont tout ce dont j’ai besoin. Et c’est ça qui est vraiment ahurissant. »</i></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601010104">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9863835920"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010100/tl0601010104/cm9863835920/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010100/tl0601010104/cm9863835920/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisation d’images satellites disponibles sur Internet pour explorer votre monde. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601010200">
<title><content-text>Exemples d’outils de communication d’aujourd’hui courants</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8231050798"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010200/tl0601010201/cm8231050798.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010200/tl0601010201/cm8231050798text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’apparition puis l’adoption généralisée d’Internet ont entraîné la création de nouvelles formes de communication qui permettent à l’utilisateur de créer des informations pouvant être lues par le plus grand nombre.</p> <p><b>Messagerie instantanée</b></p> <p>La messagerie instantanée est une forme de communication en <content-link target="cg5277142289" type="glossary">temps réel</content-link> entre deux personnes ou plus, basée sur la saisie de texte. Ce texte est acheminé par l’intermédiaire d’ordinateurs connectés à un réseau interne privé ou à un réseau public, comme Internet. Développée à partir des services de conversation IRC (Internet Relay Chat), la messagerie instantanée incorpore des fonctionnalités telles que le transfert de fichiers et les communications vocales et vidéo. Tout comme avec une messagerie électronique, la messagerie instantanée envoie un enregistrement écrit de la communication. En revanche, alors que la transmission de messages électroniques peut parfois être retardée, les messages envoyés par messagerie instantanée sont immédiatement reçus. Le type de communication à la base de la messagerie instantanée est appelé communication en temps réel.</p> <p><b>Blogs</b></p> <p>Les blogs sont des pages Web qui sont faciles à mettre à jour et à modifier. Contrairement aux sites Web commerciaux qui sont créés par des experts en communication professionnelle, les blogs permettent à n’importe qui de partager des pensées avec un public international sans avoir besoin de posséder des connaissances techniques en matière de conception Web. Il existe des blogs sur pratiquement tous les sujets possibles et imaginables et des communautés se forment souvent autour d’auteurs de blogs populaires.</p> <p><b>Wikis</b></p> <p>Les wikis sont des pages Web que des groupes de personnes peuvent modifier et consulter ensemble. Alors qu’un blog est généralement l’oeuvre d’une seule personne et s’apparente à un journal, un <content-link target="cg3551251222" type="glossary">wiki</content-link> est une création collective. De ce fait, il peut être soumis à des relectures et modifications plus poussées. Comme les blogs, les wikis peuvent être créés en plusieurs phases, par n’importe qui, sans le parrainage d’une grande entreprise commerciale. Un wiki public, appelé Wikipedia, est sur le point de s’imposer comme une ressource exhaustive sur des sujets rédigés par le public et constitue désormais une véritable encyclopédie en ligne. Des organismes privés comme des individus peuvent également développer leurs propres wikis pour rassembler des connaissances sur un sujet particulier. De nombreuses entreprises se servent d’un wiki comme d’un <content-link target="cg2247873090" type="glossary">outil collaboratif</content-link> interne. Avec l’avènement mondial d’Internet, des personnes venues de tous horizons sont en mesure de contribuer à des wikis et d’ajouter leur point de vue et leurs connaissances personnels à une ressource partagée.</p> <p><b>Podcast</b></p> <p>Un podcast est un <content-link target="cg2313633728" type="glossary">support</content-link> audio qui, à l’origine, permettait aux utilisateurs d’enregistrer des données audio et de les convertir afin de les utiliser sur un iPod (petit périphérique portable de lecture audio fabriqué par Apple). La possibilité d’enregistrer des données audio et de les sauvegarder dans un fichier informatique n’est pas nouvelle. La différence réside en ce que les <content-link target="cg4323064025" type="glossary">podcasts</content-link> permettent aux individus de diffuser leurs enregistrements auprès d’un large public. Le fichier audio est placé sur un site Web (ou sur un blog ou un wiki) à partir duquel des tiers peuvent le <content-link target="cg9548701869" type="glossary">télécharger (download)</content-link> pour le lire sur leurs ordinateurs de bureau, ordinateurs portables et iPods.</p> <p><b>Outils de collaboration</b></p> <p>Grâce aux outils collaboratifs, les individus peuvent travailler ensemble sur des documents partagés. Libérées des contraintes géographiques ou temporelles, les personnes connectées à un système partagé peuvent se parler, partager du texte et des graphismes ou modifier ensemble des documents. Avec des outils collaboratifs toujours disponibles, les entreprises peuvent progresser rapidement vers le partage de leurs informations et la réalisation de leurs objectifs. En raison de la large répartition des réseaux de données, les personnes résidant dans des régions reculées peuvent apporter une contribution au même titre que les personnes résidant dans de grands centres urbains.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601010300">
<title><content-text>Adaptation des réseaux à notre mode d’apprentissage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1831208191"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010300/tl0601010301/cm1831208191.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010300/tl0601010301/cm1831208191text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La communication, la collaboration et l’engagement constituent les pierres angulaires de l’enseignement. Les institutions s’efforcent sans cesse d’améliorer ces processus afin d’optimiser la propagation des connaissances. L’utilisation de réseaux solides et fiables encourage et enrichit l’expérience didactique des étudiants. Ces réseaux proposent des supports pédagogiques disponibles dans de nombreux formats. Les supports pédagogiques incluent des travaux pratiques interactifs, des évaluations et des commentaires. </p> <p>Les cours dispensés à l’aide d’un réseau ou de ressources Internet sont souvent appelés formation en ligne ou e-learning. </p> <p>La disponibilité des cours d’e-learning a considérablement multiplié les ressources dont disposent les participants. Les méthodes d’apprentissage traditionnelles s’appuient principalement sur deux grandes sources de connaissances pour fournir des informations aux participants : les manuels et le formateur. Ces deux sources sont limitées, aussi bien sur le plan du format que sur le plan de la durée des présentations. En revanche, les cours en ligne peuvent contenir des données audio et vidéo, et être à la disposition des participants où et quand ils le veulent. Les participants n’ont qu’à suivre des liens vers différentes références ou experts en diverses matières pour approfondir leurs connaissances. Les groupes et forums de discussion en ligne permettent aux participants de collaborer avec leur formateur, avec les autres participants de leur cours et même avec ceux du monde entier. Des cours mixtes associent des leçons dispensées par des formateurs à des cours en ligne afin d’offrir le meilleur de ces deux méthodes.</p> <p>Ainsi, l’accès à un enseignement de qualité n’est plus limité aux personnes résidant à proximité du lieu où l’enseignement est dispensé. L’enseignement à distance en ligne a effacé les obstacles géographiques et augmenté les opportunités.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601010302">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9584555348"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010300/tl0601010302/cm9584555348.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010300/tl0601010302/cm9584555348text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cisco Networking Academy Program, programme qui propose ce cours, est un exemple de formation en ligne à l’échelle mondiale. Le formateur fournit un programme de formation et établit un planning préliminaire pour la présentation du cours. Le programme Academy vient en complément de l’expertise du formateur à l’aide d’un cours de formation interactif qui offre plusieurs méthodes d’apprentissage. Ce programme s’appuie sur du texte, des graphiques, des animations et un outil d’environnement de réseau simulé appelé Packet Tracer. Packet Tracer permet d’élaborer des représentations virtuelles de réseaux et d’émuler un grand nombre des fonctions offertes par les périphériques réseau.</p> <p>Les participants peuvent communiquer avec leur formateur et les autres participants par le biais d’outils en ligne tels que les courriels, les bulletins, les forums, les salles de conversation et la <content-link target="cg7352803578" type="glossary">messagerie instantanée</content-link>. Des liens permettent d’accéder à des ressources pédagogiques extérieures au cours. Ce type d’apprentissage électronique mixte allie les avantages d’une formation sur support informatique aux avantages d’un cours dispensé par un formateur. Les participants peuvent ainsi travailler en ligne à leur propre rythme, selon leur niveau de qualification, tout en ayant accès à un formateur et à d’autres ressources en direct.</p> <p>Outre les avantages qu’ils offrent aux participants, les réseaux ont également amélioré la gestion et l’administration des cours. Les fonctions ainsi proposées en ligne incluent les inscriptions, les évaluations et les carnets de notes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601010303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7711171557"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010300/tl0601010303/cm7711171557.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010300/tl0601010303/cm7711171557text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans le monde professionnel, le recours aux réseaux en tant que moyen efficace et rentable de former les employés est de plus en plus accepté. Les opportunités de formation en ligne permettent de réduire des déplacements coûteux en termes de temps et d’argent tout en s’assurant que tous les employés sont correctement formés pour accomplir leurs tâches, et ce de façon sûre et productive. </p> <p>L’offre et la présentation de cours en ligne offrent de nombreux avantages pour les entreprises, notamment :</p> <ul><li> <b>Du matériel de formation moderne et précis</b>. La collaboration entre les fournisseurs, les fabricants d’équipements et les prestataires de formation permet de vous assurer que le cours est actualisé à l’aide des processus et procédures les plus récents. Lorsque des erreurs sont détectées et corrigées dans le matériel de cours, le nouveau cours est immédiatement mis à la disposition de tous les employés.</li> <li> <b>Des formations mises à la disposition d’un large public</b>. La formation en ligne n’est pas soumise à des horaires de voyage, à la disponibilité des formateurs ni au nombre de participants. Il suffit d’indiquer aux employés la date à laquelle ils doivent avoir suivi leur formation et ils peuvent ensuite accéder au cours lorsque cela leur convient.</li> <li> <b>Un enseignement d’une qualité constante</b>. La qualité de l’enseignement n’est pas variable comme cela serait le cas si plusieurs formateurs dispensaient des cours en personne. Les cours en ligne constituent une base d’enseignement cohérente à laquelle les formateurs peuvent ajouter leurs compétences propres. </li> <li> <b>Une réduction des coûts</b>. Non seulement la formation en ligne réduit les coûts liés aux déplacements, ainsi que la perte de temps qu’il en résulte, mais elle permet aussi aux entreprises de réaliser des économies sur d’autres points. En général, il est moins onéreux de réviser et de mettre à jour des cours en ligne que de faire de même avec des cours imprimés sur papier. Il est également possible de réduire, voire de supprimer, le recours à des salles de cours. </li></ul> <p>De nombreuses entreprises proposent également des formations en ligne à leurs clients. Ces cours permettent aux clients d’utiliser au mieux les produits et services fournis par les entreprises et réduisent ainsi le nombre des appels passés aux services d’assistance téléphonique et au service après-vente.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601010400">
<title><content-text>Adaptation des réseaux à notre mode de travail</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601010401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7084615779"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010400/tl0601010401/cm7084615779.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010400/tl0601010401/cm7084615779text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au début, les entreprises exploitaient les réseaux de données pour enregistrer et gérer en interne des informations financières, des renseignements sur les clients et des systèmes de paie des employés. Ces réseaux d’entreprise ont ensuite évolué pour permettre le transfert de nombreux types de services d’informations différents, parmi lesquels les courriels, la vidéo, les messageries et la téléphonie.</p> <p>Les intranets, des réseaux privés exclusivement utilisés par une même entreprise, permettent aux sociétés de communiquer avec leurs employés dans le monde, ainsi qu’avec leurs succursales, et d’effectuer des transactions avec eux. Les entreprises développent des <content-link target="cg6189979154" type="glossary">extranets</content-link>, ou réseaux internes étendus, pour offrir à leurs fournisseurs, prestataires et clients un accès limité à des données d’entreprise afin de leur permettre de suivre le statut des commandes, du stock et des listes de pièces détachées.</p> <p>De nos jours, les réseaux permettent une intégration entre fonctions associées et entreprises plus poussée qu’autrefois.</p> <p>Étudions les scénarios professionnels suivants.</p> <ul><li> Un producteur de blé australien utilise un ordinateur portable équipé d’un système GPS pour effectuer ses plantations de façon plus précise et efficace. À l’époque des moissons, il peut coordonner sa récolte avec les disponibilités des transporteurs de céréales et des entrepôts de stockage. Le transporteur de céréales, quant à lui, utilise une <content-link target="cg5700148013" type="glossary">technologie sans fil</content-link> mobile pour contrôler ses véhicules sur la route afin d’optimiser l’utilisation du carburant et la sécurité du transport. Tout changement de statut peut être instantanément relayé auprès du chauffeur du véhicule.</li> <li> Les employés à distance, appelés télétravailleurs, ont recours à des services d’accès à distance sécurisés à leur domicile ou lors de leurs déplacements. Le réseau de données leur permet de travailler comme s’ils étaient sur site en accédant à tous les outils en réseau normalement disponibles dans le cadre de leur emploi. Il est également possible d’organiser des réunions et conférences virtuelles auxquelles les personnes éloignées peuvent participer. Grâce aux fonctions audio et vidéo du réseau, les participants peuvent se voir et s’entendre. Les informations communiquées lors de ces réunions peuvent être enregistrées dans un wiki ou un blog. Il est possible de partager les versions les plus récentes de l’ordre du jour et des minutes, dès leur création.</li></ul> <p>Il existe de nombreux exemples de réussite illustrant la façon dont les réseaux sont utilisés de manière novatrice pour nous permettre d’être plus productifs sur notre lieu de travail. Plusieurs de ces scénarios sont présentés sur le site Web de Cisco à l’adresse <content-link target="http://www.cisco.com" type="external">http://www.cisco.com</content-link>.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601010500">
<title><content-text>Adaptation des réseaux à notre mode de loisir</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8155899563"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010500/tl0601010501/cm8155899563.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601010000/tl0601010500/tl0601010501/cm8155899563text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’utilisation généralisée d’Internet par l’industrie du loisir et des voyages nous offre le moyen de profiter de nombreuses formes de distraction et de les partager, où que nous nous trouvions. Des présentations interactives nous permettent aujourd’hui d’explorer des lieux dont nous devions nous contenter de rêver autrefois, ou de découvrir des destinations de voyage avant de nous y rendre. Les informations et photographies relatives à ces aventures sont souvent publiées en ligne pour permettre à des tiers de les consulter. </p> <p>Internet sert également à d’autres formes de divertissement. Internet nous permet d’écouter des artistes, de voir des bandes-annonces ou même des films entiers, de lire des livres et de télécharger des éléments à consulter ultérieurement hors connexion. Des concerts et événements sportifs en direct sont disponibles au moment où ils se produisent, ou sont enregistrés pour être consultés à la demande.</p> <p>Les réseaux permettent également de créer de nouvelles formes de divertissement comme les jeux en ligne. Les joueurs peuvent participer à tout type de compétitions en ligne imaginées par les concepteurs de jeux. Nous jouons avec nos amis ou affrontons des ennemis du monde entier aussi facilement que s’ils se trouvaient dans la même pièce que nous.</p> <p>Même des activités réalisées hors connexion se trouvent améliorées par l’utilisation de services collaboratifs en réseau. En effet, des communautés internationales regroupées autour de centres d’intérêt communs se sont rapidement développées. Nous partageons expériences ou passe-temps communs avec des membres de communautés bien éloignées de notre quartier, ville ou région. Les amateurs de sport échangent opinions et informations sur leurs équipes favorites. Les collectionneurs présentent les collections faisant leur fierté et reçoivent des avis d’experts. </p> <p>Enfin, des sites de vente et de mise aux enchères en ligne nous offrent la possibilité d’acheter, de vendre ou d’échanger toutes sortes de marchandises.</p>  <p>Quel que soit le type de divertissement que nous apprécions dans notre réseau humain, il peut être amélioré par les réseaux.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0601020000">
<title><content-text>Communication - Un élément essentiel à notre vie</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601020100">
<title><content-text>Qu’est-ce que la communication ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601020101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7706281321"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601020000/tl0601020100/tl0601020101/cm7706281321.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601020000/tl0601020100/tl0601020101/cm7706281321text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans notre vie quotidienne, les communications revêtent bien des formes et se produisent dans de nombreux environnements différents. Nos attentes sont différentes selon que nous discutons sur Internet ou participons à un entretien d’embauche. À chaque situation correspondent des comportements et des styles attendus. </p> <p><b>Détermination des règles</b></p> <p>Avant de commencer à communiquer, nous établissons des règles, ou conventions, qui régissent la conversation. Ces règles ou protocoles doivent être respectés pour que le message soit correctement transmis et compris. Parmi les protocoles qui régissent nos communications pour qu’elles se déroulent correctement, citons :</p> <ul><li> l’identification de l’expéditeur et du destinataire ;</li> <li> le recours à une méthode de communication convenue (face-à-face, téléphone, lettre, photographie) ;</li> <li> l’utilisation d’une langue et d’une syntaxe communes ;</li> <li> la vitesse et le rythme d’élocution ;</li> <li> la demande de confirmation ou d’accusé de réception. </li></ul> <p>Les règles régissant la communication peuvent varier en fonction du contexte. Si un message mentionne un fait ou un concept important, il est nécessaire de confirmer que le message a été reçu et compris. Les messages moins importants n’exigent pas toujours d’accusé de réception de la part du destinataire. </p> <p>Les techniques utilisées dans le cadre des communications réseaux partagent ces mêmes exigences fondamentales avec les conversations directes entre personnes. Étant donné qu’un grand nombre des protocoles s’appliquant aux communications humaines sont implicites ou intégrés à notre culture, certaines règles n’ont pas besoin d’être précisées. Mais lorsque nous établissons des réseaux de données, nous devons être beaucoup plus explicites sur la façon dont la communication s’effectuera et sur ce qui en assurera le succès.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601020200">
<title><content-text>Qualité des communications</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5763195208"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601020000/tl0601020200/tl0601020201/cm5763195208.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601020000/tl0601020200/tl0601020201/cm5763195208text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La communication entre individus est réussie lorsque le sens du message compris par le destinataire est identique au sens que l’expéditeur a voulu lui donner.</p> <p>Dans le cas des réseaux de données, certains critères de base servent à en déterminer le succès. Pourtant, lorsqu’un message se déplace sur un réseau, plusieurs facteurs peuvent l’empêcher d’atteindre son destinataire ou en déformer le sens initial. Ces facteurs peuvent être de nature externe ou interne. </p> <p><b>Facteurs externes</b></p> <p>Les facteurs externes qui affectent la communication sont liés à la complexité du réseau et au nombre de périphériques par lesquels le message doit transiter avant d’atteindre sa destination finale.</p> <p>Parmi les facteurs externes affectant la réussite d’une communication, citons :</p> <ul><li> la qualité du chemin d’accès séparant l’expéditeur du destinataire ;</li> <li> le nombre de fois où le message doit changer de forme ; </li> <li> le nombre de fois où le message doit être redirigé ou réadressé ;</li> <li> la quantité d’autres messages transmis simultanément sur le réseau de communications ;</li> <li> le délai alloué à une communication réussie.</li></ul></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6895004767"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601020000/tl0601020200/tl0601020202/cm6895004767.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601020000/tl0601020200/tl0601020202/cm6895004767text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Facteurs internes </b></p> <p>Les facteurs internes gênant la communication réseau sont liés à la nature même du message. </p> <p>La complexité et l’importance des différents types de messages peuvent varier. Il est généralement plus facile de comprendre des messages clairs et concis que des messages complexes. Il faut apporter plus de soins aux communications importantes pour veiller à ce qu’elles soient reçues et comprises par leurs destinataires. </p> <p>Parmi les facteurs internes affectant la réussite d’une communication sur le réseau, citons :</p> <ul><li> la taille du message ;</li> <li> la complexité du message ;</li> <li> l’importance du message.</li></ul> <p>Les messages volumineux peuvent être interrompus ou retardés en plusieurs points du réseau. Un message dont le niveau d’importance ou de priorité est faible risque d’être abandonné en cas de surcharge du réseau. </p> <p>Il importe donc d’anticiper et de contrôler les facteurs internes aussi bien qu’externes pour assurer le succès des communications réseau. Des innovations récentes en matière de <content-link target="cg5171955700" type="glossary">matériel</content-link> et de logiciel pour réseau sont mises en oeuvre pour assurer la qualité et la fiabilité des communications réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0601030000">
<title><content-text>Réseau en tant que plateforme</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601030100">
<title><content-text>Communiquer par l’intermédiaire de réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601030101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6570881172"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030100/tl0601030101/cm6570881172.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030100/tl0601030101/cm6570881172text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Être en mesure de communiquer de façon fiable avec n’importe qui, n’importe où, revêt une importance croissante dans notre vie professionnelle aussi bien que personnelle. Pour prendre en charge la livraison immédiate des millions de messages personnels échangés dans le monde, nous comptons sur une toile de réseaux connectés entre eux. La taille et les capacités de ces réseaux de données ou d’informations varient, mais tous ont en commun quatre éléments essentiels :</p> <ul><li> les règles ou conventions qui déterminent la façon dont les messages sont envoyés, orientés, reçus et interprétés ;</li> <li> les messages ou unités d’information qui transitent d’un périphérique à un autre ;</li> <li> un moyen d’interconnecter ces périphériques, c’est-à-dire un support capable de transporter les messages d’un périphérique à un autre ;</li> <li> les périphériques du réseau qui échangent des messages entre eux. </li></ul> <p>La normalisation des divers éléments du réseau permet à des équipements et périphériques fabriqués par des entreprises différentes de fonctionner ensemble. Des experts en diverses technologies peuvent suggérer des moyens de développer un réseau efficace indépendamment de la marque ou du fabricant de l’équipement.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601030200">
<title><content-text>Éléments d’un réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8893875719"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030201/cm8893875719.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030201/cm8893875719text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le diagramme ci-contre montre les éléments constituant le plus souvent un réseau, à savoir des périphériques, des supports et des services reliés par des règles et qui collaborent pour envoyer des messages. Le terme <i>messages </i>nous sert à désigner les pages Web, les courriels, les messages instantanés, les appels téléphoniques et les autres formes de communication prises en charge par Internet. Dans ce cours, nous vous présenterons divers messages ainsi que les périphériques, supports et services qui permettent la communication de ces messages. Nous vous ferons également découvrir les règles, ou protocoles, qui lient les éléments des réseaux entre eux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6755360074"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030202/cm6755360074.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030202/cm6755360074text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans le cadre de ce cours, nous étudierons de nombreux périphériques réseau. L’étude des réseaux fait largement appel aux représentations graphiques et les icônes sont couramment employées pour représenter les périphériques réseau. Sur la partie gauche du diagramme, vous pouvez voir quelques uns des périphériques le plus souvent à l’origine des messages composant nos communications. Il s’agit de plusieurs types d’ordinateurs (icônes d’un ordinateur de bureau et d’un ordinateur portable), de serveurs et de téléphones IP. Sur les réseaux locaux, ces périphériques sont généralement connectés par des supports LAN (câblés ou sans fil). </p> <p>La partie droite de l’illustration présente certains des périphériques intermédiaires les plus couramment utilisés pour diriger et gérer les messages sur le réseau, ainsi que d’autres symboles souvent employés pour traiter des réseaux. Nous vous présentons des symboles génériques pour :</p> <ul><li> Commutateur (périphérique le plus couramment utilisé pour interconnecter des réseaux locaux)</li> <li> Pare-feu (assure la sécurité du réseau)</li> <li> Routeur (contribue à orienter les messages transitant sur un réseau) </li> <li> Routeur sans fil (type particulier de <content-link target="cg5055515831" type="glossary">routeur</content-link> souvent présent dans les réseaux familiaux)</li> <li> Nuage (sert à représenter un groupe de périphériques réseau et dont les détails ne présentent peut-être pas d’intérêt pour la discussion en cours)</li> <li> Liaison série (forme d’interconnexion WAN représentée par une ligne en forme d’éclair)</li></ul></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601030203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9406585856"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030203/cm9406585856.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030203/cm9406585856text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour qu’un réseau soit opérationnel, il faut que les périphériques le composant soient interconnectés. Les connexions réseau peuvent être câblées ou sans fil. Dans le cas de connexions câblées, le support est le cuivre, qui conduit des signaux électriques ou la fibre optique qui transporte des signaux lumineux. Lorsque les connexions sont sans fil, le support utilisé est l’atmosphère terrestre, ou l’espace, où les signaux transmis sont des hyperfréquences. Les supports à base de cuivre sont des câbles, comme les câbles téléphoniques à paire torsadée, les câbles <content-link target="cg4125913746" type="glossary">coaxiaux</content-link> ou, plus couramment, ce que l’on appelle des câbles à <content-link target="cg2253323609" type="glossary">paires torsadées non blindées</content-link> de catégorie 5 (UTP). Les fibres optiques (fins filaments de verre ou de plastique qui véhiculent des signaux lumineux) constituent une autre forme de support pour réseau. Les supports sans fil peuvent intervenir dans le cadre d’une connexion sans fil à domicile entre un routeur sans fil et un ordinateur équipé d’une carte réseau sans fil, d’une connexion terrestre sans fil entre deux stations ou d’une communication entre des périphériques installés sur la terre et des satellites. Lors d’un trajet type sur Internet, un message transite parfois par plusieurs types de supports. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601030204">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3364720992"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030204/cm3364720992.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030204/cm3364720992text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les individus désirent souvent envoyer et recevoir des messages divers et variés à l’aide d’applications informatiques, applications qui, quant à elles, ont besoin que le réseau leur fournisse certains services. Ces services incluent le World Wide Web, les messageries électroniques, les messageries instantanées et la téléphonie sur IP. Les périphériques connectés les uns aux autres par des supports afin de fournir certains services sont régis par des règles, ou protocoles. Le tableau ci-contre répertorie certains services courants et le protocole le plus souvent associé au service concerné. </p> <p>Les protocoles sont des règles utilisées par les périphériques en réseau pour communiquer. Aujourd’hui, la <content-link target="cg6109445522" type="glossary">norme</content-link> en matière de réseaux est un ensemble de protocoles appelé <content-link target="cg1579246718" type="glossary">TCP/IP</content-link> (Transmission Control Protocol/Internet Protocol). Le protocole TCP/IP est non seulement utilisé dans les réseaux privés et professionnels, mais il est aussi le principal protocole d’Internet. C’est en effet le protocole TCP/IP qui définit les mécanismes de formatage, d’adressage et de <content-link target="cg2942440341" type="glossary">routage</content-link> utilisés pour veiller à ce que nos messages soient livrés aux destinataires appropriés. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601030205">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm3061917848"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030205/cm3061917848.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030200/tl0601030205/cm3061917848text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nous allons conclure cette section sur un exemple qui illustre la façon dont les éléments des réseaux (périphériques, supports et services) sont connectés par des règles afin d’acheminer un message. Souvent les réseaux sont considérés comme une abstraction. Nous créons et envoyons des messages texte qui apparaissent presque instantanément sur le périphérique de destination. Même si nous savons qu’entre notre périphérique d’envoi et le périphérique de destination existe un réseau sur lequel transite notre message, nous pensons rarement à tous les éléments qui en composent l’infrastructure.</p> <p><b>Les messages</b></p> <p>Lors de la première étape de son voyage de l’ordinateur jusqu’à sa destination, notre message instantané est converti en un format pouvant être transmis sur le réseau. Tous les types de messages doivent être convertis en <content-link target="cg7292062785" type="glossary">bits</content-link>, c’est-à-dire en signaux numériques codés en <content-link target="cg3706303901" type="glossary">binaire</content-link>, avant d’être envoyés vers leurs destinations. Ceci est obligatoire quel que soit le format d’origine du message : texte, vidéo, audio ou données informatiques. Une fois notre message instantané converti en bits, il est prêt à être envoyé sur le réseau, jusqu’à son destinataire.</p> <p><b>Les périphériques</b></p> <p>Si nous voulons vraiment appréhender la robustesse et la complexité des réseaux interconnectés qui composent Internet, nous devons commencer par examiner les caractéristiques de base. Prenons l’exemple d’un message de texte envoyé à l’aide d’un programme de messagerie instantané installé sur un ordinateur. Lorsque nous voulons utiliser des services réseau, nous pensons généralement que nous devons utiliser un ordinateur pour y accéder. Pourtant, l’ordinateur n’est que l’un des types de périphériques pouvant envoyer et recevoir des messages sur un réseau. Bien d’autres types de périphériques peuvent également être connectés au réseau pour participer aux services réseau. Les téléphones, appareils photo, systèmes audio, imprimantes et consoles de jeux sont au nombre de ces périphériques.</p> <p>Outre l’ordinateur, de nombreux autres éléments peuvent intervenir pour permettre d’acheminer notre message instantané sur les kilomètres de câbles, de câbles souterrains, d’ondes aériennes et de stations satellite pouvant se trouver entre le périphérique <content-link target="cg9216655988" type="glossary">source</content-link> et le périphérique de destination. L’un des éléments essentiels d’un réseau de quelque taille qu’il soit est le routeur. Un routeur relie deux réseaux (par exemple un réseau familial et Internet) ou plus et transmet les informations de l’un à l’autre. Sur un réseau, les routeurs veillent à ce que les messages atteignent leur destination de la façon la plus efficace et la plus rapide possible.</p> <p><b>Le support</b></p> <p>Si nous voulons envoyer un message instantané vers sa destination, il faut que notre ordinateur soit connecté à un réseau local câblé ou sans fil. Les réseaux locaux peuvent être installés chez des particuliers ou dans des entreprises où ils permettent aux ordinateurs et à d’autres périphériques de partager des informations et d’utiliser une connexion commune à Internet.</p> <p>Grâce aux réseaux sans fil, il est possible d’utiliser des périphériques en réseau où que ce soit : dans un bureau, à la maison ou même à l’extérieur. En dehors du bureau ou de la maison, les réseaux sans fil sont accessibles depuis des points d’accès sans fil tels que des cafés, des entreprises, des chambres d’hôtel et des aéroports. </p> <p>De nombreux réseaux installés utilisent un câblage pour leur connectivité. La technologie de réseau câblé la plus utilisée aujourd’hui est la technologie Ethernet. Les câbles connectent les ordinateurs et autres périphériques composant les réseaux. Les réseaux câblés sont les plus appropriés pour prendre en charge le transfert de grands volumes de données à grande vitesse, comme pour les éléments multimédias de qualité professionnelle.</p> <p><b>Les services </b></p> <p>Les services réseau sont des programmes informatiques qui prennent en charge le réseau humain. Ces services, distribués sur les périphériques de tout le réseau, facilitent le fonctionnement d’outils de communication en ligne tels que les messageries électroniques, les BBS et forums, les salons de discussion et les messageries instantanées. Dans le cas d’une messagerie instantanée, par exemple, l’expéditeur et le destinataire doivent avoir accès à un service de messagerie instantanée fourni par des périphériques du <content-link target="cg3161911548" type="glossary">nuage</content-link>.</p> <p><b>Les règles</b></p> <p>Outre les périphériques ou les supports, les règles ou protocoles constituent un autre aspect important des réseaux. Ces règles sont les normes ou protocoles qui définissent la façon dont les messages sont envoyés, orientés sur le réseau puis interprétés par les périphériques de destination. Ainsi, dans le cas de la messagerie instantanée Jabber, les protocoles XMPP, TCP et IP sont tous des ensembles de règles jouant un rôle important dans l’établissement de la communication. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601030300">
<title><content-text>Réseaux convergents</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1617123281"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030300/tl0601030301/cm1617123281.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030300/tl0601030301/cm1617123281text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Services multiples, réseaux multiples</b></p> <p>Les réseaux classiques de transfert de données téléphoniques, de radio, de télévision ou informatiques intègrent tous leur propre version des quatre éléments de base constituant les réseaux. Autrefois, chacun de ces services nécessitait une technologie différente pour acheminer son signal de communication particulier. En outre, chaque service avait son propre ensemble de règles et de normes destiné à assurer le succès des communications de ses services sur un support spécifique.</p> <p><b>Réseaux convergents</b></p> <p>Les progrès technologiques nous permettent aujourd’hui de réunir ces réseaux disparates sur une même plateforme, une plateforme définie comme étant un <content-link target="cg9611338074" type="glossary">réseau convergent</content-link>. Le fait que les <content-link target="cg9124928492" type="glossary">flux (circulation)</content-link> vocaux, vidéo et de données empruntent le même réseau rend inutile la création et la maintenance de réseaux séparés. Si de nombreux points de contact et périphériques spécialisés (par exemple des ordinateurs personnels, téléphones, télévisions, assistants personnels et lecteurs sur le point de vente) continuent à cohabiter sur un réseau convergent, l’infrastructure réseau, quant à elle, est unique et commune. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8635524763"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030300/tl0601030302/cm8635524763.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601030000/tl0601030300/tl0601030302/cm8635524763text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Réseaux d’information intelligents</b></p> <p>Le rôle des réseaux est en pleine évolution. La plateforme de communication intelligente de demain ne se contentera pas d’offrir simplement une connectivité de base et un accès à des <content-link target="cg4201475116" type="glossary">applications</content-link>. La convergence des différents types de réseaux de communication sur une seule plateforme représente la première phase de l’avènement du réseau d’information intelligent. Nous nous trouvons actuellement dans la phase d’évolution du réseau. La phase suivante sera celle de la consolidation des différents types de message sur un réseau unique, mais également celle des applications générant, transmettant et sécurisant les messages sur des périphériques réseau intégrés. Non seulement il sera possible de transmettre les éléments audio et vidéo sur le même réseau, mais les périphériques effectuant la commutation téléphonique et la diffusion vidéo seront également ceux qui routent les messages sur le réseau. La plateforme de communication ainsi obtenue offrira des fonctionnalités applicatives de haute qualité pour un coût réduit.</p> <p><b>Planification en prévision de l’avenir</b></p> <p>L’extraordinaire vitesse à laquelle de nouvelles applications réseau convergentes prometteuses apparaissent peut s’expliquer par le rapide développement d’Internet. Cette généralisation d’Internet a créé un plus grand public et fait naître une base de clientèle plus importante pour n’importe quel message, produit ou service pouvant être livré. Les mécanismes et processus sous-jacents qui dirigent cette croissance exponentielle ont créé une architecture réseau à la fois solide et évolutive. Du fait de son rôle de plateforme technologique de prise en charge du mode de vie, d’apprentissage, de travail et de divertissement des hommes, l’architecture réseau d’Internet doit s’adapter à des exigences toujours nouvelles en matière de services et de sécurité.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0601040000">
<title><content-text>Architecture d’Internet</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601040100">
<title><content-text>Architecture réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8861935427"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040100/tl0601040101/cm8861935427.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040100/tl0601040101/cm8861935427text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux doivent d’une part prendre en charge une large gamme d’applications et de services et d’autre part fonctionner sur de nombreux types d’infrastructures physiques. Dans le contexte actuel, l’expression « architecture réseau » désigne aussi bien les technologies prenant en charge l’infrastructure que les services programmés et les protocoles qui déplacent les messages dans l’infrastructure. Alors qu’Internet, et les réseaux en général, évoluent, nous découvrons que les architectures sous-jacentes doivent prendre en considération quatre caractéristiques de base si elles veulent répondre aux attentes des utilisateurs : tolérance aux pannes, leur évolutivité, leur qualité de service et leur sécurité.</p> <p><b>Tolérance aux pannes</b></p> <p>Comme des millions d’utilisateurs attendent d’Internet qu’il soit constamment disponible, il faut une architecture réseau conçue et élaborée pour tolérer les pannes. Un réseau tolérant aux pannes est un réseau qui limite l’impact des pannes du matériel et des logiciels et qui peut être rétabli rapidement quand des pannes se produisent. De tels réseaux dépendent de liaisons, ou chemins, redondantes entre la source et la destination d’un message. En cas de défaillance d’une liaison (ou chemin), les processus s’assurent que les messages sont instantanément routés sur une autre liaison et ceci de manière totalement transparente pour les utilisateurs aux deux extrémités. Aussi bien les infrastructures physiques que les processus logiques qui dirigent les messages sur le réseau sont conçus pour prendre en charge cette redondance. Il s’agit d’une caractéristique essentielle des réseaux actuels.</p> <p><b>Évolutivité</b></p> <p>Un réseau évolutif est en mesure de s’étendre rapidement afin de prendre en charge de nouveaux utilisateurs et applications sans que cela n’affecte les performances du service fourni aux utilisateurs existants. Chaque semaine, des milliers de nouveaux utilisateurs et fournisseurs de services se connectent à Internet. La capacité du réseau à prendre en charge ces nouvelles interconnexions dépend de l’existence d’un modèle hiérarchisé à plusieurs couches appliqué à l’infrastructure physique et à l’architecture logique. Il est possible d’insérer des utilisateurs ou des fournisseurs de service au niveau de chaque couche sans perturber l’ensemble du réseau. Grâce aux progrès technologiques, les capacités de transport des messages et les performances des composants de l’infrastructure physique augmentent au niveau de chaque couche. Ces progrès, associés aux nouvelles méthodes d’identification et de localisation de chaque utilisateur au sein d’un <content-link target="cg1633575284" type="glossary">interréseau</content-link>, permettent à Internet de continuer à répondre aux attentes des utilisateurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601040102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7362501860"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040100/tl0601040102/cm7362501860.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040100/tl0601040102/cm7362501860text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b><content-link target="cg3659750351" type="glossary">Qualité de service (QoS)</content-link></b></p> <p>Actuellement, Internet offre un niveau de tolérance aux pannes et d’évolutivité correct à ses utilisateurs. Cependant, le fait que de nouvelles applications soient mises à la disposition des utilisateurs sur les interréseaux crée des attentes supplémentaires en termes de qualité des services fournis. Les transmissions audio et vidéo en direct exigent un niveau de qualité constant et un service ininterrompu qui n’était pas indispensable aux applications informatiques traditionnelles. La qualité de ces services est évaluée par rapport à la qualité que l’on obtiendrait en assistant en personne à la même présentation audio ou vidéo. Les réseaux audio et vidéo traditionnels sont conçus pour ne prendre en charge qu’un seul type de transmission. Ils peuvent donc offrir un niveau de qualité acceptable. De nouvelles exigences en matière de prise en charge de cette qualité de service sur un réseau convergent modifient cependant la façon dont les architectures réseau sont conçues et implémentées.</p> <p><b>Sécurité</b></p> <p>Autrefois simple interréseau d’organisations éducatives et gouvernementales strictement contrôlées, Internet a évolué pour devenir un moyen de transmission de communications professionnelles et personnelles largement accessible. Les exigences du réseau en matière de sécurité ont donc évidemment changé. Les exigences de sécurité et de confidentialité résultant de l’utilisation d’interréseaux pour échanger des informations confidentielles et commerciales d’importance critique excèdent ce que l’architecture actuelle peut offrir. L’expansion rapide de secteurs des communications qui n’étaient précédemment pas desservis par des réseaux de données traditionnels renforce le besoin d’intégrer la sécurité à l’architecture du réseau. C’est pourquoi des efforts considérables sont consacrés à ce secteur de recherche et de développement. En attendant, de nombreux outils et procédures sont implémentés pour combattre les failles de sécurité inhérentes à l’architecture réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601040200">
<title><content-text>Architecture réseau tolérante aux pannes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2399724284"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040200/tl0601040201/cm2399724284.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040200/tl0601040201/cm2399724284text.xml"/></content-media>
<content-text><p>À ses débuts, Internet était le produit de recherches financées par le Département de la défense des États-Unis (DoD) dont l’objectif premier était de disposer d’un support de communication capable de résister à la destruction de nombreux sites et établissements de transmissions sans interruption de service. Ceci explique que les travaux de conception initiaux de cet interréseau se soient concentrés sur la tolérance aux pannes. Les premiers chercheurs ont examiné les réseaux de communication existant alors, lesquels étaient principalement destinés à la transmission du trafic sonore, afin de déterminer ce qui pourrait être fait pour améliorer leur degré de tolérance aux pannes. </p> <p><b>Réseaux à commutation de circuits orientés connexions</b></p> <p>Pour comprendre les défis auxquels les chercheurs du DoD ont été confrontés, il faut rappeler le mode de fonctionnement des premiers systèmes téléphoniques. Lorsqu’une personne utilise un téléphone conventionnel, l’appel commence par un <content-link target="cg2505745745" type="glossary">processus</content-link> de configuration au cours duquel tous les emplacements de commutation téléphonique existant entre la personne qui appelle et le poste téléphonique appelé sont identifiés. Un chemin, ou circuit, temporaire est créé à travers les divers commutateurs à utiliser pendant la durée de l’appel téléphonique. Si une liaison ou un périphérique quelconque du circuit concerné connaît un dysfonctionnement, l’appel est abandonné. Pour recréer une connexion, il faut passer un nouvel appel et créer un nouveau circuit entre le poste téléphonique source et celui de destination. Ce type de réseau orienté connexions est appelé réseau à commutation de circuit. Les premiers réseaux à commutation de circuit ne recréaient pas dynamiquement les circuits rompus. Pour assurer la reprise après une défaillance, il fallait initier de nouveaux appels et élaborer de nouveaux circuits <content-link target="cg9521032411" type="glossary">de bout en bout</content-link>.</p> <p>De nombreux réseaux à commutation de circuit donnent la priorité au maintien des connexions sur les circuits existants aux dépens des requêtes de nouveaux circuits. Dans ce genre de réseaux orientés connexions, une fois qu’un circuit a été établi, il demeure connecté même si aucune communication n’a lieu entre les personnes à chaque extrémité de l’appel, et les ressources sont réservées jusqu’à ce que l’une des parties mette fin à l’appel. Étant donné que la capacité à créer de nouveaux circuits n’est pas illimitée, il est parfois possible de recevoir un message indiquant que tous les circuits sont occupés et que l’appel ne peut être établi. Devant le coût de la création de nombreux chemins de remplacement disposant d’une capacité suffisante pour prendre en charge un grand nombre de circuits simultanés, et des technologies nécessaires pour recréer dynamiquement les circuits abandonnés en cas de défaillance, le DoD a été conduit à s’intéresser à d’autres types de circuits.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601040202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9681867268"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040200/tl0601040202/cm9681867268.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040200/tl0601040202/cm9681867268text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Réseaux à commutation de paquets sans connexion</b></p> <p>Dans leur quête d’un réseau capable de supporter la perte d’un nombre important de points de transmission et de commutation, les premiers concepteurs d’Internet ont reconsidéré les recherches préalables sur les réseaux à commutation de <content-link target="cg1070420011" type="glossary">paquets</content-link>. L’idée de base pour ce type de réseaux est qu’un message peut être décomposé en de multiples blocs de message. Les blocs individuels contenant des informations d’adressage indiquent le point d’origine ainsi que la destination finale. Grâce à ces informations intégrées, les blocs de message, appelés paquets, peuvent être envoyés sur le réseau en empruntant des chemins variés avant d’être réassemblés pour recomposer le message d’origine une fois parvenus à destination.</p> <p><b>Utilisation des paquets</b></p> <p>Au sein du réseau lui-même, les périphériques n’ont pas accès au contenu des paquets individuels. Seuls l’adresse de la destination finale et le prochain périphérique sur le chemin vers cette destination leur sont indiqués. Aucun circuit réservé n’est établi entre l’expéditeur et le destinataire. Chaque paquet est envoyé d’un emplacement de commutation à un autre de façon indépendante. À chaque emplacement, une décision de routage est prise pour déterminer le chemin qui sera emprunté pour transmettre le paquet vers sa destination finale. Si un chemin précédemment utilisé n’est plus disponible, la fonction de routage peut choisir dynamiquement le meilleur chemin suivant disponible. Comme les messages sont fragmentés au lieu d’être envoyés sous forme de message unique complet, il est possible de retransmettre sur un chemin différent les quelques paquets qui pourraient s’être perdus en cas de défaillance. Dans bien des cas, le périphérique de destination ignore les défaillances ou modifications de routages qui sont intervenues.</p> <p><b>Réseaux à commutation de paquets sans connexion</b></p> <p>Les chercheurs du DoD ont compris qu’un réseau à commutation de paquets sans connexion disposait des capacités requises pour prendre en charge une architecture réseau résiliente et tolérante aux pannes. Dans ce type de réseau, il est inutile de réserver un circuit unique de bout en bout. Chaque morceau du message peut être envoyé sur le réseau par l’intermédiaire de n’importe quel chemin disponible. Des paquets contenant des morceaux de messages provenant de sources différentes peuvent emprunter simultanément le même réseau. Ceci résout le problème des circuits sous-utilisés ou inactifs car toutes les ressources disponibles peuvent être utilisées simultanément pour livrer des paquets à leur destination finale. Parce qu’il permet d’utiliser dynamiquement les chemins redondants sans intervention de l’utilisateur, Internet est devenu un moyen de communication tolérant aux pannes et extensible.</p> <p><b>Réseaux orientés connexions</b></p> <p>Bien que les réseaux à commutation de paquets sans connexion répondent aux besoins du DoD et continuent à constituer l’infrastructure de base d’Internet aujourd’hui, un système orienté connexion comme le système téléphonique à commutation de circuit présente quelques avantages. Étant donné que les ressources des divers emplacements de commutation ont pour vocation de fournir un nombre précis de circuits, la qualité et la cohérence des messages transmis sur un réseau orienté connexion peuvent être garanties. En outre, le fournisseur du service peut facturer la période de temps pendant laquelle la connexion est active aux utilisateurs du réseau, ce qui est un autre avantage. Pouvoir facturer aux utilisateurs les connexions actives sur le réseau est un élément essentiel de l’industrie des services de télécommunication. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601040300">
<title><content-text>Architecture réseau évolutive</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7641919214"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040300/tl0601040301/cm7641919214.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040300/tl0601040301/cm7641919214text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si Internet est capable de s’étendre au rythme que nous connaissons sans que ceci n’ait d’impact sérieux sur ses performances au niveau des utilisateurs individuels, c’est grâce à la conception des protocoles et des technologies sous-jacentes sur lesquels il repose. En fait, Internet est un ensemble de réseaux privés et publics interconnectés disposant d’une structure en couches hiérarchisées pour les services d’adressage, de désignation et de connectivité. À chaque niveau, ou couche, de la hiérarchie, des opérateurs réseau individuels maintiennent les relations d’homologues entre opérateurs du même niveau. En conséquence, le trafic réseau destiné à des services locaux ou régionaux n’a pas besoin de transiter par un point central pour être distribué. Les services communs peuvent être dupliqués dans différentes régions, ce qui écarte le trafic des réseaux fédérateurs de niveau supérieur.</p> <p>Bien qu’Internet ne soit pas régulé par une organisation unique, les opérateurs des nombreux réseaux individuels qui assurent la connectivité d’Internet collaborent et respectent des normes et protocoles établis. </p> <p>Le respect de ces normes permet aux fabricants de matériel et de logiciels de se concentrer sur l’amélioration des performances et de la capacité de leurs produits en sachant que les nouveaux produits pourront s’intégrer à l’infrastructure existante et l’améliorer. </p> <p>En dépit de sa grande évolutivité, l’architecture actuelle d’Internet ne sera peut-être pas toujours en mesure de suivre le rythme de la demande des utilisateurs. De nouveaux protocoles et structures d’adressage sont en cours de développement pour faire face au rythme toujours plus rapide auquel de nouveaux services et applications Internet sont ajoutés.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601040400">
<title><content-text>Assurer la qualité de service</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8140800311"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040400/tl0601040401/cm8140800311.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040400/tl0601040401/cm8140800311text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux doivent fournir des services sécurisés, prévisibles, mesurables et, parfois, garantis. L’architecture réseau à commutation de paquets ne garantit pas que tous les paquets composant un message particulier arriveront à temps, dans l’ordre voulu, ni même qu’ils arriveront tout simplement. </p> <p>Les réseaux ont également besoin de processus leur permettant de gérer l’encombrement du réseau. Un encombrement survient lorsqu’une demande excessive de ressources réseau dépasse les capacités disponibles.</p> <p>Si tous les réseaux disposaient de ressources illimitées, les mécanismes assurant la qualité de service seraient inutiles. Malheureusement, ce n’est pas le cas. Certaines contraintes pesant sur les ressources réseau sont inévitables. Il s’agit notamment des contraintes liées aux limitations technologiques, aux coûts et à la disponibilité locale du service à large bande passante. La bande passante d’un réseau est la mesure de sa capacité à transporter de données. Lorsque plusieurs communications sont lancées simultanément sur le réseau, la demande de bande passante peut excéder la disponibilité. La solution évidente à ce problème consiste à augmenter la quantité de bande passante disponible. Mais, du fait des contraintes précédemment citées, ceci n’est pas toujours possible. </p> <p>Dans la plupart des cas, lorsque le volume de paquets est supérieur au volume pouvant être transporté sur le réseau, les périphériques placent les paquets en file d’attente dans la mémoire en attendant que des ressources se libèrent. La mise en file d’attente des paquets entraîne des retards. Si le nombre de paquets devant être placés en file d’attente continue à augmenter, les files d’attente dans la mémoire se remplissent et des paquets sont abandonnés. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601040402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3113037390"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040400/tl0601040402/cm3113037390.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040400/tl0601040402/cm3113037390text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Assurer le niveau de qualité de service requis en gérant les retards et les paramètres de perte de paquets sur un réseau devient la clé du succès d’une solution destinée à garantir la qualité d’une application de bout en bout. Garantir la qualité de service exige donc tout un ensemble de techniques de gestion de l’utilisation des ressources réseau. Pour continuer à assurer une haute qualité de service aux applications qui l’exigent, il convient de donner la priorité aux types de paquets de données devant être livrés par préférence à d’autres types de paquets pouvant être retardés ou abandonnés. </p> <p><b>Classification</b></p> <p>Dans l’idéal, nous aimerions affecter une priorité précise à chaque type de communication mais, actuellement, ceci n’est ni pratique ni possible. Les applications sont donc classées en différentes catégories d’après des exigences de qualité de service spécifiques.</p> <p>Pour créer des classifications de qualité de service pour les données, il faut se baser sur les caractéristiques des communications et sur l’importance relative affectée à l’application. Toutes les données appartenant à la même classe sont ensuite traitées selon les mêmes règles. Par exemple, les communications importantes ou celles pour lesquelles la vitesse de livraison compte beaucoup sont placées dans une classe différente de celle des communications moins importantes ou pouvant attendre. </p> <p><b>Attribution de priorités</b></p> <p>Les caractéristiques des informations communiquées affectent également la façon dont celles-ci sont gérées. Ainsi, la fourniture d’un film utilise une quantité relativement importante de ressources réseau lorsque le film est livré en continu, sans interruption. D’autres types de services, comme les courriels, ne sont pas aussi gourmands en ressources réseau. Dans une entreprise, un administrateur peut décider d’affecter la plus grande partie des ressources réseau au film en pensant que ceci constitue la priorité pour ses clients. Cet administrateur peut décider que l’impact sera minime si les utilisateurs de la messagerie électronique doivent attendre quelques secondes de plus pour que leurs messages arrivent. Dans une autre entreprise, le <content-link target="cg2750226730" type="glossary">flux</content-link> vidéo ne sera peut-être pas aussi important que les informations de contrôle des processus critiques intervenant dans le fonctionnement des machines de production.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601040403">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3671643960"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040400/tl0601040403/cm3671643960.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040400/tl0601040403/cm3671643960text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les mécanismes de qualité du service permettent d’établir des stratégies de gestion des files d’attente qui font respecter les différentes classifications appliquées aux données d’application. En l’absence de processus de QoS correctement conçus et mis en oeuvre, des paquets de données seront abandonnés sans souci des caractéristiques ou du niveau de priorité de l’application. Dans une entreprise, les décisions en matière de priorité peuvent par exemple porter sur :</p> <ul><li> les communications pour lesquelles la vitesse de livraison est importante (augmenter la priorité des services tels que la téléphonie ou la distribution vidéo) ;</li> <li> les communications pour lesquelles la vitesse de livraison n’est pas importante (réduire la priorité du téléchargement des pages Web ou des courriels) ;</li> <li> les communications revêtant une grande importance pour l’entreprise (accroître la priorité des données de contrôle de la production ou de transactions commerciales) ;</li> <li> les communications indésirables (réduire leur priorité ou bloquer les activités indésirables).</li></ul> <p>Le niveau de qualité de service qu’un réseau est en mesure d’offrir est un élément essentiel et, parfois même, crucial. Imaginez ce qui pourrait advenir si un appel de détresse à un centre d’urgence était abandonné ou si un signal contrôlant un équipement lourd était perdu. Dans les entreprises, la responsabilité première des administrateurs réseau consiste à établir une politique de qualité de service et à veiller à ce que des mécanismes en garantissant le respect soient mis en place.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601040500">
<title><content-text>Assurer la sécurité du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601040501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8561432668"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040500/tl0601040501/cm8561432668.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040500/tl0601040501/cm8561432668text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’infrastructure réseau, les services et les données contenues par un réseau relié à des ordinateurs sont des actifs personnels et professionnels essentiels. Toute compromission de l’intégrité de ces actifs pourrait avoir de graves conséquences professionnelles et financières.</p> <p>Les conséquences d’une violation de la sécurité d’un réseau peuvent être les suivantes :</p> <ul><li> pannes du réseau empêchant les communications et les transactions et entraînant donc une perte d’activité ;</li> <li> mauvaise utilisation ou perte de fonds personnels ou de l’entreprise ;</li> <li> vol d’éléments de propriété intellectuelle d’une entreprise (idées de recherche, brevets ou dessins de conception) ensuite utilisés par un concurrent ;</li> <li> communication des détails de contrats avec des clients à des concurrents ou au public entraînant une perte de confiance en l’entreprise de la part du marché.</li></ul> <p>Si le public n’a plus confiance dans la capacité de l’entreprise à assurer les niveaux de confidentialité et d’intégrité requis, la société risque de perdre des ventes et même de faire éventuellement faillite. En matière de sécurité des réseaux, deux points doivent être pris en considération pour éviter des conséquences graves : la sécurité de l’infrastructure réseau et la sécurité du contenu.</p> <p>Sécuriser l’infrastructure réseau implique de sécuriser matériellement les périphériques qui assurent la connectivité du réseau et d’empêcher tout accès non autorisé au logiciel de gestion qu’ils hébergent.</p> <p>Sécuriser le contenu consiste à protéger les informations contenues dans les paquets transmis sur le réseau ainsi que les informations stockées sur des périphériques reliés au réseau. Lorsque des informations sont transmises sur Internet ou sur un autre réseau, le contenu des paquets individuels n’est pas directement connu par les périphériques et établissements que les paquets traversent. Outre les protocoles sous-jacents qui régissent la façon dont les paquets sont formatés, adressés et livrés, il convient de mettre en oeuvre des outils permettant de sécuriser le contenu de chaque message. Comme le réassemblage et l’interprétation du contenu sont délégués à des programmes s’exécutant sur les systèmes source et de destination individuels, c’est également au niveau de ces systèmes qu’un grand nombre des outils de sécurité et des protocoles doivent être implémentés.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601040502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5993813260"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040500/tl0601040502/cm5993813260.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040500/tl0601040502/cm5993813260text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les mesures de sécurité prises sur un réseau doivent :</p> <ul><li> empêcher la communication non autorisée ou le vol d’informations ;</li> <li> empêcher toute modification non autorisée des informations ;</li> <li> prévenir les dénis de service.</li></ul> <p>Pour atteindre ces objectifs, il faut :</p> <ul><li> assurer la confidentialité ;</li> <li>garantir l’intégrité des données ;</li> <li>assurer la disponibilité.</li></ul> <p><b>Assurer la confidentialité</b></p> <p>La confidentialité des données est protégée lorsque seuls les destinataires autorisés et prévus (individus, processus ou périphériques) lisent les données. </p> <p>Instaurer un solide système d’<content-link target="cg6537491781" type="glossary">authentification</content-link> des utilisateurs, faire choisir des mots de passe difficiles à deviner et exiger des utilisateurs qu’ils les changent fréquemment contribue à limiter l’accès aux communications et aux données stockées sur des périphériques reliés au réseau. Lorsque cela est nécessaire, le chiffrement du contenu en assure la confidentialité et réduit les divulgations non autorisées ou les vols d’informations.</p> <p><b>Garantir l’intégrité des données</b></p> <p>Assurer l’intégrité des données consiste à veiller à ce que les informations ne soient pas modifiées lors de leur transmission de leur point d’origine à leur destination. L’intégrité des données peut être compromise quand les informations ont été corrompues (sciemment ou accidentellement) avant que leur destinataire prévu ne les reçoive.</p> <p>Déterminer l’intégrité de la source consiste à vérifier que l’identité de l’expéditeur a été validée. L’intégrité de la source est compromise lorsqu’un utilisateur ou un périphérique emprunte une identité qui n’est pas la sienne et fournit des informations erronées à un destinataire.</p> <p>L’utilisation de <content-link target="cg5751202428" type="glossary">signatures numériques</content-link>, d’<content-link target="cg8160261232" type="glossary">algorithmes de hachage</content-link> et de mécanismes de <content-link target="cg3527481589" type="glossary">somme de contrôle</content-link> contribue à assurer l’intégrité de la source et des données sur un réseau afin de prévenir toute modification non autorisée des informations.</p> <p><b>Assurer la disponibilité</b></p> <p>Assurer la confidentialité et l’intégrité n’a pas de sens si les ressources réseau sont surchargées ou ne sont pas disponibles du tout. Assurer la disponibilité consiste à veiller à ce que les utilisateurs autorisés puissent accéder en temps voulu et de façon fiable aux services de données. Les ressources peuvent être indisponibles en cas d’attaque par déni de service ou de propagation d’un <content-link target="cg2757148334" type="glossary">virus informatique</content-link>. Les périphériques de <content-link target="cg8865068662" type="glossary">pare-feu</content-link> d’un réseau, ainsi que les logiciels anti-virus pour ordinateur de bureau et pour serveur, peuvent assurer la fiabilité et la robustesse du système afin de détecter, empêcher ou faire face à de telles attaques. L’élaboration d’infrastructures réseau entièrement redondantes, avec peu de <content-link target="cg6296792450" type="glossary">points d’échec</content-link> uniques, peut réduire l’impact de ces menaces.</p> <p>La mise en oeuvre de mesures améliorant la qualité de service ainsi que la sécurité des communications sur le réseau accroît la complexité de la plateforme réseau sous-jacente. Alors qu’Internet continue à s’étendre et à offrir toujours plus de nouveaux services, son avenir dépend du développement d’architectures réseau nouvelles et plus robustes caractérisées par leur tolérance aux pannes, leur évolutivité, leur qualité de service et leur sécurité.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601040503">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9761515288"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040500/tl0601040503/cm9761515288/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0601000000/tl0601040000/tl0601040500/tl0601040503/cm9761515288/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>À la fin de cet exercice, vous saurez :</p> <p>utiliser le site SANS pour identifier rapidement les menaces pesant sur la sécurité d’Internet et expliquer comment ces menaces sont organisées. </p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0601050000">
<title><content-text>Tendances en matière de réseaux</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601050100">
<title><content-text>Que nous réserve l’avenir ?</content-text></title>
<page type="FiftyFifty" id="tl0601050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2032214066"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601050000/tl0601050100/tl0601050101/cm2032214066.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601050000/tl0601050100/tl0601050101/cm2032214066text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La convergence de nombreux supports de communication différents sur une plateforme réseau unique encourage la croissance exponentielle des capacités des réseaux. Trois grandes tendances contribuent à façonner la nature future des réseaux d’information complexes :</p> <ul><li> l’augmentation du nombre d’utilisateurs mobiles ;</li> <li> la prolifération des périphériques compatibles avec les réseaux ;</li> <li> l’expansion de la gamme des services proposés.</li></ul> <p><b>Utilisateurs mobiles</b></p> <p>Avec l’augmentation du nombre de travailleurs mobiles et celle du nombre de périphériques portables, nous demandons logiquement toujours plus de connectivité mobile aux réseaux de données. Cette demande a créé un marché pour des services sans fil offrant plus de flexibilité, de couverture et de sécurité.</p> <p><b>Des périphériques nouveaux aux capacités supérieures</b></p> <p>Les ordinateurs ne sont que l’un des types de périphériques intervenant aujourd’hui dans les réseaux d’information. Nous assistons à l’apparition d’une multitude de nouvelles technologies captivantes capables d’exploiter les services réseau disponibles.</p> <p>Les fonctions offertes par les téléphones portables, les assistants numériques personnels, les organiseurs et les téléavertisseurs convergent sur des périphériques portables uniques disposant d’une connectivité continue aux fournisseurs de services et de contenus. Ces périphériques, autrefois considérés comme des « jouets » ou articles de luxe, font désormais partie intégrante de notre mode de communication. Outre ces périphériques mobiles, il existe également des périphériques Voix sur IP, des systèmes de jeux et toute une gamme de gadgets familiaux et professionnels pouvant se connecter aux services réseau et les utiliser.</p> <p><b>Augmentation du nombre de services disponibles</b></p> <p>L’adoption généralisée de la technologie et le rythme rapide des innovations en matière de services fournis en réseau créent un phénomène de dépendance toujours plus important. Pour répondre aux exigences des utilisateurs, de nouveaux services sont introduits alors que les précédents sont améliorés. Lorsque les utilisateurs se sentent à l’aise face à ces services étendus, ils exigent encore plus de capacités. Le réseau se développe alors pour répondre à cette demande croissante. Les personnes dépendent des services fournis sur le réseau et donc de la disponibilité et de la fiabilité de l’infrastructure réseau sous-jacente.</p> <p>Il incombe à des professionnels de l’informatique et des réseaux bien formés de suivre le rythme d’expansion constant du réseau d’utilisateurs et de services.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601050200">
<title><content-text>Opportunités de carrière dans le domaine des réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601050201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7823439606"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601050000/tl0601050200/tl0601050201/cm7823439606.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601050000/tl0601050200/tl0601050201/cm7823439606text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les carrières dans les technologies de l’information et les réseaux font l’objet d’une demande croissante et sont en constante évolution tout comme les technologies et services sous-jacents. Tandis que les réseaux deviennent toujours plus sophistiqués, la demande d’employés possédant des compétences en matière de réseaux croît également. </p> <p>Parallèlement aux métiers informatiques traditionnels (programmeurs, ingénieurs en informatique, administrateurs de bases de données et techniciens réseau), apparaissent de nouveaux postes d’architecte réseau, concepteur de site de commerce électronique, responsable de sécurité de l’information et spécialiste en intégration domotique. Les opportunités foisonnent pour les entrepreneurs audacieux.</p> <p>Même les emplois en dehors du secteur informatique, comme ceux dans le domaine de la gestion de la production ou de la conception d’équipements médicaux, exigent aujourd’hui de solides connaissances du fonctionnement des réseaux. </p> <p>Dans de nombreuses grandes entreprises, les responsables de la technologie citent le manque de personnel qualifié comme la cause principale de retard dans la mise en oeuvre de nouveaux services innovants.</p> <p>Comme nous étudions la technologie des réseaux, nous allons nous intéresser aux éléments composant les réseaux de données et à leur rôle dans l’activation de la communication. Ce cours, comme les autres cours de la série Network Academy, est destiné à vous apporter les connaissances en matière de réseaux dont vous avez besoin pour concevoir et gérer ces réseaux en constante évolution.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0601060000">
<title><content-text>Travaux pratiques du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601060100">
<title><content-text>Utilisation des outils collaboratifs : conversation IRC et messagerie instantanée</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601060101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3005051345"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601060000/tl0601060100/tl0601060101/cm3005051345/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0601000000/tl0601060000/tl0601060100/tl0601060101/cm3005051345/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au cours de ces travaux pratiques, vous allez définir la conversation IRC (Internet Relay Chat) et la messagerie instantanée. décrire plusieurs mauvaises utilisations et problèmes de sécurité liés à la messagerie instantanée ;</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0601060200">
<title><content-text>Utilisation des outils collaboratifs : wikis et blogs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601060201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3123425725"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601060000/tl0601060200/tl0601060201/cm3123425725/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0601000000/tl0601060000/tl0601060200/tl0601060201/cm3123425725/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au cours de ces travaux pratiques, vous allez définir les termes wiki et blog. Vous découvrirez également le rôle d’un wiki et d’un blog ainsi que la manière dont ces technologies sont utilisées pour collaborer.</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0601070000">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601070100">
<title><content-text>Résumé et révision</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0601070101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5475394676"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601070000/tl0601070100/tl0601070101/cm5475394676.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601070000/tl0601070100/tl0601070101/cm5475394676text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ce chapitre vous a expliqué l’importance des réseaux de données en tant que plateforme de prise en charge des communications professionnelles et des tâches quotidiennes.</p> <p>Les réseaux de données jouent un rôle essentiel dans la promotion des communications au sein du réseau mondial de relations entre les hommes.</p> <p>Les réseaux de données prennent en charge la façon dont nous vivons, apprenons, travaillons et nous divertissons. Ils constituent la plateforme des services qui nous permettent de nous connecter, à l’échelon local aussi bien que mondial, à nos familles, nos amis, notre travail et nos centres d’intérêt. Cette plateforme prend en charge l’utilisation de textes, graphismes, vidéos et discours.</p> <p>Les réseaux de données et les réseaux humains ont recours à des procédures semblables pour veiller à ce que leurs communications atteignent leur destination en temps voulu, avec précision. Les conventions en matière de langage, de contenu, de forme et de support que les être humains suivent, souvent implicitement, sont reflétées dans les réseaux de données.</p> <p>Les facteurs contribuant à ce que nos messages et informations soient bien acheminés sur un réseau de données sont les supports réseau qui connectent les périphériques réseau et les conventions et normes qui en régissent le fonctionnement. Face au nombre croissant de personnes et de périphériques exigeant de pouvoir communiquer dans un monde mobile, les technologies de réseaux de données vont devoir s’adapter et se développer.</p> <p>Les réseaux convergents, qui véhiculent tous les types de communications (données, audio et vidéo) sur une même infrastructure, permettent de réduire les coûts et offrent aux utilisateurs des services et contenus aux nombreuses fonctionnalités. Cependant, la conception et la gestion des réseaux convergents nécessite de solides connaissances et compétences en matière de réseaux pour que tous les services puissent être fournis aux utilisateurs voulus.</p> <p>Les différents types de communications empruntant nos réseaux de données doivent être hiérarchisés afin que les données importantes et celles pour lesquelles les délais de livraison sont importants aient la priorité pour utiliser des ressources réseau limitées.</p> <p>Il est indispensable d’intégrer les mesures de sécurité aux réseaux de données afin d’empêcher que nos communications privées, personnelles et professionnelles ne soient interceptées, volées ou endommagées.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0601070102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm3890863957"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601070000/tl0601070100/tl0601070102/cm3890863957.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601070000/tl0601070100/tl0601070102/cm3890863957text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601070103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8821014194"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601070000/tl0601070100/tl0601070103/cm8821014194/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0601000000/tl0601070000/tl0601070100/tl0601070103/cm8821014194/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Packet Tracer 5.1 (« PT 5.1 ») est un programme autonome de simulation et de représentation. Des exercices de PT 5.1 sont intégrés à l’ensemble de ce cours. Même si nous ne commencerons vraiment à utiliser les exercices Packet Tracer que dans le chapitre suivant, nous vous demandons, si vous en avez le temps, de lancer maintenant ce programme et de consulter les ressources d’aide qui comprennent notamment un chapitre intitulé « My first PT Lab » ainsi que plusieurs didacticiels sur divers aspects du logiciel. Veuillez également demander à votre formateur de vous indiquer comment vous procurer une copie de PT 5.1 pour votre usage personnel. Chaque chapitre comportera un exercice d’intégration des compétences Packet Tracer, vous permettant de mettre en pratique la plupart des compétences cumulées apprises jusqu’à ce point du cours. Les exercices d’intégration des compétences Packet Tracer vous permettront de vous préparer aux examens de réalisation et aux examens de certification. </p> <p><content-link target="E1_PTAct_1_7_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instructions du Projet d’intégration des compétences Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0601070104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7957128810"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601070000/tl0601070100/tl0601070104/cm7957128810.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0601000000/tl0601070000/tl0601070100/tl0601070104/cm7957128810text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour en savoir davantage sur ce tournant dans l’histoire des communications, lisez le célèbre article de Claude Shannon intitulé « A Mathematical Theory of Communication ».</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0601080000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0601080100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0601080101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm6903470271"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0601000000/tl0601080000/tl0601080100/tl0601080101/cm6903470271/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0601000000/tl0601080000/tl0601080100/tl0601080101/cm6903470271/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
