<chapter type="" id="tl0609000000">
<title><content-text>Ethernet</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0609000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4283082981"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609000000/tl0609000100/tl0609000101/cm4283082981.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609000000/tl0609000100/tl0609000101/cm4283082981text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Jusqu’à présent, chacun des chapitres du cours a porté sur les différentes fonctions des couches des modèles de protocoles OSI et TCP/IP, ainsi que sur la façon dont ces protocoles sont utilisés pour prendre en charge les communications réseau. Plusieurs protocoles importants, comme TCP, UDP et IP, sont souvent évoqués dans le contenu du cours, car ils sont à la base du fonctionnement de tous les réseaux de petite taille ou de grande taille, mais aussi d’Internet. Ces protocoles forment les piles de protocole TCP/IP et, étant donné qu’Internet a été créé à partir de ces protocoles, Ethernet est désormais la technologie LAN prédominante dans le monde. </p> <p>L’IETF gère les protocoles et services fonctionnels de la suite de protocoles TCP/IP dans les couches supérieures. Toutefois, les protocoles et services fonctionnels de la couche liaison de données et de la couche physique OSI sont décrits par d’autres organismes (IEEE, ANSI, ITU) ou par des sociétés privées (protocoles propriétaires). Puisqu’Ethernet est constitué de normes au niveau de ces couches inférieures, on y fait généralement référence dans le contexte du modèle OSI. Le modèle OSI sépare les fonctionnalités d’adressage, de tramage et d’accès aux supports entre la couche liaison de données et les normes de la couche physique des supports. Les normes Ethernet définissent à la fois les protocoles de la couche 2 et les technologies de la couche 1. Bien que les spécifications Ethernet prennent en charge différents supports, bandes passantes et autres variantes de la couche 1 et de la couche 2, le format de trame et le schéma d’adressage de base sont les mêmes pour toutes les versions d’Ethernet. </p> <p>Dans ce chapitre, nous nous intéresserons aux caractéristiques et au fonctionnement d’Ethernet en suivant son évolution depuis la technologie de communication de données, basée sur des supports partagés et sur la restriction de l’accès aux supports jusqu’à la technologie moderne de large bande haut débit, bidirectionnelle simultanée (full-duplex).</p> <p><b>Objectifs pédagogiques</b></p> <p>À l’issue de ce chapitre, vous serez en mesure d’effectuer les tâches suivantes :</p> <ul><li> Décrire l’évolution d’Ethernet</li> <li> Expliquer les champs de la trame Ethernet</li> <li> Décrire la fonction et les caractéristiques de la méthode de contrôle d’accès aux supports utilisée par le protocole Ethernet</li> <li> Décrire les fonctions de la couche physique et de la couche liaison de données Ethernet</li> <li> Comparer les concentrateurs et les commutateurs Ethernet</li> <li> Décrire le <content-link target="cg1475330574" type="glossary">protocole ARP</content-link></li></ul></content-text> (Address Resolution Protocol)
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0609010000">
<title><content-text>Présentation d’Ethernet</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609010100">
<title><content-text>Ethernet : normes et mise en oeuvre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2405469978"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010100/tl0609010101/cm2405469978.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010100/tl0609010101/cm2405469978text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Normes IEEE</b></p> <p>Le premier réseau local au monde a été la version originale d’Ethernet. Robert Metcalfe et ses collaborateurs de Xerox l’ont conçu il y a plus de trente ans. La première norme Ethernet a été publiée en 1980 par un consortium de Digital Equipment Corporation, Intel et Xerox (DIX). Metcalfe souhaitant qu’Ethernet soit une norme standard dont tout le monde puisse bénéficier, elle a été publiée en tant que norme ouverte. Les premiers produits développés respectant la norme Ethernet ont été commercialisés au début des années 80. </p> <p>En 1985, le comité de normes de l’IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers) pour les réseaux locaux et métropolitains a publié des normes pour les réseaux locaux. Ces normes commencent par le numéro 802. La norme Ethernet porte le numéro 802.3. L’IEEE a voulu faire en sorte que ses normes soient compatibles avec l’ISO (International Standards Organization) et le modèle OSI. Pour garantir cette comptabilité, la norme IEEE 802.3 devait répondre aux besoins de la couche 1 et de la partie inférieure de la couche 2 du modèle OSI. En conséquence, certaines modifications mineures de la norme Ethernet originale ont été apportées à la 802.3. </p> <p>Ethernet fonctionne au niveau des deux couches inférieures du modèle OSI, à savoir la couche liaison de données et la couche physique.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609010200">
<title><content-text>Ethernet : couche 1 et couche 2</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3806623951"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010200/tl0609010201/cm3806623951.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010200/tl0609010201/cm3806623951text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ethernet fonctionne au niveau des deux couches inférieures du modèle OSI. Le modèle fournit une référence à laquelle Ethernet peut être associé, mais il est en fait mis en oeuvre dans la moitié inférieure de la couche liaison de données, désignée sous le nom de sous-couche MAC (Media Access Control) et de la couche physique uniquement.</p> <p>Au niveau de la couche 1, Ethernet est associé aux signaux, aux flux de bits qui traversent les supports, aux composants physiques qui placent les signaux sur les supports et à diverses autres technologies. La couche 1 Ethernet joue un rôle clé dans la mise en oeuvre des communications entre les périphériques. Toutefois, chacune des fonctions de cette couche présente des limitations. </p> <p>Comme présenté dans la figure, au niveau de la couche 2, Ethernet permet de contourner ces limitations. Les sous-couches liaison de données contribuent largement à la compatibilité technologique et à la communication entre périphériques. La sous-couche MAC est associée aux composants physiques, qui seront utilisés pour communiquer les informations et préparer les données pour qu’elles soient transmises sur les supports.</p> <p>La sous-couche LLC (Logical Link Control) reste relativement indépendante de l’équipement physique qui sera utilisé pour communiquer.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609010300">
<title><content-text>LLC : connexion aux couches supérieures</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3967547454"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010300/tl0609010301/cm3967547454.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010300/tl0609010301/cm3967547454text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ethernet sépare les fonctions de la couche liaison de données en deux sous-couches distinctes : la sous-couche LLC (Logical Link Control) et la sous-couche MAC (Media Access Control). Dans le modèle OSI, les fonctions décrites pour la couche liaison de données sont attribuées aux sous-couches LLC et MAC. L’utilisation de ces sous-couches contribue à garantir la compatibilité entre divers périphériques finaux. </p> <p>Pour Ethernet, la norme IEEE 802.2 décrit les fonctions de la sous-couche LLC et la norme 802.3 celles de la sous-couche MAC et de la couche physique. LLC gère la communication entre les couches supérieures et les logiciels de mise en réseau et entre les couches inférieures et le matériel. La sous-couche LLC extrait les données des protocoles réseau, en principe un paquet IPv4, et leur ajoute des informations de contrôle pour faciliter la transmission du paquet jusqu’au noeud de destination. La couche 2 communique avec les couches supérieures via LLC.</p> <p>La mise en oeuvre LLC se fait au niveau logiciel et est indépendante de l’équipement physique. Dans un ordinateur, LLC est en quelque sorte le logiciel du pilote de la carte réseau. Le pilote de la carte réseau est un programme qui interagit directement avec le matériel de la carte réseau pour transmettre les données entre les supports et la sous-couche MAC. </p> <p><content-link target="http://standards.ieee.org/getieee802/download/802.2-1998.pdf" type="external">http://standards.ieee.org/getieee802/download/802.2-1998.pdf</content-link></p> <p><content-link target="http://standards.ieee.org/regauth/llc/llctutorial.html" type="external">http://standards.ieee.org/regauth/llc/llctutorial.html</content-link></p> <p><content-link target="http://www.wildpackets.com/support/compendium/reference/sap_numbers" type="external">http://www.wildpackets.com/support/compendium/reference/sap_numbers</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609010400">
<title><content-text>MAC : transmission des données jusqu’aux supports</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8480811405"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010400/tl0609010401/cm8480811405.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010400/tl0609010401/cm8480811405text.xml"/></content-media>
<content-text><p>MAC correspond à la sous-couche Ethernet inférieure de la couche liaison de données. MAC est mis en oeuvre au niveau du matériel, généralement sur la carte réseau.</p> <p>La sous-couche MAC d’Ethernet a deux fonctions principales :</p> <ul><li> Encapsulation de données</li> <li> Contrôle de l’accès aux supports</li></ul> <p><b>Encapsulation de données</b></p> <p>Elle assure trois fonctions de base :</p> <ul><li> Délimitation des trames </li> <li> Adressage</li> <li> Détection des erreurs</li></ul> <p>L’encapsulation des données consiste à assembler les trames avant de les transmettre et à les analyser lorsqu’elles sont reçues. Lorsqu’elle assemble une trame, la couche MAC ajoute un en-tête et un code de fin à l’unité de données de protocole de la couche 3. L’utilisation de trames facilite la transmission des bits lors de leur placement sur le support et facilite le regroupement des bits sur le noeud récepteur. </p> <p>Le processus de tramage fournit des délimiteurs importants utilisés pour identifier un groupe de bits qui composent une trame. Ce processus permet la synchronisation entre les noeuds de transmission et ceux de réception. </p> <p>L’encapsulation fournit également un adressage pour la couche liaison de données. Chaque en-tête Ethernet ajouté à la trame contient l’adresse physique (adresse MAC) qui permet à une trame d’être remise au noeud de destination.</p> <p>L’encapsulation de données permet également de détecter d’éventuelles erreurs. Chaque trame Ethernet contient un code de fin avec un contrôle de redondance cyclique (CRC, Cyclic Redundancy Check) du contenu des trames. Après réception d’une trame, le noeud récepteur crée un CRC pour le comparer à celui de la trame. Si ces deux calculs de CRC correspondent, cela signifie probablement que la trame a été reçue sans erreur.</p> <p><b>Contrôle de l’accès aux supports</b></p> <p>La sous-couche MAC contrôle le placement des trames sur les supports, ainsi que leur retrait. Elle gère le contrôle de l’accès aux supports. En particulier, elle initialise la transmission des trames et permet leur restauration après un échec de transmission dû à des collisions. </p> <p><b>Topologie logique</b></p> <p>La topologie logique sous-jacente d’Ethernet est un bus prenant en charge un accès multiple. Cela implique que tous les noeuds (périphériques) de ce segment de réseau partagent le même support. De plus, tous ces noeuds reçoivent l’ensemble des trames transmises par n’importe quel noeud appartenant à ce segment.</p> <p>Dans la mesure où les noeuds reçoivent toutes les trames, chaque noeud doit déterminer si une trame doit être acceptée et traitée par ce noeud. Cela nécessite l’examen de l’adressage de la trame fourni par l’adresse MAC.</p> <p>Ethernet détermine comment les noeuds se partagent l’accès au support. La méthode de contrôle de l’accès aux supports, pour Ethernet classique, est un accès avec détection des <content-link target="cg7054873517" type="glossary">collisions</content-link> appelé CSMA/CD (Carrier Sense Multiple Access with Collision Detection). Cette méthode sera décrite plus loin dans ce chapitre.</p> <p><content-link target="http://standards.ieee.org/regauth/groupmac/tutorial.html" type="external">http://standards.ieee.org/regauth/groupmac/tutorial.html</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609010500">
<title><content-text>Mises en oeuvre physiques d’Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5823205669"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010500/tl0609010501/cm5823205669.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609010000/tl0609010500/tl0609010501/cm5823205669text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La plus grande partie du trafic sur Internet débute et aboutit sur des connexions Ethernet. Depuis son introduction dans les années 70, Ethernet a dû évoluer pour pouvoir répondre à la demande grandissante des réseaux LAN haut débit. Lorsque les supports à fibres optiques sont apparus, Ethernet s’est adapté à cette nouvelle technologie pour tirer parti de la très large bande et du faible taux d’erreur offert par les fibres. Aujourd’hui, le même protocole qui transportait des données à 3 Mbits/s peut le faire à 10 <content-link target="cg4334714738" type="glossary">Gbits/s</content-link>. </p> <p>Le succès d’Ethernet est dû aux facteurs suivants :</p> <ul><li> Simplicité et facilité de maintenance </li> <li> Possibilité d’incorporer de nouvelles technologies </li> <li> Fiabilité </li> <li> Coûts minimes d’installation et de mise à niveau </li></ul> <p>L’introduction de Gigabit Ethernet a amélioré la technologie LAN initiale pour atteindre des distances qui font d’Ethernet une référence en matière de <content-link target="cg3027078649" type="glossary">réseau métropolitain</content-link> et de réseau étendu.</p> <p>En tant que technologie associée à la couche physique, Ethernet définit et met en oeuvre les schémas de codage et de décodage qui permettent de transporter les bits de trame sous la forme de signaux, le long du support. Les périphériques Ethernet utilisent différents types de câble et de connecteur. </p> <p>Dans les réseaux modernes, Ethernet utilise les câbles de cuivre à paires torsadées non blindées (type UTP) et les fibres optiques pour interconnecter les périphériques réseau via des périphériques intermédiaires tels que les concentrateurs et les commutateurs. Avec tous les types de support qu’Ethernet prend en charge, la structure de trame Ethernet reste la même, quelle que soit le type de mise en oeuvre physique d’Ethernet. C’est pour cette raison que cette technologie est très évolutive et permet de répondre aux besoins des réseaux modernes.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0609020000">
<title><content-text>Ethernet : la communication via le réseau local (LAN)</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609020100">
<title><content-text>L’histoire d’Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9533142399"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020100/tl0609020101/cm9533142399.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020100/tl0609020101/cm9533142399text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les bases de la technologie Ethernet sont apparues dans les années 70, avec un programme appelé Alohanet. Il s’agissait d’un réseau radio numérique conçu pour transmettre les informations via une fréquence radio partagée entre les îles hawaïennes. </p> <p>Avec Alohanet, toutes les stations devaient suivre un protocole selon lequel une transmission sans accusé de réception devait être retransmise après un court délai. Des techniques similaires permettant d’utiliser un support partagé ont été appliquées plus tard à la technologie filaire, sous la forme d’Ethernet.</p> <p>Ethernet a été développé dans l’objectif d’accueillir plusieurs ordinateurs interconnectés sur une topologie de bus partagée. </p> <p>La première version d’Ethernet incorporait une méthode de contrôle de l’accès aux supports appelée CSMA/CD (Carrier Sense Multiple Access with Collision Detection). Cette méthode d’accès a permis de résoudre les problèmes liés à la communication de plusieurs périphériques sur un support physique partagé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4862140445"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020100/tl0609020102/cm4862140445.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020100/tl0609020102/cm4862140445text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Les premiers supports Ethernet</b></p> <p>Les premières versions d’Ethernet font appel aux câbles coaxiaux pour connecter les ordinateurs à une topologie de bus. Chaque ordinateur est directement connecté au réseau fédérateur. Ces premières versions d’Ethernet s’appelaient Thicknet (10BASE5) et Thinnet (10BASE2).</p> <p>10BASE5 ou Thicknet reposait sur un câble coaxial épais prenant en charge des distances de câblage de 500 mètres au maximum, avant que le signal ne nécessite un répéteur. 10BASE2 ou Thinnet utilise un câble coaxial plus mince et plus souple que Thicknet et prend en charge des distances de câblage de 185 mètres.</p> <p>La migration de la mise en oeuvre initiale d’Ethernet vers des mises en oeuvre actuelles et futures est possible grâce à la structure quasiment inchangée du tramage de la couche 2. Les supports physiques, l’accès aux supports et leur contrôle évoluent de façon permanente. En revanche, l’en-tête et le code de fin Ethernet n’ont quasiment pas changé. </p> <p>Les premières mises en oeuvre d’Ethernet ont été déployées dans un environnement LAN à faible bande passante, dans lequel l’accès aux supports partagés était géré par la méthode CSMA, et plus tard CSMA/CD. Ethernet reposait non seulement sur une topologie de bus logique au niveau de la couche liaison de données, mais aussi sur une topologie de bus physique. Cette dernière est devenue problématique avec l’expansion des réseaux locaux et les demandes de services LAN, devenant de plus en plus nombreuses sur l’infrastructure.</p> <p>Les câbles coaxiaux épais et les supports coaxiaux fins ont été remplacés par les premières catégories câbles à paires torsadées non blindées. Comparés aux câbles coaxiaux, les câbles à paires torsadées non blindées sont plus maniables, plus légers et moins chers. </p> <p>Une topologie en étoile avec des concentrateurs a supplanté la topologie initiale. Les concentrateurs concentrent les connexions. En d’autres termes, ils rassemblent un groupe de noeuds et permettent au réseau de les interpréter en tant qu’unité unique. Lorsqu’une trame parvient sur un port, elle est copiée sur les autres ports pour que tous les segments du réseau LAN reçoivent cette trame. L’utilisation d’un concentrateur dans cette topologie de bus a permis d’améliorer la fiabilité des réseaux car, même si l’un des câbles est défectueux, le réseau continue à fonctionner. Toutefois, la répétition de la trame sur tous les ports n’a pas résolu les problèmes de collisions. Plus loin dans ce chapitre, nous verrons comment les problèmes de collisions dans les réseaux Ethernet sont gérés par l’introduction des commutateurs. </p> <p><b>Remarque : </b>une topologie logique à accès multiple est également désignée sous le nom de topologie de bus logique. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609020200">
<title><content-text>Gestion des collisions Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609020201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5113750950"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020200/tl0609020201/cm5113750950.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020200/tl0609020201/cm5113750950text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Ethernet hérité</b></p> <p>En règle générale, dans les réseaux 10BASE-T, le point central du segment de réseau était le concentrateur. Ce point servait donc de support partagé. Le support étant partagé, une seule station à la fois pouvait effectuer une transmission. Cette transmission est dite <i>bidirectionnelle non simultanée (half-duplex)</i>.</p> <p>Au fur et à mesure que des périphériques étaient ajoutés à un réseau Ethernet, le nombre de collisions de trame augmentait considérablement. Durant des périodes de faible activité de communication, les quelques collisions qui surviennent sont gérées par CSMA/CD, sans conséquence majeure sur les performances. En revanche, lorsque le nombre de périphériques et le trafic de données subséquent augmentent, le nombre important de collisions peut avoir des effets négatifs pour les utilisateurs.</p> <p>C’est un peu comme lorsque nous quittons la maison pour partir au travail tôt le matin, les routes sont bien dégagées. Par contre, plus la circulation augmente sur les routes, plus il y a de risques d’accidents et plus le trafic s’en trouve ralenti. </p> <p><b>Ethernet moderne</b></p> <p>L’introduction des commutateurs dans les réseaux Ethernet a supplanté l’utilisation des concentrateurs et permis d’améliorer considérablement les performances LAN. Les commutateurs ont été introduits en même temps qu’Ethernet 100BASE-TX. Ils permettent de contrôler le flux de données en isolant chaque port et en envoyant une trame uniquement à sa destination (si elle est connue), plutôt qu’en envoyant chaque trame à chaque périphérique. </p> <p>Le commutateur réduit le nombre de périphériques recevant chaque trame, ce qui permet de minimiser les risques de collisions. Par la suite, l’introduction des communications <i>bidirectionnelles simultanées</i> (full duplex, c'est-à-dire dont la connexion transporte à la fois des signaux transmis et reçus), a permis de développer Gigabit Ethernet et de le dépasser.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609020300">
<title><content-text>Gigabit Ethernet et ses suites</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6749144514"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020300/tl0609020301/cm6749144514.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020300/tl0609020301/cm6749144514text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les applications qui traversent quotidiennement les liaisons de réseau parviennent à surcharger les réseaux les plus robustes. Par exemple, l’utilisation grandissante des services voix sur IP (VoIP) et multimédia nécessite des connexions plus rapides qu’Ethernet 100 Mbits/s.</p> <p>Gigabit Ethernet est utilisé pour décrire les mises en oeuvre Ethernet qui fournissent une bande passante de 1 000 Mbits/s (1 Gbit/s) ou d’un débit supérieur. Cette avancée repose sur les technologies de transmission bidirectionnelle simultanée, ainsi que sur les technologies de support UTP et à fibres optiques de l’Ethernet hérité.</p> <p>L’amélioration des performances réseau est considérable lorsque le débit potentiel passe de 100 Mbits/s à 1 Gbit/s et plus. </p> <p>La mise à niveau vers Gigabit Ethernet n’implique pas toujours le remplacement complet de l’infrastructure réseau existante, en termes de câbles et de commutateurs. Certains des équipements et des câbles installés dans les réseaux bien conçus existants peuvent fonctionner normalement avec des débits plus élevés, en subissant une mise à niveau minimale. Cela présente l’avantage de réduire le coût total de possession du réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5174098373"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020300/tl0609020302/cm5174098373.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609020000/tl0609020300/tl0609020302/cm5174098373text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Ethernet au-delà du LAN</b></p> <p>Les distances de câblage plus grandes, rendues possibles grâce aux câbles à fibres optiques des réseaux Ethernet, font qu’il est aujourd’hui difficile de distinguer un réseau local d’un réseau étendu. À l’origine, la mise en oeuvre d’Ethernet était limitée par les systèmes de câblage LAN à un bâtiment à la fois, puis elle a été étendue entre plusieurs bâtiments. Aujourd’hui, cette mise en oeuvre est possible pour toute une ville, c’est ce que l’on appelle le réseau métropolitain ou MAN (Metropolitan Area Network).</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0609030000">
<title><content-text>Trame Ethernet</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609030100">
<title><content-text>La trame : encapsulation du paquet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9722967833"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030100/tl0609030101/cm9722967833.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030100/tl0609030101/cm9722967833text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La structure de trame Ethernet ajoute des en-têtes et des codes de fin à l’unité de données de protocole de la couche 3 pour encapsuler le message envoyé.</p> <p>L’en-tête et la queue de bande Ethernet disposent tous les deux de plusieurs sections (ou champs) d’informations que le protocole Ethernet exploite. Chaque section de la trame est appelée un champ. On distingue deux types de tramage Ethernet : la norme DIX Ethernet, appelée désormais Ethernet II, et la norme IEEE 802.3, qui a été mise à niveau plusieurs fois pour inclure de nouvelles technologies.</p> <p>Les différences entre les deux types de tramage sont minimes. Il s’agit notamment de l’ajout d’un délimiteur de début de trame (SFD) et du remplacement du champ Type en un champ Longueur dans la norme 802.3, comme l’indique la figure.</p> <p><b>Taille d’une trame Ethernet</b></p> <p>Les normes Ethernet II et IEEE 802.3 définissent une taille de trame minimale de 64 octets et maximale de 1 518 octets. Cela comprenait tous les octets du champ Adresse MAC de destination jusqu’au champ Séquence de contrôle de trame. Les champs Préambule et Délimiteur de début de trame n’étaient pas inclus dans la description de la taille d’une trame. La norme IEEE 802.3ac, publiée en 1998, a fixé la taille de trame maximale autorisée à 1 522 octets. La taille de trame a évolué de manière à prendre en charge une technologie appelée <content-link target="cg5451548724" type="glossary">réseau local virtuel</content-link> (VLAN). Ces réseaux virtuels, créés dans un réseau commuté, font l’objet d’un autre chapitre du cours.</p> <p>Si la taille d’une trame transmise est inférieure à la taille minimale ou supérieure à la taille maximale, le périphérique récepteur abandonne la trame. Les trames abandonnées sont souvent le résultat de collisions ou d’autres signaux rejetés et donc traités comme étant non valides.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609030102">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5413720724"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030100/tl0609030102/cm5413720724.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030100/tl0609030102/cm5413720724text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Déplacez le pointeur de la souris sur chaque nom de champ pour en afficher la description.</b></p> <p><b>Champs Préambule et Délimiteur de début de trame</b></p> <p>Le champ Préambule à 7 octets et le champ Délimiteur de début de trame (SFD) à 1 octet sont utilisés à des fins de synchronisation entre les périphériques d’envoi et de réception. Les huit premiers octets de la trame préparent les noeuds de réception à recevoir. Les quelques premiers octets indiquent essentiellement aux récepteurs de se préparer à recevoir une nouvelle trame. </p> <p><b>Champ Adresse MAC de destination</b></p> <p>Ce champ de 6 octets identifie l’adresse du destinataire concerné. Comme nous l’avons vu précédemment, cette adresse est utilisée par la couche 2 pour aider les périphériques à déterminer si une trame leur est adressée. L’adresse de la trame est comparée à l’adresse MAC du périphérique. Si les deux correspondent, le périphérique accepte la trame.</p> <p><b>Champ Adresse MAC source</b></p> <p>Ce champ de 6 octets permet d’identifier l’interface ou la carte réseau émettrice de la trame. Les commutateurs utilisent également cette adresse pour les ajouter à leurs tables de recherche. Ce chapitre décrit le rôle des commutateurs dans l’une des sections suivantes. </p> <p><b>Champ Longueur/Type</b></p> <p>Pour les normes IEEE 802.3 antérieures à 1997, le champ Longueur définit la longueur exacte du champ de données de la trame. Cette longueur est ensuite utilisée dans la séquence de contrôle de trame, pour garantir la réception du message. Si le champ a pour but de désigner un type, comme dans Ethernet II, le champ Type indique alors quel protocole est mis en place.</p> <p>Étant très courantes, ces deux utilisations du champ ont été officiellement combinées en 1997 dans la norme IEEE 802.3x. Le champ Type d’Ethernet II est incorporé dans la définition de trame 802.3 actuelle. Lorsqu’un noeud reçoit une trame, il doit examiner le champ Longueur pour déterminer le protocole de couche supérieure présent. Si la valeur de deux octets est supérieure ou égale à l’hexadécimal 0x600 ou au décimal 1 536, le contenu du champ de données est décodé selon le protocole EtherType indiqué. Par contre, si la valeur est égale ou inférieure à l’hexadécimal 0x05DC ou au décimal 1 500, le champ Longueur est utilisé pour indiquer l’utilisation du format de trame IEEE 802.3. C’est ainsi que l’on distingue les trames Ethernet II et 802.3. </p> <p><b>Champs de données et remplissage</b></p> <p>Ces deux champs de 46 à 1 500 octets contiennent les données encapsulées d’une couche supérieure, ce qui correspond à une unité de données de protocole de la couche 3 ou à un paquet IPv4 pour employer un terme plus courant. La longueur minimale de la trame est fixée à 64 octets. Si un paquet de petite taille est encapsulé, le champ de remplissage est utilisé pour augmenter la trame et la ramener à sa taille minimale. </p> <p><b>Liens</b></p> <p>IEEE gère une liste d’attributions publiques EtherType.</p> <p><content-link target="http://standards.ieee.org/regauth/ethertype/eth.txt" type="external">http://standards.ieee.org/regauth/ethertype/eth.txt</content-link></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609030103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8759901469"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030100/tl0609030103/cm8759901469.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030100/tl0609030103/cm8759901469text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Champ Séquence de contrôle de trame</b></p> <p>Ce champ de 4 octets permet de détecter les erreurs d’une trame. Il utilise le contrôle de redondance cyclique (CRC, Cyclic Redundancy Check).	 Le périphérique d’envoi inclut les résultats d’un CRC dans le champ FCS de la trame. </p> <p>Le périphérique de réception reçoit la trame et procède à un contrôle par redondance cyclique pour rechercher des erreurs. Si les calculs correspondent, aucune erreur ne se produit. Les calculs non rapprochés indiquent que les données ont changé et que la trame est abandonnée. Si les données sont modifiées, cela provient sans doute d’une perturbation des signaux électriques qui représentent les bits.</p> <p> </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609030200">
<title><content-text>Adresse MAC Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3035467020"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030200/tl0609030201/cm3035467020.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030200/tl0609030201/cm3035467020text.xml"/></content-media>
<content-text><p>À l’origine, Ethernet a été mis en oeuvre avec une topologie de bus. Chaque périphérique réseau se connectait au même support partagé. Dans les réseaux de petite taille ou à faible trafic, il s’agissait d’un déploiement acceptable. Néanmoins, il restait le problème de l’identification de chacun des périphériques. Le signal pouvait être envoyé à chaque périphérique, mais comment identifier un périphérique s’il constituait la destination du message ? </p> <p>Un identifiant unique appelé adresse MAC (Media Access Control) a été créé pour pouvoir déterminer les adresses source et de destination sur un réseau Ethernet. Indépendamment de la variante Ethernet utilisée, la convention d’appellation fournissait une méthode pour identifier les périphériques à un niveau inférieur du modèle OSI.</p> <p>Si vous vous en souvenez, l’adressage MAC est ajouté dans l’unité de données de protocole de la couche 2. Une adresse MAC Ethernet est une valeur binaire de 48 bits constituée de 12 chiffres hexadécimaux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2568458161"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030200/tl0609030202/cm2568458161.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030200/tl0609030202/cm2568458161text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Structure de l’adresse MAC</b></p> <p>La valeur de l’adresse MAC est un résultat direct des règles mises en application par l’IEEE auprès des revendeurs pour garantir l’attribution d’adresses uniques à chaque périphérique Ethernet, et ce, à l’échelle mondiale. Les règles établies par l’IEEE exigent de chaque revendeur de périphérique Ethernet qu’il s’enregistre auprès de l’IEEE. L’IEEE attribue au revendeur un code de 3 octets appelé OUI (Organizationally Unique Identifier, Identifiant unique d’organisation). </p> <p>L’IEEE demande aux revendeurs de suivre deux règles simples : </p> <ul><li> Toutes les adresses MAC attribuées à une carte réseau ou à un autre périphérique Ethernet doivent utiliser, comme 3 premiers octets, l’identifiant OUI attribué au revendeur correspondant.</li> <li> Toutes les adresses MAC qui ont le même identifiant OUI doivent recevoir une valeur unique (référence du revendeur ou numéro de série) dans les 3 derniers octets.</li></ul> <p>L’adresse MAC est souvent dite <i>rémanente</i> car elle est stockée dans la mémoire morte (ROM) de la carte réseau. Cela signifie que l’adresse est codée dans la puce de mémoire morte (ROM) de façon définitive et qu’elle ne peut pas être modifiée à l’aide d’un logiciel. </p> <p>Toutefois, lorsque l’ordinateur démarre, la carte réseau copie l’adresse dans la <content-link target="cg6144272584" type="glossary">mémoire vive</content-link> (RAM). Lorsqu’on examine les trames, c’est l’adresse stockée dans la mémoire vive (RAM) qui est utilisée comme adresse source à comparer à l’adresse de destination. L’adresse MAC est utilisée par la carte réseau pour déterminer si un message doit être transmis aux couches supérieures en vue de son traitement. </p> <p><b>Périphériques réseau</b></p> <p>Lorsque le périphérique source transmet le message à un réseau Ethernet, les informations d’en-tête de l’adresse MAC de destination y sont jointes. Le périphérique source envoie les données sur le réseau. Chaque carte réseau du réseau accède aux informations pour déterminer si l’adresse MAC correspond à son adresse physique. En l’absence de correspondance, la carte réseau ignore la trame. Lorsque la trame atteint la destination dans laquelle l’adresse MAC de la carte réseau correspond à l’adresse MAC de destination de la trame, la carte réseau transmet la trame jusqu’aux couches OSI, dans laquelle se produit le <content-link target="cg4030596096" type="glossary">décapsulage</content-link>. </p> <p>Tous les périphériques connectés à un réseau local Ethernet présentent des interfaces dotées d’une adresse MAC. Les fabricants de matériel et de logiciels peuvent représenter l’adresse MAC dans des formats hexadécimaux différents. Les formats d’adresse peuvent être similaires à 00-05-9A-3C-78-00, 00:05:9A:3C:78:00 ou à 0005.9A3C.7800. Les adresses MAC sont attribuées à des postes de travail, des serveurs, des imprimantes, des commutateurs et des routeurs. Tous ces périphériques doivent envoyer et/ou recevoir des données sur le réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609030300">
<title><content-text>Numérotation hexadécimale et adressage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5743356254"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030300/tl0609030301/cm5743356254.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030300/tl0609030301/cm5743356254text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Numérotation hexadécimale</b></p> <p>Ce type de numérotation est un moyen pratique de représenter des valeurs binaires. Le système de numérotation décimale est en base dix, le système binaire en base deux et le système hexadécimal est en base seize.</p> <p>Ce dernier utilise les chiffres compris entre 0 et 9 et les lettres de A à F. La figure présente les valeurs hexadécimales, décimales et binaires équivalentes pour les nombres binaires de 0000 à 1111. Pour l’utilisateur, il est plus facile d’exprimer une valeur sous la forme d’un seul chiffre hexadécimal plutôt qu’avec quatre bits. </p> <p><b>Comprendre le format binaire</b></p> <p>Sachant que 8 bits (un octet) est un regroupement binaire courant, la plage binaire de 00000000 à 11111111 correspond, dans le format hexadécimal, à la plage de 00 à FF. Les zéros de gauche sont toujours affichés pour compléter la représentation de 8 bits. Par exemple, la valeur binaire 0000 1010 correspond à 0A au format hexadécimal.</p> <p><b>Représentation de valeurs hexadécimales</b></p> <p><b>Remarque : </b>il est important de distinguer les valeurs hexadécimales des valeurs décimales en ce qui concerne les caractères 0 à 9, comme l’indique la figure. </p> <p>Le format hexadécimal est habituellement représenté avec du texte par la valeur précédée de 0x (par exemple 0x73) ou un exposant 16. Moins souvent, il peut être suivi de la lettre H, par exemple 73H. Toutefois, dans la mesure où le texte sous forme d’exposant n’est pas reconnu dans les environnements de ligne de commande ou de programmation, la représentation technique hexadécimale est précédée d’un 0x. Par conséquent, les exemples ci-dessus doivent correspondre respectivement à 0x0A et 0x73.</p> <p>Le format hexadécimal permet de représenter les adresses MAC Ethernet et les adresses IPv6. Vous avez déjà rencontré le format hexadécimal dans le volet Packets Byte de Wireshark où il est utilisé pour représenter les valeurs binaires des trames et des paquets. </p> <p><b>Conversions hexadécimales</b></p> <p>Les conversions numériques entre des valeurs décimales et hexadécimales sont très simples, bien que la division ou la multiplication par 16 ne soit pas toujours très commode. Lorsque de telles conversions sont nécessaires, il est habituellement plus simple de convertir la valeur décimale ou hexadécimale en valeur binaire, puis de convertir cette dernière en valeur décimale ou hexadécimale, selon le cas. </p> <p>Avec un peu de pratique, il est possible de reconnaître les configurations binaires qui correspondent aux valeurs décimales et hexadécimales. La figure représente ces configurations pour des valeurs de 8 bits données.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2714049525"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030300/tl0609030302/cm2714049525.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030300/tl0609030302/cm2714049525text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Affichage de l’adresse MAC</b></p> <p>Pour visualiser l’adresse MAC de votre ordinateur, utilisez la commande ipconfig /all ou ifconfig. Dans l'encadré, vous pouvez voir l’adresse MAC de cet ordinateur. Si vous avez accès à la ligne de commande, vous pouvez déterminer celle de votre propre ordinateur.</p> <p>Vous pouvez également rechercher l’identifiant OUI de l’adresse MAC pour déterminer le fabricant de votre carte réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609030400">
<title><content-text>Autre couche d’adressage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7617914499"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030400/tl0609030401/cm7617914499.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030400/tl0609030401/cm7617914499text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Couche liaison de données</b></p> <p>L’adressage physique de la couche liaison de données OSI (couche 2), mis en oeuvre sous la forme d’une adresse MAC Ethernet, permet de transporter la trame sur les supports locaux. Bien que les adresses d’hôte soient uniques, les adresses physiques ne sont pas organisées au sein d’une hiérarchie. Elles sont associées à un périphérique particulier, quel que soit son emplacement ou le réseau auquel il est connecté.</p> <p>Les adresses de la couche 2 n’ont pas de signification en dehors des supports réseau locaux. Avant d’atteindre sa destination, il arrive qu’un paquet doive traverser plusieurs technologies de liaison de données dans les réseaux locaux et étendus. De ce fait, un périphérique source ne connaît pas la technologie utilisée dans les réseaux intermédiaires et de destination ni dans les structures d’adressage et de tramage de la couche 2.</p> <p><b>Couche réseau</b></p> <p>Les adresses de la couche réseau (couche 3), telles que les adresses IPv4, fournissent un adressage logique omniprésent, compris à la fois par la source et la destination. Pour atteindre sa destination finale, un paquet transporte l’adresse de la couche 3 de destination depuis sa source. Toutefois, lorsqu’elle est mise en trame par les différents protocoles de couche liaison de données rencontrés, l’adresse de la couche 2 qu’il reçoit chaque fois s’applique uniquement à la partie locale du trajet et à ses supports.</p> <p>En d’autres termes :</p> <ul><li> L’adresse de la couche réseau permet l’acheminement du paquet jusqu’à sa destination.</li> <li> L’adresse de la couche liaison de données permet l’acheminement du paquet par les supports locaux sur chaque segment du réseau.</li></ul></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609030500">
<title><content-text>Monodiffusion, multidiffusion et diffusion Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609030501">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4953746630"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030500/tl0609030501/cm4953746630.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030500/tl0609030501/cm4953746630text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avec Ethernet, des adresses MAC différentes sont utilisées pour la <b>monodiffusion (unicast)</b>, la <b>multidiffusion (multicast)</b> et la <b>diffusion (broadcast)</b> sur la couche 2.</p> <p><b>Monodiffusion</b></p> <p>Adresse MAC de monodiffusion utilisée lorsqu’une trame est envoyée à partir d’un seul périphérique de transmission, à un seul périphérique de destination.</p> <p>Dans l’exemple de la figure, un hôte avec l’adresse IP 192.168.1.5 (source) demande une page Web au serveur dont l’adresse IP est 192.168.1.200. Pour qu’un paquet monodiffusion soit envoyé et reçu, une adresse IP de destination doit figurer dans l’en-tête du paquet IP. Une adresse MAC de destination correspondante doit également être présente dans l’en-tête de la trame Ethernet. Les adresses IP et MAC se combinent pour transmettre les données à un hôte de destination spécifique.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609030502">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6551580565"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030500/tl0609030502/cm6551580565.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030500/tl0609030502/cm6551580565text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Diffusion</b></p> <p>Avec la diffusion, le paquet contient une adresse IP de destination qui ne contient que des uns (1) dans la partie hôte. Cette numérotation implique que tous les hôtes sur le réseau local (domaine de diffusion) recevront le paquet et le traiteront. De nombreux protocoles réseau dont DCHP et ARP utilisent les diffusions. La façon dont le protocole ARP utilise les diffusions pour mapper les adresses de la couche 2 et de la couche 3 est décrite plus loin dans ce chapitre.</p> <p>Comme le montre la figure, l’adresse IP de diffusion d’un réseau requiert une adresse MAC de diffusion correspondante dans la trame Ethernet. Sur les réseaux Ethernet, l’adresse MAC de diffusion comporte 48 uns (1), affichés au format hexadécimal FF-FF-FF-FF-FF-FF. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609030503">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2942714352"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030500/tl0609030503/cm2942714352.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609030000/tl0609030500/tl0609030503/cm2942714352text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Multidiffusion</b></p> <p>Rappelez-vous que les adresses multidiffusion permettent à un périphérique source d’envoyer un paquet à un groupe de périphériques. Les périphériques qui font partie d’un groupe multidiffusion se voient affecter une adresse IP de groupe multidiffusion. La plage d’adresses multidiffusion s’étend de 224.0.0.0 à 239.255.255.255. Dans la mesure où les adresses multidiffusion représentent un groupe d’adresses (parfois appelé groupe d’hôtes), elles ne peuvent s’utiliser que dans la destination d’un paquet. La source doit toujours avoir une adresse monodiffusion. </p> <p>Les adresses multidiffusion conviennent, par exemple, dans des situations de jeu à distance où plusieurs joueurs sont connectés à distance mais jouent au même jeu, et d’apprentissage à distance via des conférences vidéo, où plusieurs participants sont connectés au même cours. </p> <p>Comme avec les adresses monodiffusion et de diffusion, l’adresse IP multidiffusion nécessite une adresse MAC multidiffusion correspondante pour remettre les trames sur un réseau local. L’adresse MAC multidiffusion (utilisée conjointement avec le protocole IP) est une valeur spécifique, qui commence par 01-00-5E au format hexadécimal. La valeur se termine en convertissant les 23 bits de droite de l’adresse du groupe multidiffusion IP en 6 caractères hexadécimaux de l’adresse Ethernet. Le bit restant de l’adresse MAC est toujours un 0.</p> <p>Le schéma illustre un exemple d’adresse hexadécimale 01-00-5E-00-00-01. Chaque caractère hexadécimal correspond à 4 bits binaires. </p> <p><content-link target="http://www.iana.org/assignments/ethernet-numbers" type="external">http://www.iana.org/assignments/ethernet-numbers</content-link></p> <p><content-link target="http://www.cisco.com/en/US/docs/app_ntwk_services/waas/acns/v51/configuration/central/guide/51ipmul.html" type="external">http://www.cisco.com/en/US/docs/app_ntwk_services/waas/acns/v51/configuration/central/guide/51ipmul.html</content-link></p> <p><content-link target="http://www.cisco.com/en/US/docs/internetworking/technology/handbook/IP-Multi.html" type="external">http://www.cisco.com/en/US/docs/internetworking/technology/handbook/IP-Multi.html</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0609040000">
<title><content-text>Contrôle de l’accès aux supports Ethernet</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609040100">
<title><content-text>Contrôle de l’accès aux supports avec Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6963618950"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040100/tl0609040101/cm6963618950.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040100/tl0609040101/cm6963618950text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un environnement de supports partagés, tous les périphériques ont un accès garanti aux supports, mais leurs droits correspondants ne sont pas prioritaires. Si plusieurs périphériques transmettent des données simultanément, les signaux physiques entrent en collision, et le réseau doit reprendre pour que la communication soit de nouveau possible. </p> <p>Les collisions sont le prix que doit payer Ethernet pour la simplicité de chaque transmission.</p> <p>Ethernet utilise la méthode d’accès CSMA/CD pour détecter et traiter les collisions, puis gérer la reprise de la communication.</p> <p>Puisque tous les ordinateurs prenant en charge Ethernet envoient leurs messages via les mêmes supports, un schéma de coordination distribuée est utilisé pour détecter l’activité électrique des câbles. Un périphérique peut ensuite déterminer le moment auquel il peut transmettre les données. Lorsqu’un périphérique ne détecte qu’aucun autre ordinateur n’envoie de trame ou de signal porteur, le périphérique transmet les éventuelles données à envoyer.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609040200">
<title><content-text>CSMA/CD : processus</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609040201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4650031624"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040200/tl0609040201/cm4650031624.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040200/tl0609040201/cm4650031624text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Écoute de porteuse</b></p> <p>Avec la méthode d’accès CSMA/CD, tous les périphériques réseau qui ont des messages à envoyer doivent les écouter avant de les transmettre. </p> <p>Si un périphérique détecte un signal provenant d’un autre périphérique, il attend un certain temps avant d’essayer de transmettre un message. </p> <p>Si aucun trafic n’est détecté, le périphérique transmet son message. Lorsque la transmission a lieu, le périphérique continue à écouter le trafic ou les collisions survenant sur le réseau local. Une fois le message envoyé, le périphérique se remet en mode d’écoute par défaut. </p> <p><b>Accès multiple</b></p> <p>Si la distance entre les périphériques est telle que la <content-link target="cg7063611909" type="glossary">latence</content-link> des signaux de l’un des périphériques implique que les signaux ne seront pas détectés par un deuxième périphérique, ce dernier peut, lui aussi, commencer à transmettre son message. Le support a maintenant deux périphériques qui transmettent simultanément leurs signaux. Leurs messages seront propagés via les supports, jusqu’à ce qu’ils se rencontrent. À ce stade, les signaux se mélangent, et les messages sont détruits. Bien que les messages soient endommagés, les signaux restants désordonnés continuent à se propager sur les supports.</p> <p><b>Détection de collisions</b></p> <p>Lorsqu’un périphérique est en mode d’écoute, il peut détecter la survenance d’une collision sur les supports partagés. La détection d’une collision est rendue possible car tous les périphériques peuvent déterminer si l’amplitude des signaux dépasse le niveau normal.</p> <p>En cas de collision, les autres périphériques en mode d’écoute, ainsi que tous les périphériques émetteurs, détectent l’augmentation d’amplitude des signaux. Par la suite, tous les périphériques qui transmettent un message continuent à le transmettre pour s’assurer que tous les périphériques du réseau détectent la collision. </p> <p><b>Signal de congestion et interruption aléatoire</b></p> <p>Dès qu’une collision est détectée par les périphériques transmetteurs, ils envoient un signal de congestion. Ce signal permet de notifier les autres périphériques de la collision pour qu’ils invoquent un <content-link target="cg1864648549" type="glossary">algorithme d’interruption</content-link>. Cet algorithme demande à tous les périphériques de cesser leur transmission pendant un temps qui est aléatoire, ce qui permet aux signaux de collision de diminuer. </p> <p>Une fois le délai expiré sur un périphérique, ce dernier se remet en mode d’écoute avant transmission. Une période de réémission aléatoire garantit que les périphériques impliqués dans la collision ne tentent pas d’envoyer leur trafic en même temps, ce qui engendrerait une reproduction de l’ensemble du processus. Toutefois, cela signifie également qu’un troisième périphérique puisse transmettre ses messages avant que les deux impliqués dans la collision n’aient une chance de retransmettre leur trafic. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609040202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7313588853"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040200/tl0609040202/cm7313588853.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040200/tl0609040202/cm7313588853text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Concentrateurs et domaines de collision</b></p> <p>En supposant que des collisions se produiront occasionnellement dans une topologie de supports partagés, même en appliquant la méthode CSMA/CD, nous devons examiner les circonstances susceptibles d’accroître le nombre de collisions. Suite à la croissance rapide d’Internet :</p> <ul><li> Davantage de périphériques sont connectés au réseau.</li> <li> Les périphériques accèdent aux supports réseau plus souvent.</li> <li> Les distances entre les périphériques augmentent.</li></ul> <p>Souvenez-vous que les concentrateurs ont été créés pour servir de périphériques réseau intermédiaires, qui permettent à un nombre plus important de noeuds de se connecter aux supports partagés. Également appelés « répéteurs multiport », les concentrateurs retransmettent les signaux de données reçus à tous les périphériques connectés, sauf à celui qui a émis les signaux. Les concentrateurs n’exécutent pas de fonctions réseau, telles que la direction des données en fonction d’adresses. </p> <p>Les concentrateurs et les répéteurs sont des périphériques intermédiaires qui permettent d’augmenter la distance que les câbles Ethernet peuvent atteindre. Dans la mesure où les concentrateurs fonctionnent sur la couche physique pour s’occuper des signaux traversant les supports, des collisions peuvent survenir entre les périphériques qu’ils connectent et à l’intérieur des concentrateurs eux-mêmes.</p> <p>De plus, l’utilisation de concentrateurs pour fournir un accès réseau à un plus grand nombre d’utilisateurs réduit les performances pour chaque utilisateur, car la capacité fixe des supports doit être partagée entre un nombre grandissant de périphériques.</p> <p>Les périphériques connectés qui accèdent à un support partagé via un concentrateur ou une série de concentrateurs directement connectés forment ce que l’on appelle un <i><content-link target="cg9352745859" type="glossary">domaine de collision</content-link></i>. Ce dernier est également désigné sous le nom de <i>segment de réseau</i>. Les concentrateurs et les répéteurs ont donc pour effet d’augmenter la taille du domaine de collision.</p> <p>Comme l’indique la figure, l’interconnexion de concentrateurs forment une topologie physique en forme d’étoile étendue. L’étoile étendue peut créer un domaine de collision considérablement étendu.</p>  <p>Un nombre accru de collisions réduit l’efficacité et l’efficience d’un réseau, jusqu’à ce que les collisions deviennent une nuisance pour l’utilisateur.</p> <p>Bien que la méthode d’accès CSMA/CD soit un système de gestion des collisions de trames, il s’applique à un nombre limité de périphériques et sur des réseaux dont le trafic est peu important. Ainsi, d’autres mécanismes doivent être mis en oeuvre lorsqu’un très grand nombre d’utilisateurs nécessitent un accès et si les besoins en accès réseau actif sont plus importants.</p> <p>Nous verrons que l’utilisation de commutateurs à la place de concentrateurs peut permettre de résoudre le problème, du moins en partie.</p> <p><content-link target="http://standards.ieee.org/getieee802/802.3.html" type="external">http://standards.ieee.org/getieee802/802.3.html</content-link></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609040203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9904602297"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040200/tl0609040203/cm9904602297/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040200/tl0609040203/cm9904602297/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice Packet Tracer, vous allez créer d’importants domaines de collisions pour examiner les effets des collisions sur la transmission des données et le fonctionnement du réseau.</p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609040300">
<title><content-text>Synchronisation Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3236907617"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040300/tl0609040301/cm3236907617.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040300/tl0609040301/cm3236907617text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Des mises en oeuvre plus rapides de la couche physique d’Ethernet ont compliqué la gestion des collisions.</p> <p><b>Latence</b></p> <p>Comme nous l’avons précisé, chaque périphérique qui doit transmettre du trafic doit d’abord « écouter » pour vérifier la présence de transmissions. En l’absence de trafic, il entame immédiatement la transmission. Le signal électrique qui est transmis met un certain temps (latence) pour se propager (traverser) le long du câble. Chaque concentrateur, ou « répéteur », qui se trouve sur le trajet du signal ajoute de la latence pour acheminer les bits d’un port à l’autre.</p> <p>Ce délai cumulé augmente la probabilité de survenance de collisions, dans la mesure où un noeud écouteur peut se mettre à transmettre des signaux alors que le concentrateur ou le répéteur est déjà en train de traiter le message. Puisque le signal n’avait pas encore atteint ce noeud alors qu’il était en phase d’écoute, il en a conclu que le support était disponible. C’est dans ce type de circonstance que des collisions surviennent. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609040302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7135965537"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040300/tl0609040302/cm7135965537.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040300/tl0609040302/cm7135965537text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Synchronisation</b></p> <p>En communication bidirectionnelle simultanée, en partant du principe qu’aucune collision ne s’est produite, le périphérique émetteur transmet 64 bits d’informations de synchronisation, appelées « préambule ». </p> <p>Le périphérique émetteur achemine ensuite l’intégralité de la trame.</p> <p>Les mises en oeuvre Ethernet à des débits de 10 Mbits/s et inférieurs, sont dites <i>asynchrones</i>. Dans ce contexte, la communication asynchrone implique que chaque périphérique récepteur utilise les 8 octets d’informations de synchronisation pour synchroniser le circuit de réception sur les données entrantes, puis abandonne les 8 octets.</p> <p>Les mises en oeuvre Ethernet à des débits de 100 Mbits/s et supérieurs, sont dites <i>synchrones</i>. Dans ce contexte, la communication synchrone implique qu’aucune information de synchronisation n’est nécessaire. Toutefois, pour des raisons de compatibilité, les champs Preamble (Préambule) et SFD (Start Frame Delimiter, Délimiteur de début de trame), sont tout de même présents.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609040303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9684654230"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040300/tl0609040303/cm9684654230.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040300/tl0609040303/cm9684654230text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Durée de bit</b></p> <p>Pour chaque vitesse de support, le placement et la détection d’un bit sur le support peuvent prendre un certain temps. Ce temps s’appelle la durée de bit (bit time). Sur Ethernet 10 Mbits/s, il faut 100 nanosecondes (ns) pour transmettre un bit au niveau de la couche MAC. À 100 Mbits/s, il lui faut 10 ns pour procéder à la transmission. À 1 000 Mbits/s, il lui faut seulement 1 ns pour procéder à la transmission. Selon une estimation approximative, la valeur de 20,32 cm par nanoseconde est souvent utilisée pour calculer le délai de propagation le long d’un câble UTP. Ainsi, pour cent mètres de câble à paires torsadées non blindées (UTP), il faut 5 durées de bit à peine à un signal 10BASE-T pour parcourir la longueur du câble.</p> <p>Pour que la méthode d’accès Ethernet CSMA/CD puisse fonctionner, le périphérique émetteur doit avoir connaissance d’une collision avant d’avoir terminé la transmission d’une trame de taille minimum. À 100 Mbits/s, l’émission des données de synchronisation des périphériques s’étale sur 100 mètres de câble. À 1000 Mbits/s, des ajustements spéciaux sont nécessaires, du fait qu’environ une trame de taille minimum serait transmise avant que le premier bit n’atteigne la fin des premiers 100 mètres de câble UTP. C’est pour cette raison que la transmission bidirectionnelle non simultanée n’est pas autorisée dans le 10-Gigabit Ethernet. </p> <p>Ces paramètres de synchronisation doivent être appliqués à <i>l’espacement intertrame</i> et aux <i>durées de réémission</i> (éléments présentés en détail dans la section suivante) pour s’assurer que lorsqu’un périphérique transmet sa trame suivante, le risque de collision est réduit.</p> <p><b>Fenêtre de collision</b></p> <p>Dans la transmission Ethernet bidirectionnelle non simultanée, où les données ne voyagent que dans un seul sens à la fois, la <i><content-link target="cg7246669076" type="glossary">fenêtre de collision</content-link></i> devient un facteur déterminant dans l’évaluation du nombre de périphériques qui partagent un réseau. Pour toutes les vitesses de transmission Ethernet égales ou inférieures à 1 000 Mbits/s, la norme détermine comment une transmission unique ne peut pas être inférieure à la fenêtre de collision.</p> <p>La définition de la fenêtre de collision est un compromis entre la nécessité d’alléger les conséquences d’une reprise sur collision (durée de réémission et de retransmission) et la nécessité d’augmenter suffisamment les distances réseau pour prendre en charge des tailles de réseau adéquates. Dans ce compromis, il a fallu choisir un diamètre de réseau maximal (environ 2 500 mètres), puis fixer la longueur maximale de trame de manière à pouvoir détecter les collisions les plus dangereuses.</p> <p>La fenêtre de collision pour Ethernet 10 et 100 Mbits/s est de 512 durées de bit, soit 64 octets. La fenêtre de collision pour Ethernet 1 000 Mbits/s est 4 096 durées de bit, soit 512 octets.</p> <p>La fenêtre de collision permet de garantir que si une collision est sur le point de se produire, elle sera détectée dans les 512 premiers bits (4 096 pour Gigabit Ethernet) de la transmission de la trame. Cela simplifie la gestion des retransmissions de trame suite à une collision.</p> <p>La fenêtre de collision est un paramètre important pour diverses raisons, qui sont les suivantes :</p> <ul><li> La fenêtre de collision de 512 bits fixe la taille minimale d’une trame Ethernet à 64 octets. Toute trame inférieure à cette valeur est interprétée comme un <content-link target="cg9068627849" type="glossary">fragment de collision</content-link> ou une <content-link target="cg2824973659" type="glossary">trame incomplète</content-link> et est automatiquement rejetée par les stations réceptrices.</li> <li> La fenêtre de collision établit une limite pour la taille maximale des segments d’un réseau. Si le réseau devient trop important, des collisions tardives peuvent s’ensuivre. Ces dernières sont considérées comme une panne du réseau car elles sont détectées trop tard par les périphériques durant la transmission de la trame qui doit être automatiquement gérée par CSMA/CD.</li></ul> <p>La fenêtre de collision est calculée en partant du principe que des longueurs de câble maximales sont utilisées sur la plus grande architecture légale de réseau. Tous les délais de propagation sont fixés au niveau maximum légal, et le signal de congestion 32 bits est utilisé lorsque des collisions sont détectées. </p> <p><b>La fenêtre de collision réelle est à peine supérieure à la durée théorique requise pour qu’une trame parcourt le chemin entre les points les plus éloignés du domaine de collision, puis entre en collision au dernier moment avec une autre transmission, et que les fragments de collision retournent au périphérique émetteur et soient détectés.</b> Reportez-vous à la figure.</p> <p>Pour que le système fonctionne, le premier périphérique doit détecter la collision avant d’avoir terminé d’envoyer la plus petite taille de trame légale.</p> <p>Pour permettre à Ethernet 1 000 Mbits/s de fonctionner en mode bidirectionnel non simultané, le champ d’extension a été ajouté aux seules fins d’occuper l’émetteur suffisamment longtemps pour le retour d’un fragment de collision lors de l’envoi de petites trames. Ce champ n’est présent que sur les liaisons 1 000 Mbits/s en mode bidirectionnel non simultané et permet aux trames de taille minimale d’être assez longues pour satisfaire les exigences des fenêtres de collision. Les bits d’extension sont abandonnés par le périphérique récepteur. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609040400">
<title><content-text>Espacement intertrame et réémission</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4131251331"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040400/tl0609040401/cm4131251331.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040400/tl0609040401/cm4131251331text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Espacement intertrame</b></p> <p>Les normes Ethernet prévoient un espacement minimum entre deux trames n’entrant pas en collision. Cela donne aux supports le temps de se stabiliser après la transmission de la trame précédente et aux périphériques le temps de traiter la trame. Désigné sous le nom <i>d’espacement intertrame</i>, cet intervalle est mesuré entre le dernier bit du champ FCS de la première trame et le premier bit du champ Preamble (Préambule) de la deuxième trame. </p> <p>Lorsqu’une trame est envoyée, tous les périphériques d’un réseau Ethernet 10 Mbits/s doivent attendre au minimum une durée de 96 bits, soit 9,6 microsecondes, avant qu’un autre périphérique ait le droit de transmettre la trame suivante. Sur les versions plus rapides d’Ethernet, l’espacement reste le même, c’est-à-dire 96 durées de bit, mais le temps nécessaire pour cet intervalle se réduit de façon proportionnelle. </p> <p>Les délais de synchronisation entre les périphériques peuvent entraîner la perte de quelques bits de préambule de trame. Cela peut réduire sensiblement l’espacement intertrame lorsque les concentrateurs et les répéteurs réémettent les 64 bits d’informations (champs Preamble et SFD) au début de chaque trame transmise. À des débits Ethernet plus importants, certains périphériques sensibles aux délais risquent de ne pas pouvoir reconnaître les trames individuelles et de devenir des points d’échec de communication.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609040402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9981791278"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040400/tl0609040402/cm9981791278.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040400/tl0609040402/cm9981791278text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Signal de brouillage</b></p> <p>Rappelez-vous qu’Ethernet permet aux périphériques de se faire concurrence en termes de durée de transmission. Si deux périphériques transmettent du trafic en même temps, la fonction CSMA/CD du réseau tentera automatiquement de résoudre le problème. N’oubliez pas, cependant, que lorsqu’un nombre important de périphériques sont ajoutés au réseau, il est possible que les collisions soient de plus en plus difficiles à résoudre. </p> <p>Dès qu’une collision est détectée, les périphériques émetteurs transmettent un signal de brouillage sur 32 bits qui déclenchera la collision. Cela permet à tous les périphériques du réseau LAN de détecter la collision. </p> <p>Il est important que le signal de brouillage ne soit pas interprété comme une trame valide, sinon les périphériques ne pourront pas identifier la collision. La configuration de données la plus courante pour un signal de brouillage est simplement une configuration répétitive de 1, 0, 1, 0, comme dans le champ Preamble (Préambule). </p> <p>Les messages endommagés et partiellement transmis sont souvent appelés « fragments de collision » ou « trames incomplètes ». Les collisions normales, dont la longueur est inférieure à 64 octets, et n’est donc pas conforme à la longueur minimale et aux tests FCS, sont faciles à identifier. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609040403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2501977966"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040400/tl0609040403/cm2501977966.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609040000/tl0609040400/tl0609040403/cm2501977966text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Durée de réémission</b></p> <p>Lorsqu’une collision se produit et que tous les périphériques rendent le câble inactif (en attente de l’espacement intertrame complet), les périphériques à l’origine de la collision doivent observer un délai supplémentaire qui peut s’allonger progressivement, avant de tenter de retransmettre la trame entrée en collision. Le délai d’attente est intentionnellement aléatoire afin que les deux périphériques n’observent pas le même délai avant de procéder à la retransmission, ce qui entraînerait davantage de collisions. Pour cela, on étend l’intervalle de base à la sélection de la durée de retransmission lors de chaque tentative de retransmission. La période d’attente est mesurée par incréments de la fenêtre de collision. </p> <p>Si la congestion des supports rend l’envoi de la trame impossible après seize tentatives par la couche MAC, elle abandonne et génère une erreur sur la couche réseau. Une telle situation est assez rare et ne peut se produire qu’en cas de surcharge extrême du réseau, ou lorsqu’il existe un problème physique.</p> <p> </p> <p>Les méthodes décrites dans cette section permettent à Ethernet de fournir un service plus fiable dans une topologie de supports partagés, basée sur l’utilisation de concentrateurs. Dans la section suivante, consacrée aux commutateurs, nous verrons comment ils réduisent ou éliminent le besoin d’utiliser la fonction CSMA/CD.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0609050000">
<title><content-text>Couche physique Ethernet</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609050100">
<title><content-text>Vue d’ensemble de la couche physique Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7178994009"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050100/tl0609050101/cm7178994009.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050100/tl0609050101/cm7178994009text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les différences entre les normes Ethernet, Fast Ethernet, Gigabit Ethernet et 10 Gigabit Ethernet apparaissent au niveau de la couche physique, souvent appelée <i><content-link target="cg6798860587" type="glossary">PHY Ethernet</content-link></i>. </p> <p>Ethernet est régi par les normes IEEE 802.3. Quatre débits de données sont actuellement définis pour fonctionner dans les câbles à fibres optiques et à paires torsadées, à savoir : </p> <ul><li> 10 Mbits/s : 10Base-T Ethernet </li> <li> 100 Mbits/s : Fast Ethernet </li> <li> 1000 Mbits/s : Gigabit Ethernet </li> <li> 10 Gbits/s : 10 Gigabit Ethernet </li></ul> <p>Bien qu’il existe de nombreuses mises en oeuvre d’Ethernet avec ces débits de données, nous ne présenterons que la plus courante. La figure illustre certaines de caractéristiques de PHY Ethernet.</p> <p>La partie d’Ethernet qui fonctionne sur la couche physique est décrite dans cette section, en commençant par la variante 10Base-T jusqu’à 10 Gbits/s. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609050200">
<title><content-text>Ethernet 10 Mbits/s et 100 Mbits/s</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609050201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2760324568"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050200/tl0609050201/cm2760324568.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050200/tl0609050201/cm2760324568text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les principales mises en oeuvre10 Mbits/s d’Ethernet sont les <br/>suivantes :</p> <ul><li> 10BASE5 avec câble coaxial Thicknet</li> <li> 10BASE2 avec câble coaxial Thinnet</li> <li> 10BASE-T avec câble à paires torsadées non blindées de catégorie 3 ou 5</li></ul> <p>Les premières mises en oeuvre d’Ethernet, 10BASE5 et 10BASE2, faisaient appel à un câble coaxial dans un bus physique. Elles ne sont plus appliquées et ne sont, par ailleurs, pas prises en charge par les normes 802.3. </p> <p><b>Ethernet 10 Mbits/s - 10BASE-T </b></p> <p>10BASE-T utilise un codage Manchester sur deux câbles à paires torsadées non blindées. Les premières mises en oeuvre d’Ethernet, 10BASE-T faisaient appel à un câblage de catégorie 3. Toutefois, la catégorie 5 ou supérieure est beaucoup plus répandue aujourd’hui. </p> <p>Ethernet 10 Mbits/s correspond à Ethernet classique et repose sur une topologie physique en étoile. Les liaisons Ethernet 10BASE-T peuvent atteindre jusqu’à 100 mètres avant de nécessiter un concentrateur ou un répéteur.</p> <p>10BASE-T utilise deux paires de câble à 4 paires et des connecteurs RJ-45 à 8 broches, sertis à chaque extrémité. La paire connectée aux broches 1 et 2 est destinée à la transmission et celle connectée aux broches 3 et 6 à la réception. La figure illustre le brochage RJ45 utilisé dans Ethernet 10BASE-T.</p> <p>10BASE-T ne convient généralement pas à de nouvelles installations de réseaux LAN. Toutefois, de nombreux réseaux Ethernet 10BASET-T sont fonctionnels aujourd’hui. Dans les réseaux 10BASE-T, le remplacement des concentrateurs par des commutateurs a considérablement amélioré les débits disponibles et a permis d’allonger la durée de vie d’Ethernet hérité. Les liaisons 10BASE-T connectées à un commutateur peuvent prendre en charge les transmissions bidirectionnelles simultanées et non simultanées. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609050202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5196444968"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050200/tl0609050202/cm5196444968.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050200/tl0609050202/cm5196444968text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>100 Mbits/s - Fast Ethernet </b></p> <p>Au milieu des années 90, plusieurs nouvelles normes 802.3 ont été établies pour décrire des méthodes de transmission des données sur des supports Ethernet à 100 Mbits/s. Ces normes utilisaient différentes configurations de codage pour pouvoir atteindre ces débits de données plus importants.</p> <p>Ethernet 100 Mbits/s, également désigné sous le nom de Fast Ethernet, peut être mis en oeuvre à l’aide de câble en cuivre à paires torsadées ou de supports à fibres optiques. Les mises en oeuvre de Fast Ethernet les plus répandues sont les suivantes :</p> <ul><li> 100BASE-TX avec câble UTP de catégorie 5 ou supérieure</li> <li> 100BASE-FX avec un câble à fibres optiques</li></ul> <p>Dans la mesure où les signaux de plus haute fréquence utilisés dans Fast Ethernet sont plus sensibles aux interférences, deux étapes de codage distinctes sont appliquées par Fast Ethernet pour améliorer l’intégrité des signaux.</p> <p><b>100BASE-TX </b></p> <p>100BASE-TX a été conçu pour prendre en charge les transmissions sur deux paires de câble UTP de catégorie 5 ou deux brins de fibres optiques. La mise en oeuvre 100BASE-TX utilise les deux mêmes paires et brochages UTP que 10BASE-T. Toutefois, 100BASE-TX nécessite des câbles UTP de catégorie 5 ou supérieure. Le codage 4B/5B est utilisé pour 100BASE-TX Ethernet.</p> <p>Comme avec 10BASE-TX, 100Base-TX est connecté selon une topologie physique en étoile. La figure illustre un exemple de topologie en étoile. En revanche, contrairement aux réseaux 10BASE-T, les réseaux 100BASE-TX utilisent généralement un commutateur au lieu d’un concentrateur au centre de l’étoile. Quasiment au même moment, les technologies 100BASE-TX se sont répandues, les commutateurs LAN étant également très largement déployés. Ces développements concourants ont conduit à leur combinaison naturelle dans la conception des réseaux 100BASE-TX.</p> <p><b>100BASE-FX </b></p> <p>La norme 100BASE-FX utilise la même procédure de signalement que 100BASE-TX, mais via un support à fibres optiques plutôt que via des câbles en cuivre UTP. Bien que le codage, le décodage et les procédures de récupération d’horloge soient les mêmes pour les deux supports, la transmission des signaux est différentes (impulsions électriques dans le cuivre et impulsion lumineuses dans les fibres optiques). 100BASE-FX utilise des connecteurs d’interface à fibres bon marché (appelés connecteurs SC duplex). </p> <p>Les mises en oeuvre d’Ethernet à fibres optiques sont des connexions de point à point, c’est-à-dire qu’elles permettent la connexion de deux périphériques. Ces connexions peuvent être établies entre deux ordinateurs, un ordinateur et un commutateur ou entre deux commutateurs.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609050300">
<title><content-text>Ethernet 1 000 Mbits/s</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609050301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3119112658"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050300/tl0609050301/cm3119112658.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050300/tl0609050301/cm3119112658text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>1 000 Mbits/s - Gigabit Ethernet </b></p> <p>L’établissement des normes Gigabit Ethernet a permis de créer des spécifications pour les supports cuivre UTP, fibres multimodes et fibres monomodes. Sur des réseaux Gigabit Ethernet, les bits se déplacent en une fraction de la durée qu’ils utiliseraient sur des réseaux 100 Mbits/s et 10 Mbits/s. La fréquence des signaux étant plus élevée, les bits deviennent plus sensibles aux interférences. La synchronisation est donc un facteur déterminant. Les performances dépendent de la rapidité avec laquelle la carte ou l’interface réseau change de niveau de tension et du degré de fiabilité de la détection de ces changements, dans un périmètre de 100 mètres, par la carte ou l’interface réseau réceptrice. </p> <p>Avec des vitesses plus élevées, le codage et le décodage des données sont des processus plus complexes. Gigabit Ethernet fait appel à deux étapes de codage distinctes. La transmission des données est plus efficace lorsque les codes sont utilisés pour représenter le flux binaire. Le codage des données permet la synchronisation, l’optimisation de l’utilisation de la bande passante et améliore également le rapport signal/bruit.</p> <p><b>1000BASE-T Ethernet</b></p> <p>Ethernet 1000BASE-T fournit une transmission bidirectionnelle simultanée à l’aide de quatre paires de câble à paires torsadées non blindées de catégorie 5 ou supérieure. Une connexion Gigabit Ethernet via un câblage de cuivre permet de faire passer le débit de 100 Mbits/s par paire à 125 Mbits/s soit 500 Mbits/s pour les quatre paires. Chaque paire de câbles transporte les signaux en mode bidirectionnel simultané, ce qui permet de doubler le débit (de 500 Mbits à 1 000 Mbits/s). </p> <p>1000BASE-T utilise un codage de lignes 4D-PAM5 pour obtenir un débit de données de 1 Gbit/s. Le schéma de codage permet de transmettre simultanément des signaux sur quatre paires de câbles. Il convertit un octet de données de 8 bits en une transmission simultanée de quatre symboles de code (4D) qui sont envoyés via les supports, un sur chaque paire, sous forme de signaux d’amplitude de niveau 5 appelés PAM5 (5-level Pulse Amplitude Modulated). Cela implique que chaque symbole correspond à deux bits de données. Les informations étant transmises simultanément sur les quatre chemins, le circuit doit diviser les trames au niveau de l’émetteur et les réunir au niveau du récepteur. La figure représente l’ensemble des circuits utilisés par Ethernet 1000BASE-T.</p> <p>1000BASE-T permet la transmission et la réception des données dans les deux sens, sur le même câblage et en même temps. Ce flux de trafic crée des collisions permanentes sur les paires de câbles. Ces collisions sont à l’origine de profils électriques complexes. Les circuits hybrides qui détectent les signaux mettent en oeuvre des techniques sophistiquées telles que l’annulation de l’écho, la correction des erreurs de transmission sur la couche 1 ou encore la sélection prudente des niveaux de tension. Grâce à ces techniques, le système peut atteindre un débit de 1 Gigabit. </p> <p>Pour participer à la synchronisation, la couche physique encapsule chaque trame avec des délimiteurs de début et de fin de flux. La synchronisation des boucles est gérée par des flux continus de symboles IDLE, envoyés sur chaque paire de câbles, dans l’espacement intertrame. </p> <p>Contrairement à la plupart des signaux numériques où l’on trouve en principe deux niveaux de tension discrète, 1000BASE-T utilise plusieurs niveaux. Durant les périodes d’inactivité, neuf niveaux de voltage sont utilisés dans le câblage. Durant les périodes de transmission de données, un maximum de 17 niveaux de voltage est utilisé dans le câblage. Avec ce nombre important d’états et les effets de bruit, les signaux semblent plus analogiques que numériques. À l’instar des signaux analogiques, le système risque de générer davantage de bruit, en raison du câblage et des problèmes de raccordement. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609050302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9211417428"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050300/tl0609050302/cm9211417428.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050300/tl0609050302/cm9211417428text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Ethernet 1000BASE-SX et 1000BASE-LX avec câbles à fibres optiques</b></p> <p>Les versions à fibres optiques de Gigabit Ethernet - 1000BASE-SX et 1000BASE-LX - offrent les avantages suivants sur les connexions UTP : elles sont insensibles aux bruits électromagnétiques, leur taille est réduite, elles permettent de disposer de bandes passantes plus larges et elles autorisent des distances plus grandes sans répéteur. </p> <p>Toutes les versions 1000BASE-SX et 1000BASE-LX prennent en charge une transmission binaire bidirectionnelle simultanée à 1 250 Mbits/s, sur deux brins de fibre optique. Le codage de transmission est basé sur le schéma de codage 8B/10B. En raison de l’importante logistique associée à ce codage, le débit de transfert des données reste à 1 000 Mbits/s.</p> <p>Chaque trame de données est encapsulée au niveau de la couche physique avant sa transmission, et la synchronisation des liaisons est gérée par l’envoi d’un flux continu de groupes de codes IDLE, dans l’espacement intertrame. </p> <p>Les différences majeures entre les versions fibres optiques 1000BASE-SX et 1000BASE-LX sont les supports de liaison, les connecteurs et la longueur d’onde du signal optique. Elles sont illustrées dans la figure.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609050400">
<title><content-text>Avenir et devenir d’Ethernet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609050401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2849326867"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050400/tl0609050401/cm2849326867.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609050000/tl0609050400/tl0609050401/cm2849326867text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La norme IEEE 802.3ae a été adaptée pour inclure la transmission en mode bidirectionnel simultané de 10 Gbits/s sur un câblage à fibres optiques. La norme 802.3ae et les normes 802.3 d’Ethernet initial sont très similaires. 10-Gigabit Ethernet (10GbE) subit des améliorations non seulement dans le cadre d’une utilisation pour les LAN, mais aussi pour les réseaux métropolitains et étendus.</p> <p>Avec un format de trame et d’autres spécifications de couche 2 d’Ethernet conformes aux normes précédentes, 10GbE peut fournir une bande passante plus large, utilisable avec l’infrastructure réseau existante. </p> <p>10GbE peut être comparé à d’autres variantes d’Ethernet.</p> <ul><li> Le format de trame identique permet une interopérabilité entre toutes les versions d’Ethernet : héritées, Fast, Gigabit et 10 Gigabit, et évite un nouveau tramage et la conversion de protocoles. </li> <li> La durée d’un bit est désormais de 0,1 ns. Toutes les autres variables de temps s’adaptent en conséquence. </li> <li> Puisque des connexions à fibres optiques bidirectionnelles simultanées sont utilisées, il n’y a pas de conflit d’accès aux supports et la fonction d’accès CSMA/CD est inutile. </li> <li> Les sous-couches IEEE 802.3 des couches OSI 1 et 2 sont majoritairement préservées, avec quelques ajouts pour permettre les liaisons à fibre optique sur 40 km et l’interopérabilité avec d’autres technologies de fibres. </li></ul> <p>Avec Ethernet 10 Gbits/s, il est désormais possible de disposer de réseaux Ethernet de bout en bout flexibles, efficaces, fiables et relativement peu onéreux. </p> <p><b>Débits Ethernet à venir</b></p> <p>Alors que la norme 1 Gigabit Ethernet est désormais largement commercialisée et que les produits 10Gigabit deviennent plus disponibles, l’IEEE et l’Alliance 10 GEA étudient l’établissement de normes 40, 100 et même 160 Gbits/s. Les technologies adoptées vont dépendre de plusieurs facteurs, notamment de l’expérience acquise en matière de technologies et de normes, ou encore du taux d’implantation sur les marchés et du coût des produits novateurs. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0609060000">
<title><content-text>Concentrateurs et commutateurs</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609060100">
<title><content-text>Ethernet hérité : utilisation des concentrateurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609060101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1041355921"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060100/tl0609060101/cm1041355921.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060100/tl0609060101/cm1041355921text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans les sections précédentes, nous avons vu qu’Ethernet classique utilisait des supports partagés et un contrôle d’accès aux supports basés sur des restrictions. Ethernet classique utilise des concentrateurs pour interconnecter des noeuds sur le segment du LAN. Les concentrateurs n’effectuent aucun type de filtrage du trafic. En fait, un concentrateur achemine l’ensemble des bits à tous les périphériques qui y sont connectés. Cela oblige tous les périphériques du LAN à partager la bande passante des supports.</p> <p>De plus, cette mise en oeuvre d’Ethernet classique génère souvent un nombre important de collisions sur le LAN. En raison de ces problèmes de performances, ce type de LAN Ethernet n’est pas très répandu dans les réseaux modernes. De nos jours, les mises en oeuvre d’Ethernet utilisant des concentrateurs se trouvent en principe dans les réseaux LAN de petite taille ou dont les besoins en bande passante sont réduits.</p> <p>Le partage de supports entre les périphériques crée de sérieux problèmes à mesure de l’évolution du réseau. La figure illustre certains des problèmes abordés dans ce chapitre.</p> <p><b>Évolutivité</b></p> <p>Dans un réseau de concentrateurs, la quantité de bande passante que les périphériques peuvent partager est limitée. Au fur et à mesure qu’un périphérique est ajouté aux supports partagés, la bande passante moyenne disponible de chaque périphérique diminue. Chaque fois que le nombre de périphériques augmente sur les supports, les performances décroissent. </p> <p><b>Latence</b></p> <p>La latence du réseau correspond au temps que met un signal pour atteindre toutes les destinations sur les supports. Chaque noeud d’un réseau de concentrateurs doit attendre que l’occasion se présente pour transmettre son signal afin d’éviter que des collisions surviennent. La latence peut augmenter considérablement en cas d’augmentation de la distance entre les noeuds. La latence dépend également du délai de transport des signaux le long des supports, ainsi que du délai ajouté par le traitement des signaux qui traversent les concentrateurs et les répéteurs.<b> Si la longueur des supports ou le nombre de concentrateurs et de répéteurs connectés à un segment augmente, la latence augmente également.</b> Plus la latence est grande, plus il y a de risques que les noeuds ne reçoivent pas les signaux d’origine, plus les risques de collisions augmentent sur le réseau.</p> <p><b>Panne réseau</b></p> <p>Dans la mesure où Ethernet classique partage les réseaux, tous les périphériques peuvent propager leur problème à d’autres périphériques. Si l’un des périphériques connectés au concentrateur génère un trafic qui peut être nuisible, la communication entre tous les périphériques sur les supports peut être bloquée. Ce type de trafic préjudiciable peut provenir de paramètres de vitesse ou de transmission bidirectionnelle simultanée mal définis sur une carte réseau. </p> <p><b>Collisions</b></p> <p>Avec la méthode d’accès CSMA/CD, un noeud ne doit pas envoyer de paquet tant que le réseau n’est pas exempt de trafic. Si deux noeuds envoient des paquets simultanément, une collision se produit, ce qui entraîne la perte de paquets. Ensuite, les deux noeuds envoient un signal de brouillage, observent un délai aléatoire, puis retransmettent leurs paquets. Toute partie du réseau dans laquelle les trames de deux noeuds ou plus peuvent entrer en conflit constitue un domaine de collision. Un réseau comportant un plus grand nombre de noeuds sur le même segment présentera un domaine de collision plus important, et généralement plus de trafic. Au fur et à mesure que le trafic augmente sur le réseau, les risques de collisions augmentent également.</p> <p>Les commutateurs apportent une solution aux environnements basés sur des restrictions de partage de supports d’Ethernet classique. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609060200">
<title><content-text>Ethernet : utilisation des commutateurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609060201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7109429606"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060200/tl0609060201/cm7109429606.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060200/tl0609060201/cm7109429606text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ces dernières années, les commutateurs ont pris une place prépondérante dans de nombreux réseaux. <b>Les commutateurs permettent la segmentation du LAN en domaines de collisions distincts.</b> Chaque port du commutateur représente un domaine de collision à part et fournit la bande passante totale du support jusqu’aux noeuds connectés sur ce port. Avec un plus petit nombre de noeuds dans chaque domaine de collision, la bande passante moyenne disponible augmente pour chaque noeud, et le nombre de collisions diminue.</p> <p>Un réseau LAN peut avoir un commutateur centralisé connecté à des concentrateurs qui continuent à fournir la connectivité aux noeuds. Par ailleurs, tous les noeuds d’un réseau local peuvent être connectés directement à un commutateur. Ces topologies sont présentées dans la figure.</p> <p>Dans un réseau local (LAN) où un concentrateur est connecté au port d’un commutateur, la bande passante continue à être partagée, ce qui peut générer des collisions dans l’environnement partagé du concentrateur. Toutefois, le commutateur isolera le segment de manière à limiter les collisions au trafic entre les ports du commutateur. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609060202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1812808956"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060200/tl0609060202/cm1812808956.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060200/tl0609060202/cm1812808956text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Les noeuds sont directement connectés</b></p> <p>Dans un réseau local (LAN) où tous les noeuds sont connectés directement au commutateur, le débit du réseau augmente considérablement. Les raisons de ce phénomène sont les suivantes :</p> <ul><li> Bande passante dédiée sur tous les ports</li> <li> Environnement sans collision</li> <li> Transmission bidirectionnelle simultanée</li></ul> <p>Ces topologies physiques en étoile ne sont autres que des liaisons de point à point.</p> <p><b>Cliquez sur les facteurs de performances présentés dans la figure.</b></p> <p><b>Bande passante dédiée</b></p> <p>Chaque noeud dispose de la bande passe totale du support pour sa connectivité au commutateur. Étant donné qu’un concentrateur réplique les signaux qu’il reçoit, puis les envoie à tous les autres ports, les concentrateurs d’Ethernet classique forment un bus logique. Cela implique que tous les noeuds doivent partager la bande passante de ce bus. Avec les commutateurs, chaque périphérique bénéficie d’une connectivité point à point au commutateur, sans restriction de partage d’accès aux supports.  </p> <p>Comparons par exemple deux réseaux locaux (LAN) de 100 Mbits/s, chacun comportant 10 noeuds. Dans le segment de réseau A, ces 10 noeuds sont connectés à un concentrateur. Chaque noeud partage la bande passante disponible de 100 Mbits/s. Ainsi, chaque noeud bénéficie d’un débit de 10 Mbits/s en moyenne. Dans le segment de réseau B, les 10 noeuds sont connectés à un commutateur. Dans ce segment, l’ensemble de noeuds dispose de toute la bande passante de 100 Mbits/s. </p> <p>Même dans cet exemple de réseau de petite taille, l’augmentation de la bande passante peut être considérable. Au fur et à mesure que le nombre de noeuds augmente, l’écart entre les disponibilités de bande passante dans les deux mises en oeuvre se creuse. </p> <p><b>Environnement sans collision </b></p> <p>Une connexion point à point à un commutateur permet également de partager les supports sans restriction et de réduire, voire supprimer, le nombre de collisions rencontrées sur un noeud. Dans un réseau Ethernet classique de taille moyenne utilisant des concentrateurs, environ 40 à 50 % de la bande passante sont consommées par une reprise sur collision. Dans un réseau Ethernet commuté où les collisions ne surviennent quasiment jamais, la logistique associée à la reprise sur collision est inexistante. Cela permet au réseau commuté d’atteindre des débits beaucoup plus élevés.</p> <p><b>Transmission bidirectionnelle simultanée</b></p> <p>L’utilisation de commutateurs permet à un réseau de fonctionner en tant qu’environnement Ethernet de transmission bidirectionnelle simultanée. Avant que les commutateurs n’existent, Ethernet ne fonctionnait qu’en mode bidirectionnel non simultané. À tout moment, un noeud pouvait soit transmettre soit recevoir, mais pas les deux à la fois. Avec la communication bidirectionnelle simultanée, les périphériques connectés directement aux ports des commutateurs peuvent transmettre et recevoir simultanément des données, en utilisant toute la bande passante. </p> <p>La connectivité entre le périphérique et le commutateur est mise en oeuvre sans collision. De ce fait, la vitesse de transmission est doublée par rapport à la communication bidirectionnelle non simultanée. Par exemple, si la vitesse du réseau est de 100 Mbits/s, chaque noeud peut à la fois transmettre et recevoir une trame à cette vitesse. </p> <p><b>Utilisation des commutateurs à la place des concentrateurs</b></p> <p>La plupart des réseaux Ethernet ont des commutateurs comme périphériques finaux et fonctionnent en mode bidirectionnel simultané. Étant donné que les commutateurs offrent des débits beaucoup plus élevés que les concentrateurs et améliorent considérablement les performances, pourquoi ne pas les utiliser dans tous les réseaux locaux Ethernet ? Les concentrateurs sont encore utilisés, principalement pour les trois raisons suivantes :</p> <ul><li> La disponibilité : il a fallu attendre le début des années 90 pour voir apparaître les premiers commutateurs LAN qui n’ont été commercialisés que dans le milieu des années 90. Les premiers réseaux Ethernet, qui utilisaient des concentrateurs UTP, les ont conservés jusqu’à aujourd’hui.</li> <li> Le coût : au départ les commutateurs étaient très chers. Plus les commutateurs sont accessibles en termes de prix, puis les concentrateurs tendent à disparaître ; le coût devient donc un facteur déterminant dans les décisions de déploiement. </li> <li> La configuration requise : les premiers réseaux LAN étaient de simples structures conçues pour échanger des fichiers et pour partager des imprimantes. Dans la plupart des cas, ils ont laissé la place à des réseaux multiservices modernes, d’où la croissance des besoins utilisateurs en bande passante disponible. Toutefois, dans certains cas, un concentrateur de supports partagés peut suffire et ce type de produit est toujours en vente.</li></ul> <p>Dans la section suivante, nous nous intéresserons au fonctionnement de base des commutateurs et à la façon dont ils permettent d’optimiser les performances dont nos réseaux dépendent tant aujourd’hui. L’un des cours suivants présente les commutateurs et les technologies qui y sont associées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609060203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4550138961"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060200/tl0609060203/cm4550138961/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060200/tl0609060203/cm4550138961/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, nous utilisons un exemple de modèle pour comparer les collisions survenant dans les réseaux de concentrateurs avec l’environnement sans collision qu’offrent les commutateurs.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609060300">
<title><content-text>Commutateurs : un réacheminement sélectif</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609060301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5288099961"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060300/tl0609060301/cm5288099961.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060300/tl0609060301/cm5288099961text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les commutateurs Ethernet transfèrent de manière sélective des trames individuelles d’un port récepteur au port sur lequel le noeud de destination est connecté. Ce processus de <content-link target="cg2809336556" type="glossary">réacheminement sélectif</content-link> peut se comparer à la création d’une connexion point à point momentanée entre les noeuds de transmission et de réception. Cette connexion ne dure que le temps d’envoyer une trame unique. Durant ce laps de temps, les deux noeuds disposent de l’intégralité de la bande passante et représentent une connexion point à point logique.</p> <p>Pour être exact, cette connexion temporaire n’est pas simultanée entre les deux noeuds. Par essence, c’est ce qui fait de la connexion entre les hôtes une connexion point à point. En fait, chaque noeud qui fonctionne en mode bidirectionnel simultané peut transmettre à chaque fois qu’il a une trame, sans tenir compte de la disponibilité du noeud de réception. En effet, un commutateur LAN met en mémoire tampon une trame entrante afin de l’envoyer au port correspondant une fois désactivé. Ce processus s’appelle <content-link target="cg8407470356" type="glossary">store and forward (stockage et retransmission)</content-link>.</p> <p>Grâce au stockage et à la retransmission, le commutateur reçoit toute la trame, vérifie si FSC comporte des erreurs et réachemine la trame vers le port approprié pour le noeud de destination. Sachant que les noeuds n’attendent pas que les supports soient inactifs, ils peuvent procéder à l’envoi et à la réception à une vitesse maximale des supports sans risque de pertes liées aux collisions ou à la surcharge relative à leur gestion.</p> <p><b>La retransmission est basée sur l’adresse MAC de destination</b></p> <p>Le commutateur gère une table, appelée <i>table MAC</i> qui mappe les adresses MAC de destination aux ports utilisés pour la connexion aux noeuds. Pour chaque trame entrante, l’adresse MAC de destination figurant dans l’en-tête de trame est comparée à la liste des adresses de la table MAC. Lorsqu’un numéro de port répertorié dans la table est mappé à l’adresse MAC, il est utilisé comme port de sortie de la trame.</p> <p>La table MAC peut porter différents noms. Elle est souvent appelée <i>table de commutation</i>. La commutation étant dérivée d’une ancienne technologie appelée <content-link target="cg8626414329" type="glossary">transparent bridging (pontage transparent)</content-link>, on utilise parfois l’expression table de <content-link target="cg3877664296" type="glossary">pont</content-link>. C’est la raison pour laquelle de nombreux processus exécutés par des commutateurs LAN peuvent contenir des termes tels que <i>bridge</i> (c’est-à-dire « pont » en français) ou <i>bridging</i> (c’est-à-dire « pontage » en français) dans leur nom.</p> <p>Le pont était le moyen le plus fréquemment utilisé, au début de la technologie LAN, pour connecter deux segments physiques d’un réseau. Les commutateurs permettent de réaliser cette opération. Ils permettent également la connectivité des périphériques finaux au réseau local. De nombreuses autres technologies ont été développées autour de la commutation LAN. La plupart seront présentées dans un prochain cours. Les ponts sont particulièrement répandus dans les réseaux sans fil. Les ponts sans fil permettent l’interconnexion de deux segments d’un réseau sans fil. Par conséquent, vous pouvez rencontrer les deux termes : <i>commutation</i> et <i>routage</i> dans le domaine des réseaux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609060302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4875160972"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060300/tl0609060302/cm4875160972.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060300/tl0609060302/cm4875160972text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Fonctionnement des commutateurs </b></p> <p>Pour accomplir leurs tâches, les commutateurs LAN Ethernet utilisent cinq fonctions de base : </p> <ul><li> Apprentissage </li> <li> Horodatage </li> <li> Inondation </li> <li> Réacheminement sélectif </li> <li> Filtrage </li></ul> <p><b>Apprentissage</b></p> <p>La table MAC doit contenir des adresses MAC ainsi que les ports correspondants. Le processus d’apprentissage permet l’acquisition dynamique de ces mappages en mode de fonctionnement normal. </p> <p>Chaque fois qu’une trame entre dans le commutateur, celui-ci examine son adresse MAC source. Une procédure de recherche permet au commutateur de déterminer si la table contient déjà une entrée pour l’adresse MAC concernée. Si l’entrée n’existe pas, le commutateur en crée une nouvelle dans la table MAC, à l’aide de l’adresse MAC source, et associe cette adresse au port d’arrivée de la trame. Par la suite, le commutateur pourra utiliser ce mappage pour transmettre des trames à ce noeud.</p> <p><b>Horodatage</b></p> <p>Les entrées de la table MAC qui sont acquises à l’aide du processus d’apprentissage sont horodatées. L’horodatage permet de supprimer les entrées les plus anciennes d’une table MAC. Après chaque entrée dans la table MAC, un compte à rebours est lancé. Cette procédure utilise l’horodatage comme valeur de début. Une fois la valeur 0 atteinte, l’entrée de la table sera actualisée la prochaine fois que le commutateur recevra une trame en provenance de ce noeud sur le même port. </p> <p><b>Inondation</b></p> <p>Quand un commutateur ne sait pas sur quel port envoyer une trame parce que l’adresse MAC de destination ne figure pas dans la table MAC, il envoie la trame à tous les ports, à l’exception du port d’arrivée de la trame. Ce processus d’envoi de la trame à tous les segments s’appelle <i><content-link target="cg7761562195" type="glossary">inondation</content-link></i><b>.</b> Le commutateur ne transmet pas la trame au port d’arrivée de la trame car toutes les destinations sur ce segment l’ont déjà reçue. L’inondation est également utilisée pour les trames envoyées à l’adresse MAC de diffusion.</p> <p><b>Réacheminement sélectif</b></p> <p>Le réacheminement sélectif est un processus permettant l’analyse de l’adresse MAC de destination d’une trame et sa retransmission vers le port approprié. C’est la fonction principale du commutateur. Lorsqu’une trame provenant d’un noeud arrive sur le commutateur et que ce dernier connaît déjà l’adresse MAC, cette adresse est associée à une entrée figurant dans la table MAC, ce qui permet l’acheminement de la trame au port correspondant. Au lieu d’inonder tous les ports, le commutateur envoie la trame au noeud de destination via son port désigné. Cette action est appelée <i>forwarding</i> (ce qui signifie « réacheminement » en français).</p> <p><b>Filtrage</b></p> <p>Dans certains cas, une trame n’est pas transmise. C’est ce que l’on appelle le <i>filtrage</i> de trame<b>.</b> L’une des utilisations du filtrage a déjà été présentée : un commutateur ne réacheminera pas une trame vers son port d’arrivée. En outre, il abandonnera également une trame si elle est endommagée. Si le contrôle de redondance cyclique (CRC) échoue, la trame est abandonnée. Les trames sont également filtrées pour des raisons de sécurité. Un commutateur possède des paramètres de sécurité qui permettent de bloquer les trames à destination et/ou en provenance de certaines adresses MAC ou de ports spécifiques. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609060400">
<title><content-text>Ethernet : comparaison entre concentrateurs et commutateurs</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0609060401">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2589689584"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060400/tl0609060401/cm2589689584.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060400/tl0609060401/cm2589689584text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice interactif, vous disposez de l’adresse MAC de destination et de l’adresse MAC source d’une trame, d’une table de commutation et du noeud source d’une trame.</p> <p>À l’aide de ces informations, vous devez déterminer comment le commutateur traite la trame en indiquant sur quels ports la trame sera acheminée et comment le commutateur gérera la trame.</p> <p>Contrôlez ensuite vos réponses.</p> <p>Vous avez la possibilité d’utiliser les exercices pratiques fournis par l’activité mais vous pouvez également essayer de saisir vos propres exemples.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609060402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6973866985"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060400/tl0609060402/cm6973866985/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609060000/tl0609060400/tl0609060402/cm6973866985/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous aurez la possibilité de visualiser et d’expérimenter le comportement des commutateurs d’un réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0609070000">
<title><content-text>Protocole ARP (Address Resolution Protocol)</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609070100">
<title><content-text>Processus ARP : mappage d’adresses IP à des adresses MAC</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609070101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9035552740"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070100/tl0609070101/cm9035552740.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070100/tl0609070101/cm9035552740text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole ARP assure deux fonctions de base :</p> <ul><li> la résolution des adresses IPv4 en adresses MAC ;</li> <li> la conservation en mémoire cache des mappages.</li></ul> <p><b>Résolution des adresses IPv4 en adresses MAC</b></p> <p>À chaque trame placée sur un support LAN doit correspondre une adresse MAC de destination. Quand un paquet est envoyé à la couche liaison de données pour être encapsulé dans une trame, le noeud désigne une table dans sa mémoire pour y trouver l’adresse de couche liaison de données qui est mappée à l’adresse IPv4 de destination. Cette table est appelée <i><content-link target="cg7895921683" type="glossary">tableau ARP</content-link></i> ou <i><content-link target="cg7905288560" type="glossary">cache ARP</content-link></i>. Le tableau ARP est stocké dans la mémoire vive (RAM) du périphérique. </p> <p>Chaque entrée ou ligne du tableau ARP comporte deux valeurs : une adresse IP et une adresse MAC. La relation entre les deux valeurs s’appelle une mise en correspondance : ce qui signifie simplement que si vous choisissez une adresse IP dans la table vous y trouverez l’adresse MAC correspondante. Le tableau ARP garde en mémoire cache le mappage des périphériques du réseau local (LAN). </p> <p>Pour lancer la procédure, un noeud émetteur tente de trouver l’adresse MAC associée à une adresse IPv4 de destination, dans le tableau ARP. Si ce mappage est dans la mémoire cache de la table, le noeud utilise l’adresse MAC comme destination MAC dans la trame qui encapsule le paquet IPv4. La trame est ensuite codée sur le support réseau. </p> <p><b>Mise à jour du tableau ARP</b></p> <p>Le tableau ARP est mis à jour de manière dynamique. Un périphérique dispose de deux méthodes pour obtenir des adresses MAC. La première consiste à surveiller le trafic sur le segment du réseau local. Quand un noeud reçoit des trames en provenance du support, il enregistre les adresses IP source et MAC dans le tableau ARP sous forme de mappage. Au fur et à mesure que les trames sont transmises sur le réseau, le périphérique remplit le tableau ARP de paires d’adresses. </p> <p>La seconde méthode permettant à un périphérique d’obtenir une paire d’adresse consiste à diffuser une requête ARP. Le protocole ARP envoie un message de diffusion de couche 2 à tous les périphériques du LAN Ethernet. La trame contient un paquet de requête ARP comportant l’adresse IP de l’hôte de destination. Lorsqu’un noeud reçoit la trame et identifie sa propre adresse IP, il répond en envoyant un paquet réponse ARP à l’expéditeur, sous la forme d’une trame monodiffusion (à une seule adresse MAC). Cette réponse permet de créer une nouvelle entrée dans le tableau ARP.</p> <p>Ces entrées dynamiques de la table MAC sont horodatées de la même façon que les entrées de la table MAC sur les commutateurs. Si le périphérique ne reçoit pas de trame d’un périphérique précis avant expiration de l’horodatage, l’entrée correspondant à ce périphérique précis est supprimée du tableau ARP.</p> <p>Des entrées statiques de mappage peuvent également être ajoutées dans une table ARP, mais ceci ne se produit que rarement. Les entrées statiques du tableau ARP n’expirent pas avec le temps et elles doivent être supprimées manuellement.</p> <p><b>Création de la trame</b></p> <p>Que fait un noeud lorsqu’il doit créer une trame et que le cache ARP ne contient pas la correspondance entre une adresse IP et l’adresse MAC de destination ? Quand le protocole ARP reçoit une requête de mappage entre une adresse IPv4 et une adresse MAC, il recherche le mappage stocké en mémoire cache dans son tableau ARP. S’il ne trouve pas d’entrée, l’encapsulation du paquet IPv4 échoue, et les processus de la couche 2 informent le protocole ARP qu’un mappage est nécessaire. </p> <p>Les processus ARP envoient alors un paquet de requête ARP pour trouver l’adresse MAC du périphérique de destination sur le réseau local. Si le périphérique qui reçoit la requête possède l’adresse IP de destination, il répond à l’aide d’une réponse ARP. Une entrée est créée dans le tableau ARP. Les paquets à destination de cette adresse IPv4 peuvent à présent être encapsulés dans des trames.</p> <p>Si aucun périphérique ne répond à la requête ARP, le paquet est abandonné car il est impossible de créer une trame. L’échec de l’encapsulation est signalé aux couches supérieures du périphérique. Dans le cas d’un périphérique intermédiaire, comme un routeur, les couches supérieures peuvent choisir de répondre à l’hôte source en générant une erreur dans un paquet ICMPv4. </p> <p>Cliquez sur les numéros des étapes de la figure afin d’observer le processus utilisé pour obtenir les adresses MAC des noeuds sur le réseau local physique.</p> <p>Au cours des travaux pratiques, vous utiliserez Wireshark pour observer la transmission des requêtes et des réponses ARP sur un réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609070200">
<title><content-text>Le processus ARP : destinations externes au réseau local</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609070201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1549364794"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070200/tl0609070201/cm1549364794.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070200/tl0609070201/cm1549364794text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Toutes les trames doivent être remises à un noeud sur un segment du réseau local. Si l’hôte IPv4 de destination se trouve sur le réseau local, la trame utilise l’adresse MAC de ce périphérique comme adresse MAC de destination. </p> <p>Si l’hôte IPv4 de destination ne se trouve pas sur le réseau local, le noeud source doit livrer la trame à l’interface du routeur qui sert de passerelle ou de tronçon suivant pour atteindre cette destination. Le noeud source utilise l’adresse MAC de la passerelle comme adresse de destination, pour les trames contenant un paquet IPv4 adressé à des hôtes situés sur d’autres réseaux. </p> <p>L’adresse de passerelle de l’interface du routeur est stockée dans la configuration IPv4 des hôtes. Lorsqu’un hôte crée un paquet pour une destination, il compare l’adresse IP de destination à sa propre adresse IP pour déterminer si les deux adresses IP se situent sur le même réseau de la couche 3. Si l’hôte destinataire ne se situe pas sur le même réseau, l’hôte source fait appel au processus ARP pour déterminer l’adresse MAC de l’interface du routeur qui sert de passerelle. </p> <p>Si l’entrée de la passerelle n’est pas dans la table, le processus ARP normal envoie une requête ARP pour retrouver l’adresse MAC associée à l’adresse IP de l’interface du routeur.</p> <p>Cliquez sur les numéros des étapes de la figure afin d’observer le processus utilisé pour obtenir l’adresse MAC de la passerelle.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609070202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4411399781"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070200/tl0609070202/cm4411399781.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070200/tl0609070202/cm4411399781text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Proxy ARP</b></p> <p>Dans certains cas, un hôte peut envoyer une requête pour tenter de mapper une adresse IPv4 qui se trouve en dehors de la plage d’adresses d’un réseau local. Dans ces cas, le périphérique envoie une requête ARP pour rechercher les adresses IPv4 qui n’appartiennent pas au réseau local, au lieu de demander l’adresse MAC associée à l’adresse IPv4 de la passerelle. Pour fournir l’adresse MAC de ces hôtes, l’interface du routeur peut utiliser un proxy ARP pour répondre au nom de ces hôtes distants. Cela signifie que le cache ARP du périphérique à l’origine de la requête contient l’adresse MAC de la passerelle associée aux adresses IP externes au réseau local. Le proxy ARP permet à l’interface du routeur de se comporter comme un hôte possédant l’adresse IPv4 demandée dans la requête ARP. En « falsifiant » son identité, le routeur accepte d’acheminer les paquets vers la destination « réelle ». </p> <p>Cela peut s’avérer utile lorsqu’une mise en oeuvre antérieure d’IPv4 ne parvient pas à déterminer si l’hôte de destination est situé sur le même réseau logique que l’hôte source. Dans ce cas, le protocole ARP envoie systématiquement des requêtes ARP pour rechercher l’adresse IPv4 de destination. Si le proxy ARP est désactivé sur l’interface du routeur, les hôtes ne peuvent pas communiquer en dehors du réseau local. </p> <p>Le proxy ARP est également utilisé lorsque l’hôte source se croit directement connecté au même réseau logique que l’hôte de destination. Cela se produit généralement lorsqu’un hôte est configuré avec un masque incorrect. </p> <p>Comme l’indique la figure, l’Hôte A est configuré avec un masque de sous-réseau /16, ce qui est incorrect. L’hôte pense être connecté directement à l’ensemble du réseau 172.16.0.0 /16, et non au sous-réseau 172.16.10.0 /24. </p> <p>Lorsqu’il tente de communiquer avec un hôte IPv4 dont l’adresse appartient à la plage allant de 172.16.0.1 à 172.16.255.254, l’Hôte A envoie une requête ARP pour rechercher cette adresse IPv4. Le routeur peut utiliser un proxy ARP pour répondre aux requêtes concernant l’adresse IPv4 de l’Hôte C (172.16.20.100) et de l’Hôte D (172.16.20.200). Par la suite, l’Hôte A aura des entrées pour ces adresses associées à l’adresse MAC de l’interface e0 du routeur (00-00-0c-94-36-ab).</p> <p>Un proxy ARP peut également être utilisé quand un hôte n’est pas configuré avec une passerelle par défaut. Le proxy ARP peut aider les périphériques d’un réseau à atteindre des sous-réseaux distants, sans qu’il soit nécessaire de configurer le routage ou une passerelle par défaut. </p> <p>Par défaut, les routeurs Cisco prennent en charge le proxy ARP sur des interfaces LAN.</p> <p><content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk648/tk361/technologies_tech_note09186a0080094adb.shtml" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk648/tk361/technologies_tech_note09186a0080094adb.shtml</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609070300">
<title><content-text>Processus ARP : suppression de mappages d’adresses</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609070301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1550076925"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070300/tl0609070301/cm1550076925.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070300/tl0609070301/cm1550076925text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour chaque périphérique, un compteur de cache ARP supprime les entrées ARP qui n’ont pas été utilisées pendant une période donnée. Cette période varie en fonction des périphériques et des systèmes d’exploitation. Par exemple, certains systèmes d’exploitation Windows stockent les entrées du cache ARP pendant 2 minutes. Si l’entrée est réutilisée pendant ce laps de temps, le compteur ARP de cette entrée passe à 10 minutes.</p> <p>Des commandes permettent aussi de supprimer manuellement les entrées de le tableau ARP totalement ou partiellement. Lorsqu’une entrée est supprimée, le processus d’envoi d’une requête ARP et de réception d’une réponse ARP doit être répété pour entrer le mappage dans le tableau ARP.</p> <p>Au cours des travaux pratiques correspondant à cette section, vous utiliserez la commande <span class="cmd"><b>arp</b></span> pour afficher le contenu du cache ARP d’un ordinateur. Notez que cette commande, malgré son nom, ne permet pas d’appeler l’exécution du protocole ARP. Elle sert simplement à afficher, ajouter ou supprimer des entrées de le tableau ARP. Le service ARP est intégré au protocole IPv4 et mis en oeuvre par le périphérique. Cette opération est transparente pour les utilisateurs et les applications des couches supérieures.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609070400">
<title><content-text>Diffusions ARP et problèmes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609070401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5410841021"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070400/tl0609070401/cm5410841021.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609070000/tl0609070400/tl0609070401/cm5410841021text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Surcharge des supports</b></p> <p>Comme les trames de diffusion, les requêtes ARP sont reçues et traitées par chaque périphérique du réseau local. Sur un réseau d’entreprise type, ces diffusions auraient probablement une incidence minime sur les performances du réseau. Toutefois, si un grand nombre de périphériques sont mis sous tension et accèdent aux services du réseau au même moment, les performances du réseau peuvent s’en trouver réduites, sur un court laps de temps. Par exemple, si tous les participants d’une salle de travaux pratiques se connectent sur les ordinateurs et tentent d’accéder à Internet en même temps, cela peut engendrer des délais d’attente.</p> <p>En revanche, si les périphériques envoient les messages de diffusion ARP initiaux et disposent des adresses MAC nécessaires, l’impact sur le réseau sera minime.</p> <p><b>Sécurité</b></p> <p>Dans certains cas, l’utilisation du protocole ARP peut porter atteinte à la sécurité du réseau L’usurpation ARP ou <content-link target="cg4837577343" type="glossary">empoisonnement ARP</content-link>, est une technique d’attaque qui consiste à injecter un faux mappage d’adresse MAC dans un réseau en émettant de fausses requêtes ARP. Si un pirate informatique usurpe l’adresse MAC d’un périphérique, les trames risquent d’être envoyées à la mauvaise destination.</p> <p>La configuration manuelle des associations ARP statiques permet d’éviter l’usurpation ARP. Les adresses MAC autorisées peuvent être configurées sur certains périphériques du réseau pour limiter l’accès réseau aux seuls périphériques listés.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0609080000">
<title><content-text>Travaux pratiques du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609080100">
<title><content-text>Travaux pratiques : Protocole ARP (Address Resolution Protocol)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609080101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8359050288"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080100/tl0609080101/cm8359050288/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080100/tl0609080101/cm8359050288/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ces travaux pratiques présentent la commande de l’utilitaire <span class="cmd"><b>arp</b></span> de Windows, qui permet d’examiner et de modifier les entrées du cache ARP sur un ordinateur hôte. Wireshark est ensuite utilisé pour capturer et analyser les échanges ARP entre des périphériques réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609080102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4930193388"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080100/tl0609080102/cm4930193388/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080100/tl0609080102/cm4930193388/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous allez utiliser le Packet Tracer pour étudier et modifier les entrées du cache ARP sur un ordinateur hôte.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour lancer l’exercice Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609080200">
<title><content-text>Travaux pratiques : Étude de la table MAC du commutateur Cisco</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609080201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8612290910"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080200/tl0609080201/cm8612290910/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080200/tl0609080201/cm8612290910/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au cours de ces travaux pratiques, vous allez vous connecter à un commutateur en ouvrant une session Telnet, puis vous utiliserez les commandes du système d’exploitation pour afficher les adresses MAC qui sont stockées et leur mappage aux ports des commutateurs.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609080202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7542523959"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080200/tl0609080202/cm7542523959/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080200/tl0609080202/cm7542523959/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous aller utiliser Packet Tracer pour afficher les adresses MAC qui sont stockées et savoir comment elles sont mappées aux ports des commutateurs.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour lancer l’exercice Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0609080300">
<title><content-text>Travaux pratiques : Périphérique intermédiaire en tant que périphérique final</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609080301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3671041105"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080300/tl0609080301/cm3671041105/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080300/tl0609080301/cm3671041105/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans ces travaux pratiques, vous allez utiliser Wireshark pour capturer et analyser des trames afin de déterminer les noeuds réseau qui les ont émises. Une session Telnet entre l’ordinateur hôte et le commutateur est ensuite capturée, et le contenu de la trame analysée.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609080302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1094206415"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080300/tl0609080302/cm1094206415/" mime="application/packettracer" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609080000/tl0609080300/tl0609080302/cm1094206415/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous allez utiliser Packet Tracer pour analyser les trames provenant d’un commutateur.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour lancer l’exercice Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0609090000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609090100">
<title><content-text>Résumé et révision</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0609090101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5126041192"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609090000/tl0609090100/tl0609090101/cm5126041192.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609090000/tl0609090100/tl0609090101/cm5126041192text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ethernet est un protocole TCP/IP d’accès au réseau efficace et très répandu. Sa structure de trame commune a été mise en oeuvre sur toute une gamme de technologies de support, en cuivre et en fibre, ce qui en fait le protocole LAN le plus répandu de nos jours.</p> <p>Conformément aux spécifications des normes IEEE 802.2/3, la trame Ethernet fournit un adressage MAC et un contrôle des erreurs. Ethernet étant une technologie de supports partagés, les premières versions devaient appliquer une méthode CSMA/CD pour gérer le partage des supports entre plusieurs périphériques. Le remplacement des concentrateurs par des commutateurs sur le réseau local a permis de réduire les risques de collision de trames dans les liaisons bidirectionnelles non simultanées. En revanche, les versions d’Ethernet actuelles et à venir fonctionnent comme des liaisons de communication bidirectionnelle simultanée et n’ont plus besoin de gérer les restrictions de partage de supports.</p> <p>L’adressage de la couche 2 fourni par Ethernet prend en charge les différents types de communications : monodiffusion, diffusion et multidiffusion. Ethernet utilise le protocole ARP pour déterminer les adresses MAC de destination et les mapper à des adresses de couche de réseau connues.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0609090102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4976640251"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609090000/tl0609090100/tl0609090102/cm4976640251.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609090000/tl0609090100/tl0609090102/cm4976640251text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609090103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5290611412"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609090000/tl0609090100/tl0609090103/cm5290611412/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0609000000/tl0609090000/tl0609090100/tl0609090103/cm5290611412/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous poursuivrez la création d’un modèle plus élaboré pour le réseau des travaux pratiques Exploration. </p> <p><content-link target="E1_PTAct_9_9_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instructions du Projet d’intégration des compétences Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour lancer l’exercice Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0609090104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2866283056"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609090000/tl0609090100/tl0609090104/cm2866283056.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0609000000/tl0609090000/tl0609090100/tl0609090104/cm2866283056text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Pour en savoir plus</b></p> <p> </p> <p><b>Questions de réflexion</b></p> <p>Décrivez l’évolution d’Ethernet et son développement depuis la technologie LAN jusqu’aux technologies MAN et WAN. Comment cela a-t-il été possible ?</p> <p>Initialement conçu pour les réseaux de communication de données, Ethernet est à présent aussi utilisé dans les réseaux de contrôle industriel en temps réel. Décrivez les défis techniques et opérationnels qu’Ethernet devra relever avant de pouvoir être utilisé pleinement dans ce domaine.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0609100000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0609100100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0609100101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm2306476020"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0609000000/tl0609100000/tl0609100100/tl0609100101/cm2306476020/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0609000000/tl0609100000/tl0609100100/tl0609100101/cm2306476020/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
