<chapter type="" id="tl0606000000">
<title><content-text>Adressage du réseau : IPv4</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0606000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5322734807"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606000000/tl0606000100/tl0606000101/cm5322734807.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606000000/tl0606000100/tl0606000101/cm5322734807text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’adressage est l’une des premières fonctions des protocoles de la couche réseau. Il permet de mettre en oeuvre la transmission de données entre des hôtes situés sur un même réseau ou sur des réseaux différents. Le protocole Internet version 4 (IPv4) permet un adressage hiérarchique des paquets qui transportent les données.</p> <p>L’élaboration, la mise en oeuvre et la gestion d’un modèle d’adressage IPv4 garantissent un fonctionnement optimal des réseaux.</p> <p>Ce chapitre décrit en détail la structure des adresses IPv4 et leur application dans la création et le test de réseaux et de sous-réseaux IP.</p> <p>Dans ce chapitre, vous allez apprendre à effectuer les tâches suivantes :</p> <p><ul><li> Expliquer la structure de l’adressage IP et convertir des nombres binaires sur 8 bits en nombres décimaux et vice-versa.</li><li> Classer une adresse IPv4 par type et expliquer comment elle est utilisée sur le réseau.</li><li> Expliquer comment les adresses sont attribuées aux réseaux par les FSI et à l’intérieur des réseaux par les administrateurs.</li><li> Déterminer la partie réseau d’une adresse d’hôte et expliquer le rôle du masque de sous-réseau dans le « découpage » ou la division d’un réseau.</li><li> Calculer différents éléments de l’adressage en fonction d’informations d’adressage IPv4 et de critères de configuration donnés.</li><li> Appliquer des utilitaires de test courants pour vérifier et tester la connectivité du réseau, ainsi que l’état du fonctionnement de la pile de protocoles IP sur un hôte.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0606010000">
<title><content-text>Adresses IPv4</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606010100">
<title><content-text>Anatomie d’une adresse IPv4</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606010101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5606431369"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010100/tl0606010101/cm5606431369.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010100/tl0606010101/cm5606431369text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Tous les périphériques appartenant à un réseau doivent être identifiés de manière unique. Au niveau de la couche réseau, les paquets de communication doivent être identifiés par les adresses source et de destination des systèmes des deux côtés. Avec l’adressage IPv4, cela implique que chaque paquet comporte, dans l’en-tête de la couche 3, une adresse source 32 bits et une adresse de destination 32 bits. </p> <p>Dans le réseau de données, ces adresses servent de configurations binaires. À l’intérieur des périphériques, une <content-link target="cg1320750365" type="glossary">logique numérique</content-link> est appliquée pour les interpréter. Pour les utilisateurs, une chaîne de 32 bits est difficile à interpréter et encore plus difficile à mémoriser. Par conséquent, nous représentons les adresses IPv4 à l’aide d’une <content-link target="cg4604474863" type="glossary">décimale à point</content-link>. </p> <p><b>Décimale à point</b></p> <p>Les configurations binaires représentant des adresses IPv4 sont exprimées en décimales à point, en séparant chacun des <content-link target="cg2982752718" type="glossary">octets</content-link> par un point. Le nom d’« octet » s’explique par le fait que chaque nombre décimal représente 8 bits. </p> <p>Par exemple, l’adresse</p> <p><b>10101100000100000000010000010100</b> </p> <p>est exprimée en décimale à point de la manière suivante :</p> <p><b>172.16.4.20</b></p> <p>Gardez à l’esprit que les périphériques utilisent une logique binaire. La notation en décimale à point est un moyen plus pratique pour les utilisateurs d’entrer des adresses et de s’en souvenir. </p> <p><b>Parties réseau et hôte</b></p> <p>Pour chaque adresse IPv4, une partie des bits d’ordre haut représente l’adresse réseau. Au niveau de la couche 3, un <i>réseau</i> se définit par un groupe d’hôtes dont la partie adresse réseau de l’adresse contient la même configuration binaire. </p> <p>Bien que l’ensemble des 32 bits définisse l’adresse IPv4 d’un hôte, un nombre variable de bits constitue la partie hôte de l’adresse. Le nombre de bits contenus dans la partie hôte détermine le nombre d’hôtes possible sur un réseau.</p> <p><b>Cliquez sur les différents intitulés de la figure pour afficher les différentes parties de l’adresse.</b></p> <p>Par exemple, si un réseau particulier doit contenir au minimum 200 hôtes, il faut utiliser suffisamment de bits dans la partie hôte pour pouvoir représenter au moins 200 configurations binaires différentes. </p> <p>Pour attribuer une adresse unique à 200 hôtes, il convient d’utiliser le dernier octet dans son intégralité. Avec 8 bits, nous pouvons obtenir un total de 256 configurations binaires différentes. Nous en déduisons que les bits des trois premiers octets représentent la partie réseau. </p> <p><b>Remarque : </b>ce chapitre présente, par la suite, le calcul du nombre d’hôtes et la définition de la partie de 32 bits qui doit représenter le réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606010200">
<title><content-text>Connaissance des nombres : conversion binaire / décimal</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3006978745"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010200/tl0606010201/cm3006978745.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010200/tl0606010201/cm3006978745text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour comprendre et expliquer le comportement d’un périphérique sur un réseau, il convient de traiter les adresses et autres données comme il le fait lui-même, c’est-à-dire en notation binaire. Cela implique qu’il faut savoir comment convertir des nombres binaires en nombres décimaux. </p> <p>Les données exprimées en notation binaire peuvent représenter différentes formes de données pour un réseau humain. Dans ce chapitre, nous employons le terme « binaire » dans le cadre de l’adressage IPv4. De ce fait, nous traitons chaque octet en tant que nombre décimal compris dans une plage de 0 à 255. </p> <p><b>Numération pondérée</b></p> <p>Pour maîtriser la conversion entre les nombres binaires et décimaux, il convient de comprendre ce qu’est le système de numérotation appelé <i><content-link target="cg7560539629" type="glossary">numération pondérée</content-link></i>. En numération pondérée, un chiffre représente différentes valeurs, selon la position qu’il occupe. Plus précisément, la valeur qu’un chiffre représente est le chiffre multiplié par la <content-link target="cg5614985714" type="glossary">base</content-link> élevé à la puissance correspondant à sa position. Quelques exemples nous permettront de mieux comprendre le fonctionnement de ce système.</p> <p>Pour le nombre décimal 245, la valeur que le chiffre 2 représente est 2*10^2 (2 fois 10 à la puissance 2). Le 2 se trouve dans la position appelée « centaine ». La numération pondérée fait référence à cette position comme étant la position base^2 puisque la base est 10 et la puissance 2.</p> <p>Avec la numération pondérée en base 10, 245 représente : </p> <p>245 = (2 * 10^2) + (4 * 10^1) + (5 * 10^0) </p> <p>ou </p> <p>245 = (2 * 100) + (4 * 10) + (5 * 1) </p> <p><b>Système binaire</b></p> <p>Dans le système binaire, la base est <b>2</b>. Ainsi, chaque position représente un 2 élevé à une puissance. Dans les nombres binaires de 8 bits, les positions représentent les quantités suivantes :</p> <p>2^7 2^6 2^5 2^4 2^32^2 2^1 2^0</p> <p>128 64 32 16 8 4 2 1</p> <p>Le système base 2 ne comprend que deux chiffres : <b>0</b> et <b>1</b>. </p> <p>Lorsque nous interprétons un octet dans sa forme décimale, nous obtenons la quantité que cette position représente si le chiffre est 1 et aucune quantité si le chiffre est <b>0 </b>, comme illustré dans la figure. </p> <p><b> 1 1 1 1 1 1 1 1</b></p> <p><b>128 64 32 16 8 4 2 1</b></p> <p>Un <b>1</b> dans chaque position indique que la valeur de cette position est ajoutée au total. Voici l’addition s’il y a un 1 dans chacune des positions d’un octet. Le total est de 255.</p>  <p><b>128 + 64 + 32 + 16 + 8 + 4 + 2 + 1 = 255</b></p> <p>Un <b>0</b> dans chaque position indique que la valeur de cette position n’est pas ajoutée au total. Avec un <b>0</b> dans chacune des positions, un total de 0 est obtenu.</p> <p><b> 0 0 0 0 0 0 0 0</b></p> <p><b>128 64 32 16 8 4 2 1</b></p> <p> </p> <p><b>0 + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 = 0</b></p> <p>Dans la figure, on note qu’une combinaison différente de uns et de zéros donne une valeur décimale différente.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8762775731"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010200/tl0606010202/cm8762775731.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010200/tl0606010202/cm8762775731text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Reportez-vous à la figure pour connaître les étapes de conversion d’une adresse binaire en adresse décimale.</b></p> <p>Dans notre exemple, le nombre binaire : </p> <p><b>10101100000100000000010000010100</b></p> <p>est converti en : </p> <p><b>172.16.4.20</b></p> <p>N’oubliez pas le déroulement des étapes :</p> <p><ul><li> Diviser les 32 bits en 4 octets.</li><li> Convertir chaque octet en nombre décimal.</li><li> Ajouter un point entre chaque nombre décimal.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606010300">
<title><content-text>Exercice de conversion de nombres binaires en nombres décimaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606010301">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm3264299295"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010300/tl0606010301/cm3264299295.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010300/tl0606010301/cm3264299295text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice présenté dans la figure vous permet de vous entraîner à convertir des nombres de 8 bits en nombres décimaux. Nous vous conseillons de vous exercer jusqu’à ce que vous soyez en mesure de réaliser une conversion sans commettre d’erreur. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606010400">
<title><content-text>Connaissance des nombres : conversion de nombres décimaux en nombres binaires</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7749819237"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010400/tl0606010401/cm7749819237.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010400/tl0606010401/cm7749819237text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si nous devons être capable de convertir des nombres dans le sens binaire vers décimal, il en est de même dans l’autre sens. Nous sommes souvent amenés à examiner un octet d’une adresse qui est exprimée en notation en décimale à point. C’est le cas lorsque les bits d’un réseau et ceux d’un hôte divisent un octet. </p> <p>Par exemple, si un hôte doté de l’adresse 172.16.4.20 utilisait 28 bits dans l’adresse réseau, il faudrait étudier le nombre binaire du dernier octet pour déterminer que cet hôte se situe sur le réseau 172.16.4.16. L’extraction de l’adresse réseau d’une adresse hôte est présentée plus loin dans ce chapitre.</p> <p><b>Valeurs d’adresse comprises entre 0 et 255</b></p> <p>Notre représentation d’adresses étant limitée à des valeurs décimales pour un seul octet, nous verrons comment convertir un nombre de 8 bits en valeurs décimales comprises entre 0 et 255. </p> <p>Déterminons d’abord si le nombre décimal est supérieur ou égal à la valeur décimale la plus grande représentée par le <content-link target="cg7316606024" type="glossary">bit de poids fort</content-link>. Dans la position la plus à gauche, nous déterminons si la valeur est supérieure ou égale à 128. Si la valeur est inférieure à 128, nous plaçons un 0 dans la position des 128 bits et passons à la position des 64 bits.</p> <p>Si la valeur de la position des 128 bits est supérieure ou égale à 128, nous plaçons un 1 dans cette position et soustrayons 128 du nombre à convertir. Ensuite, nous comparons le reste de cette opération à la plus petite valeur suivante, c’est-à-dire 64. Nous répétons cette procédure pour toutes les positions de bits restantes.</p> <p><b>La figure présente un exemple de ces étapes. </b>Nous convertissons <b>172</b> en <b>10101100</b>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606010402">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm4268476996"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010400/tl0606010402/cm4268476996.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010400/tl0606010402/cm4268476996text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Suivez les étapes pour observer la conversion d’une adresse IP en nombres binaires.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606010403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7262742785"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010400/tl0606010403/cm7262742785.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010400/tl0606010403/cm7262742785text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Résumé des étapes de conversion</b></p> <p>La figure résume la procédure de conversion de l’adresse <b>172.16.4.20 </b> de la notation en décimale à point en notation binaire.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606010500">
<title><content-text>Exercice de conversion de nombres décimaux en nombres binaires</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606010501">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm3029083634"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010500/tl0606010501/cm3029083634.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606010000/tl0606010500/tl0606010501/cm3029083634text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice présenté dans la figure vous permet de vous entraîner à convertir des nombres décimaux en nombre de 8 bits. Nous vous conseillons de vous exercer jusqu’à ce que vous soyez en mesure de réaliser une conversion sans commettre d’erreur.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0606020000">
<title><content-text>À chaque adresse sa fonction</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606020100">
<title><content-text>Les différents types d’adresse d’un réseau IPv4</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606020101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2740478848"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020100/tl0606020101/cm2740478848.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020100/tl0606020101/cm2740478848text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans la plage d’adresses de chaque réseau IPv4, il y a trois types d’adresse :</p> <p><b>L’adresse réseau</b> : l’adresse qui fait référence au réseau</p> <p><b>L’adresse de diffusion</b> : une adresse spécifique, utilisée pour envoyer les données à tous les hôtes du réseau</p> <p><b>Des adresses d’hôte</b> : des adresses attribuées aux périphériques finaux sur le réseau</p> <p><b>Adresse réseau</b></p> <p>L’adresse réseau est généralement utilisée pour faire référence à un réseau. Par exemple, le « réseau 10.0.0.0 » fait référence au réseau présenté dans la figure. C’est un moyen plus pratique et plus représentatif d’identifier le réseau que d’employer un terme du type « le premier réseau ». Tous les hôtes du réseau 10.0.0.0 ont les mêmes bits réseau. </p> <p><b>Dans la plage d’adresses IPv4 d’un réseau, la plus petite adresse est réservée à l’adresse réseau</b>. Dans la partie hôte, cette adresse comporte un <b>0</b> pour chaque bit d’hôte. </p> <p><b>Placez le pointeur de la souris sur le bouton Adresse réseau de la figure.</b></p> <p><b>Adresse de diffusion</b></p> <p>L’<content-link target="cg7886786158" type="glossary">adresse de diffusion</content-link> IPv4 est une adresse spécifique, attribuée à chaque réseau. Elle permet de transmettre des données à l’ensemble des hôtes d’un réseau. Pour cela, un hôte peut envoyer un seul paquet adressé à l’adresse de diffusion du réseau. </p> <p><b>L’adresse de diffusion correspond à la plus grande adresse de la plage d’adresses d’un réseau.</b> Il s’agit de l’adresse dans laquelle les bits de la partie hôte sont tous des « 1 ». Pour le réseau 10.0.0.0 avec 24 bits réseau, l’adresse de diffusion serait 10.0.0.255. Cette adresse est également désignée sous le nom de <i><content-link target="cg8119135656" type="glossary">diffusion dirigée</content-link></i>. </p> <p><b>Placez le pointeur de la souris sur le bouton Adresse de diffusion de la figure.</b></p> <p><b>Adresse d’hôte</b></p> <p>Comme indiqué précédemment, chaque périphérique final nécessite une adresse unique pour remettre un paquet à un hôte. Dans les adresses IPv4, nous attribuons les valeurs situées entre l’adresse réseau et l’adresse de diffusion aux périphériques de ce réseau. </p> <p><b>Placez le pointeur de la souris sur le bouton Adresse d’hôte de la figure.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606020102">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5086154408"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020100/tl0606020102/cm5086154408.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020100/tl0606020102/cm5086154408text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Préfixes réseau</b></p> <p>Voici une question importante : comment savoir combien de bits représentent la partie réseau et combien représentent la partie hôte ? Pour exprimer une adresse réseau IPv4, nous ajoutons une longueur de préfixe à l’adresse réseau. <b>La longueur de préfixe correspond au nombre de bits de l’adresse qui représentent la partie réseau.</b> Par exemple, dans 172.16.4.0 /24, <b>/24</b> est la longueur de préfixe. Elle nous indique que les 24 premiers bits correspondent à l’adresse réseau. Il reste donc 8 bits (le dernier octet) qui correspondent à la partie hôte. Plus loin dans ce chapitre, nous aborderons une autre entité, qui permet de définir la partie réseau d’une adresse IPv4 pour les périphériques réseau. C’est ce que l’on appelle le « masque de sous-réseau ». Comme une adresse, il est composé de 32 bits et utilise des 1 et des 0 pour indiquer les bits de l’adresse qui sont des bits réseau et ceux qui sont des bits d’hôte.</p> <p>Les réseaux ne se voient pas toujours attribuer un préfixe /24. En fonction du nombre d’hôtes sur le réseau, le préfixe attribué peut être différent. Un numéro de préfixe différent modifie la plage d’hôtes et l’adresse de diffusion pour chaque réseau.</p> <p><b>Déplacez le pointeur de la souris sur les adresses de la figure pour voir comment l’utilisation de préfixes différents dans une adresse donne des résultats différents.</b></p> <p>Vous remarquerez que l’adresse réseau peut rester inchangée, mais que la plage d’hôtes et l’adresse de diffusion varient selon les longueurs de préfixe. Dans cette illustration, vous constaterez aussi que le nombre d’hôtes pouvant être adressés sur le réseau change également.</p> <p> </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606020200">
<title><content-text>Calcul des adresses réseau, d’hôte et de diffusion</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3532361781"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020200/tl0606020201/cm3532361781.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020200/tl0606020201/cm3532361781text.xml"/></content-media>
<content-text><p>À ce stade, peut-être vous posez-vous la question suivante : comment est-il possible de calculer ces adresses ? Cette procédure requiert l’examen de ces adresses dans leur forme binaire. </p> <p>Dans les divisions de réseau de l’exemple, intéressons-nous à l’octet de l’adresse où le préfixe sépare la partie réseau de la partie hôte. Dans tous ces exemples, il s’agit du dernier octet. Bien que ce soit très courant, le préfixe peut également séparer n’importe lequel des octets. </p> <p>Pour mieux comprendre le processus qui consiste à déterminer les attributions d’adresses, décomposons quelques adresses en nombres binaires. </p> <p><b>Reportez-vous à la figure pour visualiser un exemple d’attribution d’adresse pour le réseau 172.16.20.0 /25</b>.</p> <p>Dans le premier cadre, nous voyons la représentation de l’adresse réseau. Avec un préfixe de 25 bits, les 7 derniers bits sont des bits d’hôte. Pour représenter l’adresse réseau, tous ces bits ont la valeur 0. Le dernier octet de l’adresse est donc 0, et l’adresse réseau 172.16.20.0 /25.</p> <p>Dans le deuxième cadre, nous voyons comment calculer la plus petite adresse réseau de la plage. Elle est toujours supérieure de 1 bit à l’adresse réseau. Dans ce cas, le dernier des 7 bits d’hôte prend comme valeur 1. 	Le plus petit bit de l’adresse hôte étant défini sur 1, la plus petite adresse d’hôte est 172.16.20.1.</p> <p>Le troisième cadre montre comment calculer l’adresse de diffusion du réseau. Ainsi, l’ensemble des 7 bits d’hôte utilisés dans ce réseau sont tous des 1. D’après ce calcul, on obtient 127 dans le dernier octet. Le résultat est une adresse de diffusion égale à 172.16.20.127.</p> <p>Le quatrième cadre présente le calcul de l’adresse hôte la plus grande dans la plage. Elle est toujours inférieure de 1 bit à l’adresse de diffusion. Cela implique que le plus petit bit d’hôte est un 0, et tous les autres bits d’hôte des 1. Comme nous pouvons le constater, il s’agit de l’adresse hôte la plus grande de ce réseau 172.16.20.126.</p> <p>Bien que, pour cet exemple, nous ayons décomposé tous les octets, il suffit d’examiner le contenu de l’octet divisé.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606020202">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm1910941697"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020200/tl0606020202/cm1910941697.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020200/tl0606020202/cm1910941697text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice pratique Flash</b></p> <p>Dans l’exercice présenté dans la figure, vous allez calculer l’adresse réseau, les adresses des hôtes et l’adresse de diffusion des réseaux donnés. Exercez-vous autant de fois que nécessaire. Nous vous conseillons de vous exercer jusqu’à ce que vous soyez en mesure de réaliser une conversion sans commettre d’erreur. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606020300">
<title><content-text>Les différents types de communication : monodiffusion, diffusion, multidiffusion</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606020301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9419589940"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020300/tl0606020301/cm9419589940.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020300/tl0606020301/cm9419589940text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un réseau IPv4, les hôtes peuvent communiquer de trois façons :</p> <p><b>Monodiffusion</b> : processus consistant à envoyer un paquet d’un hôte à un autre.</p> <p><b>Diffusion</b> : processus consistant à envoyer un paquet d’un hôte à tous les hôtes du réseau.</p> <p><b>Multidiffusion</b> : processus consistant à envoyer un paquet d’un hôte à un groupe d’hôtes en particulier.</p> <p>Ces trois types de transmission sont utilisés différemment dans les réseaux de données. Dans les trois cas, l’adresse IPv4 de l’hôte émetteur est placée dans l’en-tête du paquet comme adresse source. </p> <p><b>Trafic monodiffusion</b></p> <p>La monodiffusion est utilisée dans les communications normales d’hôte à hôte tant entre client et serveur que dans un réseau point à point. Les paquets de type monodiffusion utilisent l’adresse hôte du périphérique de destination comme adresse de destination, et peuvent être routés via un interréseau. En revanche, la diffusion et la multidiffusion utilisent des adresses de destination spécifiques. Avec ces dernières, les diffusions sont généralement limitées au réseau local. L’<content-link target="cg7142253796" type="glossary">étendue</content-link> du trafic multidiffusion doit également être limitée au réseau local ou routée via un interréseau.</p> <p><b>Lancez l’animation pour visualiser un exemple de monodiffusion.</b></p> <p>Dans un réseau IPv4, l’adresse monodiffusion appliquée à un périphérique final est désignée sous le nom d’adresse d’hôte. Dans une monodiffusion, les adresses hôte attribuées aux deux périphériques finaux sont utilisées comme adresses IPv4 source et de destination. Durant l’encapsulation, l’hôte source place son adresse IPv4 dans l’en-tête du paquet monodiffusion comme adresse source et l’adresse IPv4 de l’hôte de destination comme adresse de destination. La transmission à l’aide d’un paquet monodiffusion peut être mise en oeuvre via un interréseau qui utilise les mêmes adresses.</p> <p><b>Remarque : </b>dans ce cours, sauf indication contraire, toutes les transmissions entre les périphériques sont du type monodiffusion. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606020302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6341358330"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020300/tl0606020302/cm6341358330.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020300/tl0606020302/cm6341358330text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Transmission de diffusion</b></p> <p>Puisque le trafic de diffusion est utilisé pour envoyer des paquets à tous les hôtes du réseau, les paquets utilisent des adresses de diffusion spécifiques. Lorsqu’un hôte reçoit un paquet avec comme destination une adresse de diffusion, il traite le paquet comme s’il était adressé à son adresse monodiffusion. </p> <p>La transmission de diffusion permet de localiser des services et périphériques spéciaux pour lesquels l’adresse n’est pas connue, ou lorsqu’un hôte doit fournir des informations à tous les hôtes sur le réseau. </p> <p>Voici quelques cas d’utilisation des transmissions de diffusion :</p> <p><ul><li> Mappage des adresses d’une couche supérieure à des adresses d’une couche inférieure</li><li> Demande d’une adresse</li><li> Échange d’informations de routage entre des protocoles de routage</li></ul></p> <p>Lorsqu’un hôte a besoin d’informations, il envoie une demande, appelée « requête », à l’adresse de diffusion. Tous les hôtes du réseau reçoivent et traitent cette requête. Un ou plusieurs hôtes disposant des informations requises répondent, en principe, à l’aide d’un message monodiffusion. </p> <p>De la même façon, lorsqu’un hôte doit envoyer des informations aux autres hôtes d’un réseau, il crée un paquet de diffusion et l’envoie avec les informations.</p> <p>Contrairement à une transmission de type monodiffusion où les paquets peuvent être routés via l’interréseau, les paquets de diffusion sont habituellement limités au réseau local. Cette limitation dépend de la configuration du routeur en périphérique du réseau et du type de diffusion. Il y a deux types de diffusion : la diffusion dirigée et la <content-link target="cg3687674527" type="glossary">diffusion limitée</content-link>.</p> <p><b>Diffusion dirigée</b></p> <p><b>Une diffusion dirigée est envoyée à tous les hôtes d’un réseau particulier.</b> Ce type de diffusion permet l’envoi d’une diffusion à tous les hôtes d’un réseau qui n’est pas local. Par exemple, pour qu’un hôte, situé en dehors du réseau, puisse communiquer avec les hôtes du réseau 172.16.4.0 /24, l’adresse de destination du paquet serait 172.16.4.255. Cet exemple est présenté dans la figure. Bien que, par défaut, les routeurs n’acheminent pas les diffusions dirigées, ils peuvent être configurés de manière à le faire.</p> <p><b>Diffusion limitée</b> </p> <p><b>La diffusion limitée permet une transmission qui est limitée aux hôtes du réseau local.</b> Ces paquets utilisent l’adresse IPv4 de destination 255.255.255.255. Les routeurs ne transmettent pas cette diffusion. Les paquets adressés à une adresse de diffusion limitée ne sont visibles que sur le réseau local. C’est la raison pour laquelle un réseau IPv4 est également appelé « domaine de diffusion ». Les routeurs forment les limites d’un domaine de diffusion. </p> <p>Par exemple, un hôte du réseau 172.16.4.0 /24 envoie une diffusion à tous les hôtes de son réseau à l’aide d’un paquet dont l’adresse de destination est 255.255.255.255.</p>  <p><b>Lancez l’animation pour voir un exemple de transmission de diffusion.</b></p> <p>Comme nous l’avons vu précédemment, lorsqu’un paquet est diffusé, il utilise les ressources du réseau et force également tous les hôtes du réseau qui reçoivent le paquet à traiter. Ainsi, le trafic de diffusion devrait être limité de sorte qu’il ne réduise pas les performances du réseau ou des périphériques. Dans la mesure où les routeurs séparent les domaines de diffusion, la création de sous-réseaux, pour les réseaux qui doivent prendre en charge un volume de trafic très important, peut en améliorer les performances.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606020303">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2985034510"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020300/tl0606020303/cm2985034510.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020300/tl0606020303/cm2985034510text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Transmission multidiffusion</b></p> <p>La transmission multidiffusion permet de conserver la bande passante du réseau IPv4. Elle réduit le volume de trafic en permettant à un hôte d’envoyer un seul paquet à un groupe d’hôtes désigné. Pour atteindre plusieurs hôtes de destination à l’aide d’une transmission de type monodiffusion, un hôte source a besoin d’envoyer un paquet qu’il adresse à chaque hôte. Dans une transmission multidiffusion, l’hôte source peut envoyer un seul paquet, qui parviendra à des milliers d’hôtes de destination.</p> <p>Voici quelques exemples de transmission multidiffusion :</p> <p><ul><li> Distribution de contenu vidéo et audio</li><li> Échange d’informations de routage entre des protocoles de routage</li><li> Distribution de logiciels</li><li> Échange de news</li></ul></p> <p><b>Clients multidiffusion</b></p> <p>Les hôtes qui souhaitent recevoir des données multidiffusion spécifiques sont appelés des « clients multidiffusion ». Ces clients font appel à des services activés par un programme client pour s’abonner au <content-link target="cg4652447471" type="glossary">groupe de multidiffusion</content-link>. </p> <p>Chaque groupe de multidiffusion est représenté par une seule adresse de destination multidiffusion IPv4. Lorsqu’un hôte IPv4 s’abonne à un groupe de multidiffusion, il traite les paquets adressés à cette adresse multidiffusion, ainsi que ceux adressés à son adresse monodiffusion, qui a été attribuée à lui seul. Comme nous le verrons, IPv4 a réservé la plage d’adresses 224.0.0.0 - 239.255.255.255 à l’adressage des groupes de multidiffusion.</p> <p><b>L’animation présente la façon dont les clients acceptent des paquets multidiffusion.</b></p> <p> </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606020304">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7984488180"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020300/tl0606020304/cm7984488180/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020300/tl0606020304/cm7984488180/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous allez visualiser des transmissions monodiffusion, diffusion et multidiffusion à l’aide du Packet Tracer, en mode simulation. </p> <p>Diffusion :<br/> <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc0919.txt?number=919" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc0919.txt?number=919 </content-link></p> <p>Multidiffusion :<br/> <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk828/technologies_white_paper09186a0080092942.shtml" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk828/technologies_white_paper09186a0080092942.shtml</content-link></p> <p><content-link target="http://www.cisco.com/en/US/docs/internetworking/technology/handbook/IP-Multi.html" type="external">http://www.cisco.com/en/US/docs/internetworking/technology/handbook/IP-Multi.html</content-link> </p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606020400">
<title><content-text>Plages d’adresses IPv4 réservées</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6441792629"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020400/tl0606020401/cm6441792629.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020400/tl0606020401/cm6441792629text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Exprimée au format décimal à point, la plage d’adresses IPv4 va de 0.0.0.0 à 255.255.255.255. Comme nous l’avons vu, certaines de ces adresses ne peuvent pas être utilisées comme adresses d’hôte dans des transmissions monodiffusion. </p> <p><b>Adresses expérimentales</b></p> <p>Un important bloc d’adresses est réservé à un usage spécial, il s’agit de la plage d’adresses expérimentales IPv4, allant de 240.0.0.0 à 255.255.255.254. Actuellement, ces adresses sont répertoriées comme étant <i>réservées pour une utilisation future</i> (RFC 3330). Cela laisse à penser qu’elles pourraient être converties en adresses utilisables. Pour l’instant, leur utilisation dans des réseaux IPv4 n’est pas permise. Toutefois, ces adresses pourraient s’appliquer à la recherche. </p> <p><b>Adresses de multidiffusion</b></p> <p>Un autre gros bloc d’adresses est réservé à un usage spécifique : il s’agit de la plage d’adresses de multidiffusion IPv4, allant de 224.0.0.0 à 239.255.255.255. Cette plage est divisée en différents types d’adresse : les <content-link target="cg5823630025" type="glossary">adresses de liaison locales réservées</content-link> et les <content-link target="cg6626027852" type="glossary">adresses d’étendue globale</content-link>. Il existe un autre type d’adresse de multidiffusion, dit <content-link target="cg4702031568" type="glossary">adresses d’étendue administrative</content-link> ou d’étendue limitée.</p> <p>Les adresses de multidiffusion IPv4 du bloc 224.0.0.0 - 224.0.0.255 sont des adresses de liaison locales réservées. Ces adresses s’appliquent aux groupes de multidiffusion d’un réseau local. Les paquets transmis à ces destinations le sont toujours avec une valeur de durée de vie égale à 1. De ce fait, un routeur connecté au réseau local ne devrait jamais les acheminer. Les <content-link target="cg4634430804" type="glossary">adresses locales-liens</content-link> réservées s’appliquent principalement aux protocoles de routage qui utilisent le type de transmission multidiffusion pour échanger des informations de routage.</p> <p>Les adresses d’étendue globale vont de 224.0.1.0 à 238.255.255.255. Elles peuvent aussi être utilisées dans la multidiffusion de données sur Internet. Par exemple, 224.0.1.1 est une adresse réservée au <content-link target="cg5247900458" type="glossary">protocole NTP</content-link> (Network Time Protocol) pour synchroniser les horloges des périphériques réseau. </p> <p><b>Adresses d’hôte</b></p> <p>Maintenant que nous avons recensé les plages réservées aux adresses expérimentales et de multidiffusion, il nous reste à traiter la plage allant de 0.0.0.0 à 223.255.255.255, que les hôtes IPv4 peuvent utiliser. Toutefois, dans cette plage, de nombreuses adresses sont déjà réservées à un usage spécifique. Si nous avons abordé certaines de ces adresses, les principales sont décrites dans la section suivante.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606020500">
<title><content-text>Adresses publiques et privées</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606020501">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4701142015"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020500/tl0606020501/cm4701142015.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020500/tl0606020501/cm4701142015text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Bien que la majorité des adresses d’hôte IPv4 soient des <content-link target="cg1433746625" type="glossary">adresses publiques</content-link> utilisées dans les réseaux accessibles sur Internet, d’autres blocs d’adresses sont attribués à des réseaux qui ne nécessitent pas d’accès à Internet, ou uniquement un accès limité. Ces adresses sont appelées des <content-link target="cg1948407010" type="glossary">adresses privées</content-link>.</p> <p><b>Adresses privées</b></p> <p>Voici ces plages d’adresses privées :</p> <p><ul><li> 10.0.0.0 à 10.255.255.255 (10.0.0.0 /8)</li><li> 172.16.0.0 à 172.31.255.255 (172.16.0.0 /12)</li><li> 192.168.0.0 à 192.168.255.255 (192.168.0.0 /16)</li></ul></p> <p>Les blocs d’adresses d’espace privé, comme illustrés, sont réservés aux réseaux privés. L’utilisation de ces adresses ne doit pas forcément être unique entre des réseaux externes. <b>En règle générale, les hôtes qui ne nécessitent pas d’accès à Internet peuvent utiliser les adresses privées sans limitation.</b> Toutefois, les réseaux internes doivent configurer des schémas d’adressage réseau pour garantir que les hôtes des réseaux privés utilisent des adresses IP qui sont uniques au sein de leur environnement de réseau.</p> <p>Plusieurs hôtes de réseaux différents peuvent utiliser les mêmes adresses d’espace privé. Les paquets qui utilisent ces adresses comme source ou destination ne doivent pas être visibles sur Internet. Le routeur ou le périphérique pare-feu, en périphérie de ces réseaux privés, doivent bloquer ou traduire ces adresses. Même si ces paquets parvenaient sur Internet, les routeurs ne disposeraient pas de routes pour les acheminer vers le réseau privé en question.</p> <p><b><content-link target="cg9036603567" type="glossary">Traduction d’adresses de réseau (NAT)</content-link></b></p> <p>Grâce à des services qui traduisent les adresses privées en adresses publiques, les hôtes d’un réseau privé peuvent accéder aux ressources présentes sur Internet. Appelés NAT (Network Address Translation), ces services peuvent être mis en oeuvre sur un périphérique situé en périphérie du réseau privé. </p> <p>Les services NAT permettent aux hôtes du réseau « d’emprunter » une adresse publique pour communiquer avec des réseaux externes. Bien que les services NAT soient associés à des limitations et à des problèmes de performances, ils permettent aux clients de nombreuses applications d’accéder à des services sur Internet, sans difficulté majeure. </p> <p><b>Remarque : </b>les services NAT sont présentés en détail dans l’un des cours à venir.</p> <p><b>Adresses publiques</b></p> <p>La grande majorité des adresses de la plage d’hôtes multidiffusion IPv4 sont des adresses publiques. Ces adresses sont normalement attribuées à des hôtes publiquement accessibles depuis Internet. Toutefois, même dans cette plage, de nombreuses adresses sont déjà réservées à un usage spécial.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0606020502">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm5713187416"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020500/tl0606020502/cm5713187416.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020500/tl0606020502/cm5713187416text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606020600">
<title><content-text>Adresses IPv4 spéciales</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606020601">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4349665033"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020600/tl0606020601/cm4349665033.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020600/tl0606020601/cm4349665033text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour diverses raisons, certaines adresses ne peuvent pas être attribuées à des hôtes. D’autres le peuvent, mais avec des restrictions concernant la façon dont les hôtes interagissent avec le réseau.</p> <p><b>Adresses réseau et de diffusion</b></p> <p>Comme nous l’avons vu, dans chaque réseau, la première et la dernière adresses ne peuvent pas être attribuées à des hôtes. Il s’agit respectivement de l’adresse réseau et de l’adresse de diffusion.</p> <p><b>Route par défaut</b></p> <p>Comme nous l’avons indiqué précédemment, nous représentons la route IPv4 par défaut de la manière suivante : 0.0.0.0. La route par défaut est utilisée comme route « dernier recours » lorsqu’aucune route plus spécifique n’est disponible. L’utilisation de cette adresse réserve également toutes les adresses de la plage 0.0.0.0 - 0.255.255.255 (0.0.0.0 /8). </p> <p><b>Bouclage</b></p> <p>L’adresse de bouclage IPv4 127.0.0.1 est une autre adresse réservée. <b>Il s’agit d’une adresse spéciale que les hôtes utilisent pour diriger le trafic vers eux-mêmes. </b>L’adresse de bouclage crée un moyen rapide, pour les applications et les services TCP/IP actifs sur le même périphérique, de communiquer entre eux. En utilisant l’adresse de bouclage à la place de l’adresse d’hôte IPv4 attribuée, deux services actifs sur le même hôte peuvent contourner les couches les plus basses de la pile TCP/IP. Vous pouvez également envoyer une requête ping à l’adresse de bouclage afin de tester la configuration TCP/IP de l’hôte local. </p> <p>Bien que seule l’adresse 127.0.0.1 soit utilisée, les adresses de la plage 127.0.0.0-127.255.255.255 sont réservées. Toutes les adresses de cette plage sont <content-link target="cg5930767564" type="glossary">envoyées en boucle</content-link> sur l’hôte local. Aucune des adresses de cette plage ne devrait jamais apparaître sur un réseau quel qu’il soit.</p> <p><b>Adresses locales-liens</b></p> <p>Les adresses IPv4 du bloc d’adresses 169.254.0.0 à 169.254.255.255 (169.254.0.0 /16) sont conçues pour être des adresses locales-liens. <b>Elles peuvent être automatiquement attribuées à l’hôte local par le système d’exploitation, dans les environnements où aucune configuration IP n’est disponible.</b> Celles-ci peuvent être utilisées dans un réseau Peer to peer de petite taille ou pour un hôte qui ne peut pas obtenir d’adresse automatiquement auprès d’un serveur DHCP.</p> <p>Les transmissions basées sur des adresses IPv4 locales-liens ne conviennent que dans le cadre d’une communication avec d’autres périphériques connectés au même réseau, comme indiqué dans la figure. Un hôte <i>ne peut pas</i> envoyer de paquet avec une adresse de destination IPv4 locale-lien à d’autres routeurs pour qu’il soit acheminé. De plus, sur l’hôte, le paramètre IPv4 de durée de vie doit être défini sur 1 pour ces paquets. </p> <p>Les adresses locales-liens ne fournissent pas de services en dehors du réseau local. Toutefois, de nombreuses applications client/serveur et Peer to peer fonctionneront correctement avec des adresses locales-liens IPv4. </p> <p><b>Adresses TEST-NET</b></p> <p>Le bloc d’adresses 192.0.2.0 à 192.0.2.255 (192.0.2.0 /24) est réservé à des fins pédagogiques. Ces adresses peuvent être utilisées dans la documentation et dans des exemples de réseau. <b>Contrairement aux adresses expérimentales, les périphériques réseau <i>accepteront</i> ces adresses dans leur configuration.</b> Ces adresses apparaissent souvent avec des noms de domaine exemple.com ou exemple.net dans les requêtes pour commentaires et la documentation de fournisseur et de protocole. Les adresses de cette plage ne doivent pas être visibles sur Internet. </p> <p><b>Liens :</b></p> <p>Adresses locales-liens <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc3927.txt?number=3927" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc3927.txt?number=3927 </content-link></p> <p>Adresses IPv4 réservées à un usage spécial <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc3330.txt?number=3330" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc3330.txt?number=3330 </content-link></p> <p>Attribution multidiffusion : <content-link target="http://www.iana.org/assignments/multicast-addresses" type="external">http://www.iana.org/assignments/multicast-addresses</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606020700">
<title><content-text>Adressage IPv4 hérité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606020701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6521601558"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020700/tl0606020701/cm6521601558.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606020000/tl0606020700/tl0606020701/cm6521601558text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Les anciennes classes réseau</b></p> <p>À l’origine, la spécification RFC1700 regroupait les plages monodiffusion selon certaines tailles appelées des adresses de classe A, B et C. Elle a également établi des adresses de classe D (multidiffusion) et de classe E (expérimentales), comme nous l’avons déjà vu. </p> <p>Les classes d’adresse monodiffusion A, B et C définissaient des réseaux d’une certaine taille, ainsi que des blocs d’adresses particuliers pour ces réseaux, comme indiqué dans la figure. Une entreprise ou une administration se voyait attribuer un bloc d’adresses entier de classe A, B ou C. L’utilisation de l’espace d’adressage s’appelait <i><content-link target="cg4454904304" type="glossary">adressage par classe</content-link></i>. </p> <p><b>Blocs d’adresses A</b></p> <p>Un bloc d’adresses de classe A a été créé pour prendre en charge les réseaux de très grande taille, comportant plus de 16 millions d’adresses d’hôte. Les adresses IPv4 de classe A utilisaient un préfixe /8 invariable, le premier octet indiquant l’adresse réseau. Les trois octets restants correspondaient aux adresses d’hôte. </p> <p>Afin de réserver un espace d’adresses aux classes d’adresse restantes, le bit de poids fort de l’octet de valeur supérieure devait être un zéro dans toutes les adresses de classe A. De ce fait, seuls 128 réseaux de classe A, de 0.0.0.0 /8 à 127.0.0.0 /8, étaient possibles, avant de se servir des blocs d’adresses réservées. Bien que les adresses de classe A réservaient la moitié de l’espace d’adressage, elles ne pouvaient être attribuées qu’à 120 entreprises ou administrations, en raison de leur limite de 128 réseaux. </p> <p><b>Blocs d’adresses B</b></p> <p>L’espace d’adressage de classe B a été créé pour répondre aux besoins des réseaux de taille moyenne ou de grande taille, comportant plus de 65 000 hôtes. Les adresses IP de classe B utilisaient les deux premiers octets pour indiquer l’adresse réseau. Les deux octets suivants correspondaient aux adresses d’hôte. Comme avec la classe A, l’espace d’adressage pour les classes d’adresses restantes devait être réservé. </p> <p>Pour les adresses de classe B, les deux bits de poids fort du premier octet étaient <b>10</b>. Cela limitait le bloc d’adresses de la classe B à 128.0.0.0 /16-191.255.0.0 /16. Les classes B étaient attribuées plus efficacement que les adresses de classe A, car elles répartissaient 25 % de l’espace d’adressage IPv4 total entre environ 16 000 réseaux.</p> <p><b>Blocs d’adresses C</b></p> <p>L’espace d’adressage de la classe C était le plus disponible des anciennes classes d’adresses. Cet espace d’adressage était réservé aux réseaux de petite taille, comportant 254 hôtes au maximum. </p> <p>Les blocs d’adresses de classe C utilisaient le préfixe /24. Ainsi, un réseau de classe C ne pouvait utiliser que le dernier octet pour les adresses d’hôte, les trois premiers octets correspondant à l’adresse réseau.</p> <p>Les blocs d’adresses de classe C réservaient l’espace d’adressage à la classe D (multidiffusion) et à la classe E (expérimentales) à l’aide d’une valeur fixe de <b>110</b> pour les trois bits les plus significatifs du premier octet. Cela limitait le bloc d’adresses de classe C à 192.0.0.0 /16-23.255.255.0 /16. Bien qu’il occupait seulement 12,5 % de l’espace d’adressage IPv4 total, il pouvait attribuer des adresses à 2 millions de réseaux. </p> <p><b>Limites de l’adressage par classe</b></p> <p>Les besoins de certaines entreprises ou organisations n’étaient pas toujours couverts par ces trois classes. <b>L’attribution par classe des adresses IP gaspillait souvent de nombreuses adresses, ce qui épuisait la disponibilité des adresses IPv4. </b>Par exemple, une entreprise avec un réseau de 260 hôtes devait se voir attribuer une adresse de classe B avec plus de 65 000 adresses. </p> <p>Bien que ce système par classe ait été abandonné à la fin des années 90, il n’a pas entièrement disparu dans certains des réseaux modernes. Par exemple, lorsque vous attribuez une adresse IPv4 à un ordinateur, le système d’exploitation examine l’adresse en question pour déterminer si elle appartient à la classe A, B ou C. Le système d’exploitation devine ensuite le préfixe utilisé par cette classe et attribue le masque de sous-réseau correspondant. </p> <p>Quelques protocoles font également ce type de supposition de masque. Lorsque ces protocoles de routage reçoivent une route annoncée, ils peuvent prévoir la longueur de préfixe en fonction de la classe de l’adresse. </p> <p><b>Adressage sans classe</b></p> <p>Le système que nous utilisons aujourd’hui s’appelle <i><content-link target="cg8057440858" type="glossary">adressage sans classe</content-link></i>. Avec ce type d’adressage, des blocs d’adresses correspondant au nombre d’hôtes sont attribués aux entreprises ou aux administrations, quelle que soit la classe multidiffusion.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0606030000">
<title><content-text>Attribution d’adresses</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606030100">
<title><content-text>Préparation de l’adressage d’un réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606030101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1230785834"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030100/tl0606030101/cm1230785834.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030100/tl0606030101/cm1230785834text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’attribution d’un espace d’adressage pour la couche réseau, à l’intérieur d’un réseau d’entreprise, mérite d’être bien préparée. Les administrateurs réseau ne doivent pas sélectionner au hasard les adresses utilisées dans leur réseau. L’attribution d’adresses à l’intérieur d’un réseau ne peut pas non plus être effectuée de façon aléatoire. </p> <p>Elle doit être correctement préparée et documentée aux fins suivantes :</p> <p><ul><li> Éviter les doublons d’adresse</li><li> Fournir et contrôler l’accès</li><li> Surveiller la sécurité et les performances</li></ul></p> <p><b>Éviter les doublons d’adresse</b></p> <p>Comme vous le savez déjà, chaque hôte d’un interréseau doit avoir une adresse unique. Si ces attributions d’adresse ne sont pas scrupuleusement préparées et documentées, une même adresse risquerait d’être attribuée à plusieurs hôtes. </p> <p><b>Fournir et contrôler l’accès</b></p> <p>Certains hôtes fournissent des ressources au réseau interne, mais aussi aux réseaux externes. C’est le cas des serveurs, par exemple. L’accès à ces ressources peut être contrôlé par l’adressage de la couche 3. Si les adresses de ces ressources ne sont pas préparées et documentées, la sécurité et l’accessibilité des périphériques sont plus difficiles à contrôler. Par exemple, si un serveur se voit attribuer une adresse aléatoire, le blocage de l’accès à cette adresse est quasiment impossible, et les clients risquent de ne pas être en mesure de localiser cette ressource.</p> <p><b>Surveiller la sécurité et les performances </b></p> <p>De la même manière, nous devons surveiller la sécurité et les performances des hôtes d’un réseau et du réseau dans son ensemble. Dans le cadre de ces activités de surveillance, il convient d’examiner le trafic réseau à la recherche d’adresses qui génèrent ou reçoivent un nombre trop important de paquets. Si l’adressage de réseaux a été bien préparé et documenté, il est possible d’identifier le périphérique réseau dont l’adresse est problématique. </p> <p><b>Attribuer des adresses au sein d’un réseau</b></p> <p>Comme nous l’avons vu, les hôtes sont associés à un réseau IPv4 par leur adresse dont la partie réseau est commune à tous ces hôtes. Au sein d’un réseau, il y a quatre types d’hôte. </p> <p>En voici quelques exemples :</p> <p><ul><li> Périphériques finaux pour les utilisateurs</li><li> Serveurs et périphériques </li><li> Hôtes accessibles depuis Internet</li><li> Périphériques intermédiaires</li></ul></p> <p>Chacun de ces types de périphérique doit être attribué à un bloc d’adresses logique <i>dans</i> la plage d’adresses du réseau.</p> <p><b>Déplacez le pointeur de la souris sur les boutons pour afficher les différentes classifications de l’attribution d’adresses.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606030102">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7362048017"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030100/tl0606030102/cm7362048017.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030100/tl0606030102/cm7362048017text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans la préparation d’un schéma d’adressage IPv4, il faut avant tout décider quand les adresses privées doivent être utilisées et où elles seront appliquées.</p> <p>Les facteurs déterminants sont les suivants :</p> <p><ul><li> Y aura-t-il davantage de périphériques connectés au réseau que d’adresses publiques attribuées par le FSI du réseau ?</li><li> Les périphériques devront-ils être accessibles depuis l’extérieur du réseau local ?</li><li> Si les périphériques qui se voient attribuer des adresses privées nécessitent un accès Internet, le réseau est-il capable de fournir des services NAT de traduction d’adresses réseau ?</li></ul></p><p><b>Déplacez le pointeur de la souris sur les onglets de la figure pour voir comment les adresses privées et publiques sont attribuées.</b></p> <p>S’il y a plus de périphériques que d’adresses publiques disponibles, seuls les périphériques qui ont un accès direct à Internet (comme les serveurs Web) nécessitent une adresse publique. Des services NAT permettraient aux périphériques ayant une adresse privée de partager efficacement les adresses publiques restantes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606030200">
<title><content-text>Adressage statique ou dynamique pour les périphériques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2490901565"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030200/tl0606030201/cm2490901565.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030200/tl0606030201/cm2490901565text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Adresses pour les périphériques d’utilisateurs</b></p> <p>Dans la plupart des réseaux de données, l’immense majorité des hôtes sont des périphériques finaux, tels que des ordinateurs, des téléphones IP, des imprimantes et des assistants numériques personnels. Dans la mesure où ces hôtes représentent le plus grand nombre de périphériques au sein d’un réseau, le plus grand nombre d’adresses doit leur être attribué. </p> <p>Les adresses IP peuvent être attribuées de manière statique ou de manière dynamique. </p> <p><b>Attribution statique d’adresses</b></p> <p>Avec ce type d’attribution, l’administrateur réseau doit configurer manuellement les informations de réseau pour un hôte, comme indiqué dans la figure. Ces informations comportent, au minimum, l’adresse IP, le masque de sous-réseau et la passerelle par défaut. </p> <p>Les adresses statiques présentent certains avantages sur les adresses dynamiques. Par exemple, elles conviennent pour les imprimantes, les serveurs et d’autres périphériques réseau, qui doivent être accessibles pour les clients d’un réseau. Si les hôtes ont l’habitude d’accéder à un serveur à une adresse IP particulière, cela peut poser des problèmes en cas de modification de cette adresse. De plus, l’attribution statique des informations d’adressage permet de mieux contrôler les ressources réseau. Toutefois, la configuration IP sur chaque hôte prend du temps. </p> <p>Lorsque l’adressage IP statique est utilisé, il convient de tenir à jour une liste exacte des adresses IP attribuées à chaque périphérique. Ces adresses étant permanentes, en principe, elles ne seront pas réutilisées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606030202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2587501913"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030200/tl0606030202/cm2587501913.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030200/tl0606030202/cm2587501913text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Attribution dynamique d’adresses</b></p> <p>En raison des difficultés associées à la gestion des adresses statiques, les périphériques des utilisateurs se voient attribuer leur adresse de manière dynamique, à l’aide du protocole DCHP (Dynamic Host Configuration Protocol), comme indiqué dans la figure.</p> <p>Le protocole DHCP permet l’attribution automatique des informations d’adressage, telles que l’adresse IP, le masque de sous-réseau, la passerelle par défaut et d’autres paramètres. La configuration du serveur DHCP nécessite qu’un bloc d’adresses appelé <i><content-link target="cg8577024660" type="glossary">pool d’adresses</content-link></i> soit défini de manière à être attribué aux clients DHCP d’un réseau. Les adresses attribuées à ce pool doivent être définies de manière à exclure toutes les adresses utilisées pour les autres types de périphérique. </p> <p>Le protocole DHCP est généralement la méthode d’attribution d’adresses IP privilégiée pour les réseaux de grande taille, car le personnel de support du réseau est dégagé de cette tâche et le risque d’erreur de saisie est quasiment éliminé.  </p> <p>L’autre avantage de l’attribution dynamique réside dans le fait que les adresses ne sont pas permanentes pour les hôtes, elles sont uniquement « louées » pour une certaine durée. Si l’hôte est mis sous tension ou retiré du réseau, son adresse est renvoyée au pool et sera réutilisée. Cela est particulièrement intéressant pour les utilisateurs mobiles qui se connectent et se déconnectent d’un réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606030300">
<title><content-text>Attribution d’adresses à d’autres périphériques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9261960039"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030300/tl0606030301/cm9261960039.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030300/tl0606030301/cm9261960039text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Adresses pour des serveurs et des périphériques </b></p> <p>Toutes les ressources réseau, telles que les serveurs ou les imprimantes, doivent avoir une adresse IPv4 statique, comme indiqué dans la figure. Les hôtes client accèdent à ces ressources au moyen des adresses IPv4 de ces périphériques. Par conséquent, des adresses prévisibles sont nécessaires pour chacun de ces serveurs et périphériques. </p> <p>Les serveurs et les périphériques forment un point de concentration pour le trafic réseau. De nombreux paquets sont envoyés aux adresses IPv4 de ces périphériques, mais également renvoyés par ces mêmes adresses. Lorsqu’il surveille le trafic réseau à l’aide d’un outil tel que Wireshark, l’administrateur réseau doit pouvoir identifier rapidement ces périphériques. La mise en oeuvre d’un système de numérotation cohérent facilite cette identification. </p> <p><b>Adresses pour les hôtes accessibles depuis Internet</b></p> <p>Dans la plupart des interréseaux, seuls quelques périphériques sont accessibles par les hôtes depuis l’extérieur de l’entreprise. La majorité de ces périphériques sont de type serveur. À l’instar des périphériques d’un réseau qui fournissent des ressources réseau, les adresses IPv4 de ces périphériques doivent être statiques. </p> <p>Les serveurs accessibles depuis Internet doivent également être associés à une adresse publique. En outre, les changements d’adresse de l’un de ces périphériques le rendront inaccessible depuis Internet. Il arrive très souvent que ces périphériques appartiennent à un réseau numéroté à l’aide d’adresses privées. Cela implique que le routeur ou le pare-feu situé en périphérie du réseau doit être configuré de manière à traduire les adresses internes des serveurs en adresses publiques. En raison de cette configuration supplémentaire sur le périphérique intermédiaire, il est d’autant plus important que ces serveurs aient une adresse prévisible. </p> <p><b>Adresses pour les périphériques intermédiaires</b></p> <p>Les périphériques intermédiaires forment également un point de concentration pour le trafic réseau. <b>La quasi-totalité du trafic à l’intérieur d’un réseau et entre les réseaux passe par une forme de périphérique intermédiaire. </b>Aussi, ces périphériques réseau fournissent-ils un emplacement propice à la gestion, à la surveillance et à la sécurité du réseau. </p> <p>La majorité des périphériques intermédiaires se voient attribuer des adresses de couche 3. Elles servent à la gestion et/ou au fonctionnement des périphériques. Les périphériques de type concentrateur, commutateur et point d’accès sans fil ne nécessitent pas d’adresses IPv4 pour fonctionner en tant que périphériques intermédiaires. Toutefois, si nous devons accéder à ces périphériques en tant qu’hôtes pour configurer, surveiller ou dépanner le réseau, ils doivent être associés à des adresses. </p> <p>Puisque nous devons savoir comment communiquer avec des périphériques intermédiaires, ils doivent avoir des adresses prévisibles. C’est la raison pour laquelle elles sont généralement attribuées manuellement. Par ailleurs, les adresses de ces périphériques doivent se trouver dans une plage du bloc réseau différente de celle des adresses des périphériques d’utilisateurs. </p> <p><b>Routeurs et pare-feu</b></p> <p>Contrairement aux périphériques intermédiaires, les routeurs et les pare-feu possèdent une adresse IPv4 attribuée à chaque interface. Chacune des interfaces se situe dans un réseau différent et sert de passerelle pour les hôtes de ce réseau. En règle générale, l’interface d’un routeur utilise l’adresse la plus grande ou la plus petite de la plage d’adresses du réseau. Cette attribution doit être uniforme pour l’ensemble des réseaux de l’entreprise, et ce, afin que le personnel de support puisse toujours déterminer la passerelle du réseau, quel que soit le réseau sur lequel il intervient. </p> <p>Les interfaces des routeurs et des pare-feu forment un point de concentration du trafic pour l’entrée et la sortie du réseau. Dans la mesure où les hôtes de chaque réseau utilisent une interface de routeur et de pare-feu comme passerelle de sortie du réseau, de nombreux paquets traversent ces interfaces. Par conséquent, ces périphériques jouent un rôle majeur dans la sécurité des réseaux en filtrant les paquets sur base des adresses IPv4 source et de destination. L’organisation des différents types de périphérique en groupes d’adressage logique optimise l’attribution des adresses et le filtrage des paquets.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606030400">
<title><content-text>Qui attribue les différentes adresses ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6335657887"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030400/tl0606030401/cm6335657887.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030400/tl0606030401/cm6335657887text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Toute entreprise ou administration qui souhaite que les hôtes de son réseau soient accessibles depuis Internet doit se voir attribuer un bloc d’adresses publiques. L’utilisation d’adresses publiques est réglementée, et l’attribution d’un bloc d’adresses à une entreprise ou à une administration est obligatoire. C’est le cas pour les adresses IPv4, IPv6 et multidiffusion. </p> <p><b>L’IANA (Internet Assigned Numbers Authority) </b>(<content-link target="http://www.iana.net" type="external">http://www.iana.net</content-link>) est le premier détenteur d’adresses IP. Les adresses IP multidiffusion s’obtiennent directement auprès de l’IANA. Jusque dans le milieu des années 1990, l’ensemble de l’espace d’adressage IPv4 était géré directement par l’IANA. À cette époque, la gestion de l’espace d’adressage IPv4 restant était répartie entre différents autres registres, selon le type d’utilisation ou la zone géographique. Ces sociétés d’enregistrement s’appellent des registres Internet régionaux, comme présenté dans la figure. Si un registre Internet régional requiert des adresses IP supplémentaires à allouer ou attribuer dans sa région, l’IANA lui alloue des adresses IPv6 en fonction des besoins établis.</p> <p>Voici les principaux registres :</p> <p><ul><li> AfriNIC (African Network Information Centre) - Région Afrique <content-link target="http://www.afrinic.net" type="external">http://www.afrinic.net</content-link></li><li> APNIC (Asia Pacific Network Information Centre) - Région Asie/Pacifique <content-link target="http://www.apnic.net" type="external">http://www.apnic.net</content-link></li><li> ARIN (American Registry for Internet Numbers) - Région Amérique du Nord <content-link target="http://www.arin.net" type="external">http://www.arin.net</content-link></li><li> LACNIC (Regional Latin-American and Caribbean IP Address Registry) - Amérique du Sud et certaines îles des Caraïbes <content-link target="http://www.lacnic.net" type="external">http://www.lacnic.net</content-link></li><li> RIPE NCC (Réseaux IP européens) - Europe, Moyen Orient, Asie centrale <content-link target="http://www.ripe.net" type="external">http://www.ripe.net</content-link> </li></ul></p> <p>Liens :</p> <p>Attributions des registres d’adresses IPv4 :</p> <p><content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc1466.txt?number=1466" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc1466.txt?number=1466 </content-link></p> <p><content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc2050.txt?number=2050" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc2050.txt?number=2050 </content-link></p> <p>Attribution d’adresses IPV4 : <content-link target="http://www.iana.org/ipaddress/ip-addresses.htm" type="external">http://www.iana.org/ipaddress/ip-addresses.htm</content-link></p> <p>Recherche d’adresses IP : <content-link target="http://www.arin.net/whois/" type="external">http://www.arin.net/whois/ </content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606030500">
<title><content-text>FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606030501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2763147729"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030500/tl0606030501/cm2763147729.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030500/tl0606030501/cm2763147729text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Rôle du FAI</b></p> <p>La plupart des entreprises ou administrations obtiennent leur bloc d’adresses IPv4 auprès d’un FAI. Le FAI fournit généralement un petit nombre d’adresses IPv4 utilisables (6 ou 14) à leurs clients, dans le cadre des services d’accès qu’ils offrent. Il est possible d’obtenir, pour un coût supplémentaire, de plus grands blocs d’adresses sur base de justificatifs des besoins. </p> <p>En quelque sorte, le FAI prête ou loue ces adresses. Lorsque nous changeons de FAI, le nouveau FAI nous fournit des adresses à partir des blocs d’adresses qui lui ont été attribués. L’ancien FAI retourne les blocs qu’il nous a prêtés à leur pool d’adresses, pour qu’un autre client puisse les emprunter. </p> <p><b>Services des fournisseurs de services Internet</b></p> <p>Pour accéder à Internet, nous devons connecter notre réseau de données à Internet par l’intermédiaire d’un FAI (Fournisseur d’accès Internet), également appelé FSI (<content-link target="cg1740273521" type="glossary">Fournisseur de services Internet</content-link>). </p> <p>Les FAI disposent de leur propre ensemble de réseaux de données internes pour gérer la connectivité Internet et fournir les services d’accès associés. Les services DNS, de messagerie et d’hébergement de site Web sont les principaux services offerts par un FAI à ses clients. 	En fonction du niveau de service requis et disponible, les clients utilisent un FAI de niveau différent.</p> <p><b>Niveaux de FAI</b></p> <p>Les FAI sont regroupés au sein d’une hiérarchie, en fonction de leur niveau de connectivité au <content-link target="cg8530492250" type="glossary">réseau fédérateur Internet</content-link>. Les niveaux les plus bas obtiennent une connectivité au réseau fédérateur via une connexion à un FAI de niveau supérieur, comme indiqué dans la figure. </p> <p><b>Niveau 1</b></p> <p>Au sommet de la hiérarchie des FAI se trouvent les FAI de niveau 1. Ces derniers sont de grands fournisseurs au niveau national ou international, directement connectés au réseau fédérateur Internet. Les clients des FAI de niveau 1 sont, soit des FAI de niveau inférieur dans la hiérarchie, soit des grandes sociétés ou des administrations. Dans la mesure où ces FAI se trouvent au sommet de la connectivité Internet, ils mettent en oeuvre des connections et des services extrêmement fiables. Des connexions multiples au réseau fédérateur Internet comptent parmi les technologies utilisées pour garantir cette fiabilité.</p> <p><b>Pour les clients, les principaux avantages d’un FAI de niveau 1 sont la fiabilité et le débit de données</b>. Ces clients étant seulement séparés d’Internet d’une connexion, les risques d’interruption de service ou de goulots d’étranglement du trafic restent très faibles. Pour les clients, l’inconvénient majeur d’un FAI de niveau 1 reste son coût élevé des services d’accès. </p> <p><b>Niveau 2</b></p> <p>Les FAI de niveau 2 dépendent des FAI de niveau 1 pour fournir un accès Internet. <b>Les petites entreprises font le plus souvent appel aux FAI de niveau 2. </b>En règle générale, ils offrent davantage de services que les deux autres niveaux inférieurs de FAI. Les FAI de niveau 2 disposent en principe de leurs propres ressources informatiques pour fournir leurs propres services, telles que les serveurs DNS, les serveurs de messagerie et les serveurs Web. Parmi les autres services offerts par des FAI de niveau 2, citons le développement et la gestion de site Web, des services de commerce électronique/boutique en ligne et des services VoIP. </p> <p>Par rapport aux FAI de niveau 1, le principal inconvénient des FAI de niveau 2 est un accès Internet plus lent. Dans la mesure où les FAI de niveau 2 sont séparés du réseau fédérateur Internet d’au moins une connexion, l’accès qu’ils offrent est généralement moins fiable que celui des FAI de niveau 1. </p> <p><b>Niveau 3</b></p> <p>Les FAI de niveau 3 dépendent des FAI de niveau 2 pour fournir un accès Internet. <b>Les clients de ces FAI sont généralement des particuliers dans une zone géographique précise.</b> En principe, ces clients n’ont pas besoin de la plupart des services que nécessitent des clients de niveau 2. Leur premier besoin est une connectivité et un support technique. </p> <p>Ces clients ont souvent un manque ou une insuffisance de connaissances dans les domaines de l’informatique et des réseaux. Les FAI de niveau 3 offrent souvent à leurs clients une connectivité Internet dans le cadre de contrats de services informatiques et de réseau. Bien qu’ils offrent un accès moins fiable et une bande passante réduite par rapport aux fournisseurs de niveau 1 et 2, ils sont également retenus par les petites et moyennes entreprises.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606030600">
<title><content-text>Vue d’ensemble du protocole IPv6</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606030601">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6398766728"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030600/tl0606030601/cm6398766728.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606030000/tl0606030600/tl0606030601/cm6398766728text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au début des années 90, l’IETF (Internet Engineering Task Force, groupe pour la participation à la standardisation d’Internet) a commencé à se pencher sur le problème de l’épuisement des adresses réseau IPv4 et à rechercher une solution de remplacement pour ce protocole. Ces activités ont conduit au développement de ce que nous appelons aujourd’hui IPv6. </p> <p>La création de ce protocole s’explique, à l’origine, par le besoin de développer des fonctionnalités d’adressage étendues. D’autres facteurs sont néanmoins entrés dans la décision de créer IPv6, dont les suivants :</p> <p><ul><li> Amélioration du traitement des paquets</li><li> Optimisation de l’évolutivité et de la durée de vie</li><li> Mécanismes QoS</li><li> Sécurité intégrée</li></ul></p> <p>Pour répondre à ces besoins, IPv6 offre les fonctionnalités et caractéristiques suivantes :</p> <p><ul><li> Un adressage hiérarchique sur 128 bits pour étendre les fonctionnalités d’adressage.</li><li> Un format d’en-tête simplifié pour améliorer le traitement des paquets.</li><li> Une prise en charge améliorée des extensions et des options pour optimiser l’évolutivité et la durée de vie.</li><li> Une capacité d’étiquetage de flux comme mécanisme QoS.</li><li> Des fonctionnalités d’authentification et de confidentialité pour intégrer la sécurité.</li></ul></p> <p><b>IPv6 n’est pas seulement un nouveau protocole de couche 3, mais toute une suite de protocoles.</b> De nouveaux protocoles, sur différentes couches de la pile, ont également été développés pour prendre en charge IPv6. Il s’agit du nouveau protocole de messagerie ICMPv6 et de nouveaux protocoles de routage. En raison de la taille accrue de l’en-tête d’IPv6, l’infrastructure du réseau sous-jacente est également touchée. </p> <p><b>Transition vers IPv6</b></p> <p>Comme cette présentation sommaire le suggère, IPv6 permet une certaine évolutivité, et ce, en prévision de plusieurs années de croissance interréseau. Toutefois, la mise en œuvre d’IPv6 est plutôt lente et ne touche pour l’instant que certains réseaux. Ces dernières années, grâce au perfectionnement des outils, des technologies et de la gestion des adresses, IPv4 est encore très largement utilisé et le sera sans doute pendant encore quelques années. Toutefois, IPv6 devrait progressivement supplanter le protocole IPv4. </p> <p>Liens :</p> <p>IPv6 : <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc2460.txt?number=2460" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc2460.txt?number=2460 </content-link></p> <p>Adressage IPv6 : <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc3513.txt?number=3513" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc3513.txt?number=3513 </content-link></p> <p>Sécurité IPv6 : <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc2401.txt?number=2401" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc2401.txt?number=2401 </content-link></p> <p>Sécurité IPv6 : <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc3168.txt?number=3168" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc3168.txt?number=3168 </content-link></p> <p>Sécurité IPv6 : <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc4302.txt?number=4302" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc4302.txt?number=4302 </content-link></p> <p>ICMPv6 : <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc4443.txt?number=4443" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc4443.txt?number=4443 </content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0606040000">
<title><content-text>Quels sont les éléments présents sur mon réseau ?</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606040100">
<title><content-text>Masque de sous-réseau : définition des parties réseau et hôte</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606040101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9943817763"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606040000/tl0606040100/tl0606040101/cm9943817763.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606040000/tl0606040100/tl0606040101/cm9943817763text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme nous l’avons vu précédemment, une adresse IPv4 est divisée en deux parties : une partie réseau et une partie hôte. Le nombre de bits qui correspondent à la partie réseau s’appelle la longueur de préfixe. Le préfixe permet de représenter la partie réseau dans des caractères que nous pouvons lire. Le réseau de données doit également comporter cette partie réseau des adresses définies. </p> <p>Pour définir les parties réseau et hôte d’une adresse, les périphériques utilisent une configuration de 32 bits appelée « masque de sous-réseau », comme indiqué dans la figure. Nous exprimons le masque de sous-réseau dans le même format décimal à point que celui de l’adresse IPv4. Le masque de sous-réseau est créé en plaçant le nombre binaire <b>1</b> dans chaque position de bit qui représente la partie réseau et en plaçant le nombre binaire <b>0</b> dans chaque position de bit qui représente la partie hôte. </p> <p><b>Le préfixe et le masque de sous-réseau constituent des moyens distincts de représenter la même chose : la partie réseau d’une adresse. </b></p> <p>Comme indiqué dans la figure, le préfixe <b> /24</b>, correspondant au masque de sous-réseau, est exprimé sous la forme <b>255.255.255.0</b> (<b>11111111.11111111.11111111.00000000</b>). Les bits restants (à droite) du masque de sous-réseau sont des zéros, et indiquent l’adresse de l’hôte sur le réseau.</p> <p>Le masque de sous-réseau est configuré sur l’hôte en conjonction avec l’adresse IPv4 pour définir la partie réseau de cette adresse. </p> <p>Prenons par exemple l’hôte 172.16.20.35/27 :</p> <p><b>adresse</b><br/><b>172.16.20.35</b><br/><b>10101100.00010000.00010100.00100011</b></p> <p><b>masque de sous-réseau</b><br/><b>255.255.255.224</b><br/><b>11111111.11111111.11111111.11100000</b></p> <p><b>adresse réseau</b><br/><b>172.16.20.32</b><br/><b>10101100.00010000.00010100.00100000</b></p> <p>Dans la mesure où les bits de poids fort des masques de sous-réseau sont des <b>1</b> contigus, il y a un nombre limité de valeurs de sous-réseau dans un octet. Rappelez-vous que l’on développe un octet uniquement si la division réseau et hôte est incluse dans cet octet. Ainsi, il existe un nombre limité de configurations sur 8 bits dans les masques d’adresse. </p> <p>Ces configurations sont les suivantes:</p> <p><b>00000000 = 0</b><br/><b>10000000 = 128</b><br/><b>11000000 = 192</b><br/><b>11100000 = 224</b><br/><b>11110000 = 240</b><br/><b>11111000 = 248</b><br/><b>11111100 = 252</b><br/><b>11111110 = 254</b><br/><b>11111111 = 255</b></p> <p>Si le masque de sous-réseau d’un octet est représenté par <b>255</b>, tous les bits équivalents de cet octet de l’adresse sont des bits réseau. De même, si le masque de sous-réseau d’un octet est représenté par un <b>0</b>, tous les bits équivalents de cet octet de l’adresse sont des bits d’hôte. Dans chacun de ces cas, il n’est pas nécessaire de développer l’octet en nombre binaire pour déterminer les parties hôte et réseau.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606040200">
<title><content-text>Application de l’opération AND : de quoi est composé notre réseau ?</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606040201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6418170729"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606040000/tl0606040200/tl0606040201/cm6418170729.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606040000/tl0606040200/tl0606040201/cm6418170729text.xml"/></content-media>
<content-text><p>À l’intérieur des périphériques de réseau de données, une logique numérique est appliquée pour interpréter les adresses. Lorsqu’un paquet IPv4 est créé ou transmis, l’adresse réseau de destination doit être extraite de l’adresse de destination. Cela est possible par le biais de l’opérateur logique <content-link target="cg5750543420" type="glossary">AND</content-link> (ET). </p> <p>L’adresse d’hôte IPv4 est logiquement ajoutée par une opération AND à son masque de sous-réseau pour déterminer l’adresse à laquelle l’hôte est associée. Lorsque cette opération AND est appliquée entre l’adresse et le masque de sous-réseau, le résultat obtenu est l’adresse réseau. </p> <p><b>Opération AND</b></p> <p>Il s’agit de l’une des trois opérations binaires de base, appliquées en logique numérique. Les deux autres sont les opérations OR (OU) et NOT (NON). Bien que les trois soient utilisées dans les réseaux de données, l’opération AND permet de déterminer l’adresse réseau. De ce fait, nous aborderons uniquement l’opération logique AND. L’opération logique AND consiste à comparer deux bits, ce qui donne le résultat suivant :</p> <p>1 AND 1 = 1</p> <p>1 AND 0 = 0</p> <p>0 AND 1 = 0</p> <p>0 AND 0 = 0</p> <p>N’importe quel bit ajouté à un <b>1</b> par une opération AND permet d’obtenir le bit initial. Ainsi <b>0 AND 1 </b>est<b> 0</b> et <b>1 AND 1 </b>est<b> 1</b>. Par conséquent, tout bit auquel est ajouté un <b>0</b> par le biais d’une opération AND donne un <b>0</b>. Ces propriétés de l’opération AND sont utilisées avec le masque de sous-réseau pour « masquer » les bits d’hôte d’une adresse IPv4. Le bit correspondant du masque de sous-réseau est ajouté à chaque bit de l’adresse par le biais d’une opération AND.  </p> <p>Puisque les bits du masque de sous-réseau qui représentent les bits d’hôte sont des 0, la partie hôte de l’adresse réseau résultante comporte uniquement des 0. Rappelez-vous qu’une adresse IPv4 comportant uniquement des 0 dans la partie hôte représente l’adresse réseau. </p> <p>De même, tous les bits du masque de sous-réseau indiquant la partie réseau sont des <b>1</b>. Lorsque ces <b>1</b> sont ajoutés par une opération AND au bit correspondant de l’adresse, les bits résultants sont identiques aux bits initiaux de l’adresse.</p> <p><b>Déplacez le pointeur de la souris sur les boutons de la figure pour comprendre comment s’applique l’opération AND.</b></p> <p><b>Pourquoi utiliser l’opération AND ?</b></p> <p>Les périphériques d’un réseau appliquent l’opération AND entre l’adresse de l’hôte et le masque de sous-réseau pour diverses raisons. </p> <p><b>Les routeurs l’utilisent afin de déterminer une route acceptable pour un paquet entrant. </b>Le routeur vérifie, dans sa table de routage, l’adresse de destination et tente de faire correspondre l’adresse au saut suivant. Lorsqu’un paquet parvient au routeur, ce dernier applique l’opération AND sur l’adresse IP de destination du paquet entrant et sur le masque de sous-réseau des différentes routes possibles. Le résultat est une adresse réseau, comparée à la route de la table de routage, et dont le masque de sous-réseau a été utilisé. </p> <p><b>Un hôte source doit déterminer si un paquet doit être envoyé directement à un hôte du réseau local ou dirigé vers la passerelle. </b>Pour ce faire, l’hôte doit d’abord connaître sa propre adresse réseau. </p> <p>Un hôte extrait son adresse réseau en ajoutant son adresse à son masque de sous-réseau par le biais d’une opération AND. Une opération logique AND est également appliquée par un hôte source entre l’adresse de destination du paquet et le masque de sous-réseau de cet hôte. Le résultat obtenu est l’adresse réseau de la destination. Si cette adresse réseau correspond à celle de l’hôte local, le paquet est directement envoyé à l’hôte de destination. Si les deux adresses réseau ne sont pas rapprochées, le paquet est envoyé à la passerelle. </p> <p><b>Importance de l’opération AND</b></p> <p>Si les routeurs et les périphériques finaux réalisent ces calculs sans intervention, pourquoi faut-il savoir comment appliquer une opération AND ? En comprenant le fonctionnement d’un réseau et en anticipant son comportement, nous nous donnons les moyens de les concevoir et de les administrer. </p> <p>Lors de la vérification et/ou du dépannage d’un réseau, il faut souvent déterminer sur quel réseau IPv4 un hôte est situé, et définir si deux hôtes appartiennent au même réseau IP. Cette définition n’est possible que si l’on se pose dans la perspective des périphériques réseau. Suite à une mauvaise configuration, un hôte peut s’identifier sur un réseau qui n’était pas celui prévu à l’origine. Cela peut créer un fonctionnement imprévisible, sauf si le problème est identifié en examinant les processus d’opération AND utilisés par l’hôte. </p> <p>De plus, un routeur peut avoir de nombreuses routes, toutes capables de permettre la transmission d’un paquet vers sa destination. Le choix d’une route pour acheminer un paquet donné est une opération complexe. Par exemple, le préfixe formant ces routes n’est pas directement associé aux réseaux attribués à l’hôte. Cela implique qu’une route de la table de routage peut représenter plusieurs réseaux. Lorsque des problèmes de routage de paquets se présentent, vous devez déterminer comment le routeur prendrait une décision de routage. </p> <p>Bien que des calculatrices de sous-réseau soient disponibles, le fait qu’un administrateur réseau sache les calculer manuellement est souvent très utile. </p> <p><b>Remarque : l’utilisation d’outils de calcul, quels qu’ils soient, est interdite pendant l’examen de certification.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606040300">
<title><content-text>Processus d’opération AND</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606040301">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9299402018"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606040000/tl0606040300/tl0606040301/cm9299402018.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606040000/tl0606040300/tl0606040301/cm9299402018text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’opération AND est appliquée à chacun des bits de l’adresse binaire. </p> <p><b>Lancez l’animation de la figure pour visualiser un exemple d’opération AND.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0606050000">
<title><content-text>Calcul d’adresses</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606050100">
<title><content-text>Notions de base sur la création de sous-réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5117404081"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050100/tl0606050101/cm5117404081.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050100/tl0606050101/cm5117404081text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La création de sous-réseaux permet de créer plusieurs réseaux logiques à partir d’un seul bloc d’adresses. Puisque nous utilisons un routeur pour interconnecter ces réseaux, chaque interface du routeur doit disposer d’un ID réseau unique. Tous les <content-link target="cg1137613116" type="glossary">noeuds</content-link> de cette liaison se trouvent sur le même réseau.</p> <p>Nous créons les sous-réseaux au moyen d’un ou de plusieurs bits d’hôte en tant que bits réseau. Pour cela, il convient de développer le masque pour emprunter quelques bits de la partie hôte de l’adresse et créer d’autres bits réseau. Plus les bits d’hôte utilisés sont nombreux, plus le nombre de sous-réseaux qui peuvent être définis est important. Pour chaque bit emprunté, il faut doubler le nombre de sous-réseaux disponibles. Par exemple, en empruntant 1 bit, on peut définir 2 sous-réseaux. En empruntant 2 bits, on peut définir 4 sous-réseaux. Toutefois, pour chaque bit emprunté, le nombre d’adresses disponible par sous-réseau décroît.</p> <p>Le routeurA, présenté dans la figure, a deux interfaces pour interconnecter deux réseaux. Avec un bloc d’adresses de 192.168.1.0 /24, nous créons deux sous-réseaux. Nous empruntons un bit de la partie hôte en utilisant le masque de sous-réseau 255.255.255.128, à la place du masque d’origine 255.255.255.0. Le bit le plus significatif du dernier octet est utilisé pour distinguer les deux sous-réseaux. Pour l’un des sous-réseaux, ce bit est un 0 et pour l’autre, un 1. </p> <p><b>Formule de calcul des sous-réseaux</b></p> <p>Utilisez la formule suivante pour calculer le nombre de sous-réseaux : </p> <p>2^n où n = le nombre de bits empruntés</p> <p>Dans notre exemple, nous obtenons :</p> <p>2^1 = 2 sous-réseaux</p> <p><b>Le nombre d’hôtes</b></p> <p>Pour calculer le nombre d’hôtes par réseau, il faut utiliser la formule 2^n - 2 où n = le nombre de bits laissés pour les hôtes.</p> <p>Après application de cette formule, (2^7 - 2 = 126), on déduit que chacun de ces sous-réseaux peut avoir 126 hôtes.</p> <p>Pour chaque sous-réseau, examinons le dernier octet dans sa forme binaire. Les valeurs de cet octet pour les deux réseaux sont les suivantes :</p> <p>Sous-réseau 1 : <span class="blue">0</span>0000000 = 0</p> <p>Sous-réseau 2 : <span class="blue">1</span>0000000 = 128</p>  <p>Reportez-vous à la figure pour connaître le schéma d’adressage de ces réseaux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606050102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9228499835"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050100/tl0606050102/cm9228499835.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050100/tl0606050102/cm9228499835text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exemple avec 3 sous-réseaux</b></p> <p>Prenons maintenant l’exemple d’un interréseau nécessitant trois sous-réseaux. Reportez-vous à la figure.</p> <p>Là aussi, nous utilisons le même bloc d’adresses, à savoir 192.168.1.0 /24. En empruntant un seul bit, nous obtiendrions deux sous-réseaux uniquement. Pour en obtenir davantage, nous redéfinissons le masque de sous-réseau sur 255.255.255.192 et empruntons deux bits. Nous obtenons ainsi quatre sous-réseaux. </p> <p>Calculez le sous-réseau à l’aide de la formule suivante : </p> <p>2^2 = 4 sous-réseaux</p> <p><b>Le nombre d’hôtes</b></p> <p>Pour calculer le nombre d’hôtes, commencez par examiner le dernier octet. Vous pouvez identifier les sous-réseaux suivants.</p> <p>Sous-réseau 0 : 0 = <span class="blue">00</span>000000</p> <p>Sous-réseau 1 : 64 = <span class="blue">01</span>000000</p> <p>Sous-réseau 2 : 128 = <span class="blue">10</span>000000</p> <p>Sous-réseau 3 : 192 = <span class="blue">11</span>000000</p> <p>Appliquez la formule de calcul du nombre d’hôtes.</p> <p>2^6 - 2 = 62 hôtes par sous-réseau</p> <p>Reportez-vous à la figure pour connaître le schéma d’adressage de ces réseaux.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606050103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5651149144"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050100/tl0606050103/cm5651149144.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050100/tl0606050103/cm5651149144text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exemple avec 6 sous-réseaux</b></p> <p>Prenons l’exemple de cinq LAN et d’un WAN, pour un total de 6 réseaux. Reportez-vous à la figure. </p> <p>Pour accommoder 6 réseaux, créez le sous-réseau 192.168.1.0 /24 dans les blocs d’adresses, à l’aide de la formule suivante :</p> <p>2^3 = 8 </p> <p>Pour obtenir 6 réseaux au minimum, il faut emprunter trois bits d’hôte. Le sous-réseau 255 255 255 224 fournit les trois bits réseau qu’il manque.</p> <p><b>Le nombre d’hôtes</b></p> <p>Pour calculer le nombre d’hôtes, commencez par examiner le dernier octet. Vous pouvez identifier les sous-réseaux suivants.</p> <p> 0 = <span class="blue">000</span>00000</p> <p> 32 = <span class="blue">001</span>00000</p> <p> 64 = <span class="blue">010</span>00000</p> <p> 96 = <span class="blue">011</span>00000</p> <p>128 = <span class="blue">100</span>00000</p> <p>160 = <span class="blue">101</span>00000</p> <p>192 = <span class="blue">110</span>00000</p> <p>224 = <span class="blue">111</span>00000</p> <p>Appliquez la formule de calcul du nombre d’hôtes :</p> <p>2^5 - 2 = 30 hôtes par sous-réseau.</p> <p>Reportez-vous à la figure pour connaître le schéma d’adressage de ces réseaux.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606050200">
<title><content-text>Création de sous-réseaux : découpage des réseaux à des tailles appropriées </content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606050201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4961895962"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050200/tl0606050201/cm4961895962.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050200/tl0606050201/cm4961895962text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Théoriquement, tous les réseaux d’un interréseau d’une grande entreprise ou d’une administration permettent d’accueillir un nombre défini d’hôtes. </p> <p>Certains réseaux, comme les liaisons WAN de point à point, nécessitent seulement deux hôtes, au maximum. D’autres, comme un réseau local d’utilisateurs dans des bureaux ou un service de grande taille, doivent accueillir des centaines d’hôtes. Les administrateurs réseau doivent développer un schéma d’adressage interréseau de façon à pouvoir accueillir le nombre maximal d’hôtes pour chaque réseau. Le nombre d’hôtes dans chaque division du réseau doit prévoir un nombre plus important d’hôtes.</p> <p><b>Déterminez le nombre total d’hôtes</b></p> <p>Calculez d’abord le nombre total d’hôtes requis par l’interréseau entier de l’entreprise. Nous devons utiliser un bloc d’adresses suffisamment grand pour pouvoir accueillir l’ensemble des périphériques appartenant à tous les réseaux d’entreprise. Il s’agit, entre autres, des périphériques d’utilisateurs, des serveurs, des périphériques intermédiaires et des interfaces de routeur. </p> <p><b>Reportez-vous à l’étape 1 du schéma. </b></p> <p>Prenons l’exemple d’un interréseau d’entreprise qui doit accueillir 800 hôtes dans les quatre endroits où l’entreprise est implantée.</p> <p><b>Déterminez le nombre et la taille des réseaux</b></p> <p>Calculez ensuite le nombre de réseaux et la taille de chaque réseau requis, en fonction de critères de regroupements d’hôtes communs. </p> <p><b>Reportez-vous à l’étape 2 du schéma. </b></p> <p>Nous créons des sous-réseaux de réseau afin de résoudre des problèmes de zone géographique, de taille et de contrôle. Comme nous l’avons souligné précédemment, lors de la configuration de l’adressage, il est nécessaire de définir les critères d’après lesquels les hôtes seront regroupés :</p> <p><ul><li> Regroupement par localisation géographique commune</li><li> Regroupement par utilisation</li><li> Regroupement par propriété</li></ul></p> <p>Chaque liaison WAN est un réseau. Il convient de créer des sous-réseaux pour le réseau étendu (WAN) qui interconnecte différentes zones géographiques. Pour connecter ces différentes zones, il est nécessaire d’utiliser un routeur afin de tenir compte des différences matérielles entre les réseaux LAN et le réseau WAN. </p> <p>Bien que les hôtes d’une localisation géographique commune couvrent généralement un seul bloc d’adresses, il peut s’avérer nécessaire de créer des sous-réseaux pour ce bloc afin de former d’autres réseaux, dans chaque zone. Il est nécessaire de créer des sous-réseaux dans les différentes zones dont les hôtes présentent des besoins communs. D’autres groupes d’utilisateurs peuvent nécessiter un grand nombre de ressources réseau, ou de nombreux utilisateurs peuvent nécessiter leur propre sous-réseau. Par ailleurs, les sous-réseaux peuvent être réservés à des hôtes particuliers, tels que des serveurs. Chacun de ces facteurs doit entrer en ligne de compte dans la définition du nombre de réseaux. </p> <p>Il faut également penser à des besoins très spécifiques en terme de sécurité ou de propriété administrative pour lesquels d’autres réseaux devraient être créés.</p> <p><b>Un diagramme réseau est très utile dans la préparation de ce schéma d’adressage. Il permet de représenter les réseaux visuellement et de déterminer le nombre exact de réseaux</b>. </p> <p>Pour accueillir 800 hôtes dans les quatre endroits où l’entreprise est implantée, il faut appliquer l’arithmétique binaire afin d’attribuer un bloc /22 (2^10-2=1022). </p> <p><b>Attribution d’adresses</b></p> <p>Une fois le nombre total de réseaux défini et le nombre d’hôtes calculé pour chaque réseau, il convient d’attribuer des adresses depuis le bloc d’adresses global. </p> <p><b>Reportez-vous à l’étape 3 du schéma.</b></p> <p>Vous constatez qu’il faut d’abord attribuer des adresses réseaux pour les emplacements des réseaux spéciaux. Nous commencerons par les emplacements qui nécessitent le plus grand nombre d’hôtes et finirons par les liaisons de point à point. Cette procédure garantit que des blocs d’adresses suffisamment grands sont disponibles pour accueillir les hôtes et les réseaux à ces emplacements. </p> <p>Lors de la création de divisions et de l’attribution des sous-réseaux disponibles, il faut s’assurer que les blocs d’adresses ont une taille adéquate pour répondre aux demandes plus importantes. <b>Par ailleurs, lors de la préparation de l’attribution des blocs d’adresses au sous-réseau, il faut s’assurer qu’ils ne se chevauchent pas.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606050202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6092467109"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050200/tl0606050202/cm6092467109.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050200/tl0606050202/cm6092467109text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’utilisation d’une feuille de calcul facilite également la préparation du schéma d’adressage. Nous pouvons placer les adresses dans des colonnes pour visualiser leur attribution. </p> <p><b>Reportez-vous à l’étape 1 du schéma.</b></p> <p>Dans notre exemple, nous pouvons attribuer des blocs d’adresses aux quatre emplacements, ainsi qu’aux liaisons du réseau étendu.</p> <p>Les principaux blocs étant attribués, il convient ensuite de créer des sous-réseaux dans les emplacements qui doivent être divisés. Dans notre exemple, nous avons divisé le siège de l’entreprise en deux réseaux. </p> <p><b>Reportez-vous à l’étape 2 du schéma.</b></p> <p>Cette nouvelle division des adresses est souvent désignée sous le nom de <i>« découpage » des sous-réseaux</i>. Là aussi, nous devons scrupuleusement préparer l’attribution d’adresses de manière à prévoir la disponibilité d’un nombre de blocs suffisant. </p> <p>La création de réseaux de plus petite taille à partir d’un bloc d’adresses donné se fait par extension de la longueur du préfixe, c’est-à-dire en ajoutant des <b>1</b> au masque de sous-réseau. Cela permet d’attribuer d’autres bits à la partie réseau de l’adresse, afin d’obtenir davantage de configurations possibles pour le sous-réseau. Pour chaque bit emprunté, il faut doubler le nombre de réseaux créés. Par exemple, si nous utilisons 1 bit, nous pouvons diviser ce bloc en deux réseaux de plus petite taille. Avec une configuration à un seul bit, nous pouvons générer deux configurations binaires uniques, 1 et 0. Si nous empruntons 2 bits, nous pouvons obtenir 4 configurations uniques pour représenter les réseaux 00, 01, 10 et 11. Avec 3 bits, on obtient 8 blocs, et ainsi de suite.</p> <p><b>Nombre total d’hôtes utilisables</b></p> <p>Rappelez-vous que, dans la section précédente, lorsque nous avons divisé la plage d’adresses en sous-réseaux, nous avons laissé de côté deux adresses d’hôte pour chaque nouveau réseau. Il s’agissait de l’adresse réseau et de l’adresse de diffusion. </p> <p>La formule qui permet de calculer le nombre d’hôtes sur un réseau est la suivante :</p> <p><b>Nombre d’hôtes utilisables = 2^n - 2 </b></p> <p>Où <i>n</i> correspond au nombre de bits restants réservés aux hôtes.</p> <p>Liens :</p> <p>Calculatrice de sous-réseau : <content-link target="http://vlsm-calc.net" type="external">http://vlsm-calc.net</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606050300">
<title><content-text>Création de sous-réseaux : découpage d’un sous-réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606050301">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm1710320368"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050301/cm1710320368.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050301/cm1710320368text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le découpage d’un sous-réseau, qui revient à utiliser un masque de sous-réseau de longueur variable VLSM (Variable Length Subnet Mask), permet d’optimiser l’efficacité de l’adressage. Dans le cadre de la création classique de sous-réseaux, pour déterminer le nombre total d’hôtes, il est nécessaire d’attribuer le même nombre d’adresses à chaque sous-réseau. Si tous les sous-réseaux ont besoin d’un même nombre d’hôtes, l’utilisation de blocs d’adresses de taille fixe est intéressante. Mais, bien souvent, ce n’est pas le cas. </p> <p>Par exemple, la topologie du schéma 1 démontre qu’un sous-réseau a besoin de sept sous-réseaux, un pour chacun des quatre réseaux locaux et un autre pour chacun des trois réseaux étendus. Avec l’adresse 192.168.20.0, nous devons emprunter 3 des bits d’hôte du dernier octet afin de créer sept sous-réseaux pour le sous-réseau. </p> <p>Ces bits sont empruntés en redéfinissant les bits du masque de sous-réseau correspondant sur des 1 pour définir qu’ils seront utilisés comme bits réseau. Le dernier octet du masque est ensuite représenté au format binaire par 11100000, ce qui correspond au nombre 224. Le nouveau masque 255.255.255.224 est représenté avec la notation /27 pour indiquer un total de 27 bits alloués au masque. </p> <p>La forme binaire de ce masque de sous-réseau est la suivante : <b>11111111.11111111.11111111.11100000</b></p> <p>Après avoir emprunté trois des bits d’hôte pour les bits réseau, il nous reste cinq bits d’hôtes. Ils permettent d’obtenir 30 hôtes par sous-réseau. </p> <p>Bien que nous ayons réussi à diviser le réseau en un nombre adéquat de réseaux, nous avons gaspillé un nombre important d’adresses. Par exemple, seules deux adresses sont nécessaires dans chaque sous-réseau des liaisons de réseau étendu. Vingt huit adresses n’ont pas été utilisées dans chacun des trois sous-réseaux du réseau étendu et sont bloquées dans ces blocs d’adresses. De plus, ce schéma ne laisse aucune place à un développement futur, puisqu’il réduit le nombre total de sous-réseaux disponibles. Ce gaspillage d’adresses est spécifique à l’adressage par classe. </p> <p>L’application d’un schéma de création de sous-réseaux standard à un scénario n’est pas très efficace, voire inutile. En fait, notre exemple illustre parfaitement bien comment le découpage d’un sous-réseau peut être utilisé pour optimiser l’attribution d’adresses.</p> <p><b>Plus de sous-réseaux pour moins d’hôtes</b></p> <p>Rappelez-vous que dans les exemples précédents, nous avons commencé par les sous-réseaux d’origine, puis avons créé d’autres sous-réseaux de plus petite taille pour les liaisons WAN. En créant d’autres sous-réseaux plus petits, chaque sous-réseau peut prendre en charge 2 hôtes. Ainsi, les sous-réseaux d’origine peuvent être réservés à d’autres périphériques, et le gaspillage d’adresses reste minimal.</p> <p>Afin de créer des sous-réseaux de plus petite taille pour des liaisons WAN, commencez par l’adresse 192.168.20.192. Nous pouvons découper ce sous-réseau en sous-réseaux secondaires. Pour fournir des blocs d’adresses aux liaisons WAN avec deux adresses chacune, nous allons emprunter trois autres bits d’hôte qui seront utilisés comme bits réseau. </p> <span class="cmd"><p>Adresse : 192.168.20.192  En forme binaire :  <b>11000000.10101000.00010100.11000000</b></p></span> <span class="cmd"><p>Masque : 255.255.255.252  30 Bits en forme binaire :  <b>11111111.11111111.11111111.11111100</b></p></span> <p>La topologie affichée dans la figure 2 présente un schéma d’adressage qui découpe les sous-réseaux 192.168.20.192 /27 en sous-réseaux de plus petite taille, pour fournir des adresses aux liaisons WAN. Cela permet de réduire suffisamment le nombre d’adresses par sous-réseau pour les liaisons WAN. Avec cet adressage, nous obtenons les sous-réseaux 4, 5 et 7 qui restent disponibles pour de futurs réseaux, ainsi que d’autres sous-réseaux réservés aux liaisons WAN.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606050302">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm4552769863"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050302/cm4552769863.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050302/cm4552769863text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans la figure 1, l’adressage est considéré sous un autre angle. Nous créons des sous-réseaux en fonction du nombre d’hôtes, y compris des interfaces de routeur et des connexions WAN. Ce scénario est associé aux besoins suivants :</p> <p><ul><li> AtlantaHQ - 58 adresses d’hôte</li><li> PerthHQ - 26 adresses d’hôte</li><li> SydneyHQ - 10 adresses d’hôte</li><li> CorpusHQ - 10 adresses d’hôte</li><li> Liaisons WAN - 2 adresses d’hôte (chacune)</li></ul></p> <p>Avec de tels besoins, il est évident que l’utilisation d’un schéma de création de sous-réseaux standard serait inefficace. Dans cet interréseau, la création de sous-réseaux standard nécessite que chaque sous-réseau ait des blocs fixes de 62 hôtes, ce qui implique que de nombreuses adresses potentielles seront gaspillées. Ce gaspillage est particulièrement évident dans la figure 2, où nous voyons que le réseau LAN PerthHQ prend en charge 26 utilisateurs, alors que les routeurs des réseaux LAN SydneyHQ et CorpusHQ ne prennent en charge que 10 utilisateurs chacun. </p> <p>De ce fait, avec le bloc d’adresses 192.168.15.0 /24, nous créons un schéma d’adressage à la fois pour répondre aux besoins et ne pas gaspiller d’adresses potentielles. </p> <p><b>Aller plus loin</b></p> <p>Lorsque vous créez un schéma d’adressage, commencez toujours par le besoin le plus important. Dans notre scénario, le réseau AtlantaHQ, avec 58 utilisateurs, représente le besoin le plus important. Avec le réseau 192.168.15.0, nous avons besoin de 6 bits d’hôtes pour accueillir 58 hôtes, ce qui nous laisse 2 bits supplémentaires pour la partie réseau. Le préfixe de ce réseau serait /26 et le masque de sous-réseau 255.255.255.192.</p> <p>Commençons par créer des sous-réseaux pour le bloc d’adresses initial 192.168.15.0 /24. En appliquant la formule Nombre d’hôtes utilisables = 2^n - 2, nous déterminons que 6 bits d’hôte permettent d’obtenir 62 hôtes dans le sous-réseau. Ces 62 hôtes répondent au besoin de 58 hôtes du routeur du siège de l’entreprise AtlantaHQ.</p> <p> </p> <span class="cmd"><p>Adresse : 192.168.15.0</p></span> <span class="cmd"><p>En forme binaire : <b>11000000.10101000.00001111.00000000</b></p></span>  <span class="cmd"><p>Masque : 255.255.255.192</p></span> <span class="cmd"><p>26 bits en forme binaire : <b>11111111.11111111.11111111.11000000</b></p></span> <p>La page suivante présente le processus d’identification de la séquence d’étapes suivantes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606050303">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm4667247534"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050303/cm4667247534.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050303/cm4667247534text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La marche à suivre et les étapes de mise en oeuvre de ce schéma de création de sous-réseaux sont présentées ici.</p> <p><b>Attribution du réseau LAN AtlantaHQ</b></p> <p>Reportez-vous aux étapes 1 et 2 de la figure.</p> <p>La <b>première étape</b> présente un diagramme de planification du réseau. La <b>seconde</b> correspond à l’entrée de AtlantaHQ. Cette entrée est le résultat du calcul d’un sous-réseau à partir du bloc 192.168.15.0 /24 initial pour accueillir le plus grand réseau local, c’est-à-dire le LAN AtlantaHQ comportant 58 hôtes. Pour cela, il a fallu emprunter deux autres bits d’hôte afin d’utiliser un masque de bit /26.  </p> <p>En comparaison, la figure suivante montre comment 192.168.15.0 serait découpé en sous-réseaux à l’aide d’un adressage de blocs fixes pour fournir suffisamment de blocs d’adresses :</p> <p>Sous-réseau 0 : 192.168.15.0 /26 plage d’adresses d’hôte 1 à 62</p> <p>Sous-réseau 1 : 192.168.15.64 /26 plage d’adresses d’hôte 65 à 126</p> <p>Sous-réseau 2 : 192.168.15.128 /26 plage d’adresses d’hôte 129 à 190</p> <p>Sous-réseau 3 : 192.168.15.192 /26 plage d’adresses d’hôte 193 à 254</p> <p>Les blocs fixes permettent d’obtenir seulement quatre sous-réseaux, c’est-à-dire un nombre insuffisant de blocs d’adresses pour la majorité des sous-réseaux de cet interréseau. Au lieu de poursuivre en utilisant le sous-réseau suivant, nous devons nous assurer que la taille de chaque sous-réseau correspond aux besoins en hôtes. L’utilisation d’un schéma d’adressage en corrélation directe avec le nombre d’hôtes requis nécessite l’application d’une autre méthode de création de sous-réseaux.</p> <p><b>Attribution du réseau LAN PerthHQ</b></p> <p>Reportez-vous à l’étape 3 de la figure.</p> <p>Dans la <b>troisième étape</b>, nous nous intéressons aux besoins du plus grand sous-réseau suivant. Il s’agit du réseau LAN PerthHQ, qui nécessite 26 adresses d’hôte, y compris pour l’interface du routeur. Nous devons commencer par l’adresse disponible suivante : 192.168.15.64 afin de créer un bloc d’adresses pour ce sous-réseau. En empruntant un bit supplémentaire, nous pouvons répondre aux besoins de PerthHQ tout en minimisant le gaspillage d’adresses. Le bit emprunté fournit le masque /27 avec la plage d’adresses suivante :</p> <p>192.168.15.64 /27 plage d’adresses d’hôte 65 à 94 </p> <p>Ce bloc d’adresses fournit 30 adresses, ce qui permet de satisfaire le besoin de 28 hôtes et prévoit de la place pour le développement de ce sous-réseau. </p> <p><b>Attribution du LAN SydneyHQ et du LAN CorpusHQ</b></p> <p>Reportez-vous aux étapes 4 et 5 de la figure.</p> <p>La <b>quatrième</b> et la <b>cinquième</b> étapes fournissent l’adressage des deux plus grands sous-réseaux suivants : les réseaux LAN SydneyHQ et CorpusHQ. Dans ces deux étapes, les réseaux LAN nécessitent tous les deux 10 adresses d’hôte. Cette création de sous-réseaux nous permet d’emprunter un autre bit pour développer le masque jusqu’à /28. En commençant par l’adresse 192.168.15.96, nous obtenons les blocs d’adresses suivants :</p> <p>Sous-réseau 0 : 192.168.15.96 /28 plage d’adresses d’hôte 97 à 110 </p> <p>Sous-réseau 1 : 192.168.15.112 /28 plage d’adresses d’hôte 113 à 126 </p> <p>Ces blocs fournissent 14 adresses LAN.</p> <p><b>Attribution des WAN</b></p> <p>Reportez-vous aux étapes 6, 7 et 8 de la figure.</p> <p>Les <b>trois dernières étapes</b> portent sur la création de sous-réseaux pour les liaisons WAN. Dans ces liaisons WAN de point à point, seules deux adresses sont nécessaires. Pour satisfaire ce besoin, nous empruntons 2 autres bits pour utiliser le masque /30. Avec les adresses disponibles suivantes, nous obtenons les blocs d’adresses suivants :</p> <p>Sous-réseau 0 : 192.168.15.128 /30 plage d’adresses d’hôte 129 à 130</p> <p>Sous-réseau 1 : 192.168.15.132 /30 plage d’adresses d’hôte 133 à 134</p> <p>Sous-réseau 2 : 192.168.15.136 /30 plage d’adresses d’hôte 137 à 138</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606050304">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm1257211771"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050304/cm1257211771.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050304/cm1257211771text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les résultats de notre schéma d’adressage basé sur un masque VLSM démontrent que de nombreux blocs d’adresses ont été correctement attribués. Nous avons respecté les pratiques recommandées en commençant par documenter les besoins du plus au moins important. Avec le premier besoin en matière d’adresses, nous avons déterminé qu’un schéma d’adressage de blocs fixes ne permettait pas d’attribuer les adresses IPv4 de manière optimale et ne fournissait pas un nombre suffisant d’adresses, comme le montre cet exemple.</p> <p>Depuis le bloc d’adresses alloué, nous avons emprunté des bits pour créer des plages d’adresses adaptées à notre topologie. La figure 1 illustre les plages attribuées. La figure 2 présente la topologie avec les informations d’adressage.</p> <p>L’utilisation d’un masque VLSM pour attribuer les adresses nous a permis d’appliquer les pratiques recommandées en matière de création de sous-réseaux pour regrouper les hôtes d’après les critères suivants : </p> <p><ul><li>Regroupement par localisation géographique commune</li><li>Regroupement par utilisation</li><li>Regroupement par propriété</li></ul></p> <p>Dans notre exemple, nous avons défini le regroupement sur base du nombre d’hôtes dans un emplacement géographique commun. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606050305">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm5367091858"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050305/cm5367091858.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050300/tl0606050305/cm5367091858text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Diagramme VLSM</b></p> <p>Pour planifier des adresses, vous pouvez également faire appel à divers outils. Parmi ces derniers, le diagramme VLSM permet d’identifier les blocs d’adresses qui sont disponibles et ceux qui sont déjà attribués. Ce diagramme permet de ne pas attribuer des adresses déjà attribuées. Si l’on reprend le réseau de notre exemple, nous constatons la façon dont les adresses sont utilisées à l’aide du diagramme du VLSM. </p> <p>Le premier schéma illustre la partie supérieure du diagramme. Pour voir le diagramme dans son intégralité, suivez le lien ci-après.</p> <p><content-link target="VLSM_Subnetting_Chart.pdf" type="internalfile">VLSM_Subnetting_Chart.pdf</content-link></p> <p>Ce diagramme peut être utilisé pour planifier l’adressage de réseaux comportant des préfixes dans la plage /25 - /30. Il s’agit des plages réseau les plus courantes dans la création de sous-réseaux.</p> <p>Comme précédemment, nous commençons par le sous-réseau qui nécessite le plus grand nombre d’hôtes. Dans le cas présent, il s’agit d’AtlantaHQ avec 58 hôtes. </p> <p><b>Choix d’un bloc pour le LAN AtlantaHQ</b></p> <p>En nous déplaçant dans l’en-tête du diagramme de gauche à droite, nous pouvons identifier la colonne contenant des sous-réseaux de taille de bloc suffisante pour les 58 hôtes. Il s’agit de la colonne /26. Dans cette dernière, nous voyons qu’il y a quatre blocs de cette taille :</p> <p>.0 /26 plage d’adresses d’hôte 1 à 62</p> <p>.64 /26 plage d’adresses d’hôte 65 à 126</p> <p>.128 /26 plage d’adresses d’hôte 129 à 190</p> <p>.192 /26 plage d’adresses d’hôte 193 à 254</p> <p>Dans la mesure où aucune des adresses n’a été attribuée, nous pouvons choisir n’importe lequel de ces blocs. Bien que certaines raisons puissent nous amener à utiliser un autre bloc, nous utilisons en principe le premier bloc disponible .0/26. Cette attribution est présentée dans la figure 2.</p> <p>Une fois le bloc d’adresses attribué, les adresses ne sont plus disponibles. Assurez-vous de marquer ce bloc, ainsi que tous les autres grands blocs qui contiennent ces adresses. Ce marquage permet de distinguer les adresses qui ne peuvent pas être utilisées de celles qui sont disponibles. Observez la figure 3. Lorsque nous attribuons le bloc .0 /26 au réseau LAN AtlantaHQ, nous marquons tous les blocs qui contiennent ces adresses. </p> <p><b>Choix d’un bloc pour le LAN PerthHQ</b></p> <p>Nous devons ensuite obtenir un bloc d’adresses pour le réseau LAN PerthHQ de 26 hôtes. En nous déplaçant dans l’en-tête du diagramme, nous pouvons identifier la colonne qui contient des sous-réseaux de taille suffisante pour ce réseau LAN. Ensuite, nous descendrons dans le graphique jusqu’au premier bloc disponible. Dans la figure 3, la section du diagramme disponible pour PerthHQ est mise en surbrillance. Le bit emprunté rend le bloc d’adresses disponible pour ce réseau LAN. Même si nous aurions pu choisir un autre bloc, il convient en principe de sélectionner le premier bloc disponible qui satisfait le besoin.</p> <p>La plage d’adresses pour ce bloc est :</p> <p> </p> <p>.64 /27 plage d’adresses d’hôte 65 à 94 </p> <p><b>Choix de blocs pour le réseau LAN SydneyHQ et le réseau LAN CorpusHQ</b></p> <p>Comme présenté à la figure 4, nous continuons à marquer les blocs d’adresses pour éviter que les attributions d’adresses ne se chevauchent. Pour répondre aux besoins des réseaux LAN SydneyHQ et CorpusHQ, nous identifions à nouveau les blocs disponibles suivants. Cette fois, nous atteignons la colonne /28 et descendons jusqu’aux blocs .96 et .112. Vous remarquerez que la section du diagramme disponible pour SydneyHQ et CorpusHQ est mise en surbrillance.</p> <p>Ces blocs sont les suivants :</p> <p>.96 /28 plage d’adresses d’hôte 97 à 110 </p> <p>.112 /28 plage d’adresses d’hôte 113 à 126 </p> <p><b>Choix de blocs pour les réseaux WAN</b></p> <p>Le dernier besoin en adresses concerne les connexions WAN entre les réseaux. Observez la figure 5. Nous atteignons la colonne, située complètement à droite, contenant le préfixe /30. Ensuite, nous descendons jusqu’aux blocs disponibles et les mettons en surbrillance. Ces blocs fournissent 2 adresses par liaisons WAN. </p> <p>Ces blocs sont les suivants :</p> <p>.128 /30 plage d’adresses d’hôte 129 à 130</p> <p>.132 /30 plage d’adresses d’hôte 133 à 134</p> <p>.136 /30 plage d’adresses d’hôte 137 à 138</p> <p>Observez la figure 6. Les adresses attribuées aux liaisons WAN sont marquées pour indiquer que les blocs les contenant ne sont plus disponibles. Vous constaterez qu’avec l’attribution des plages WAN que nous avons marquées, plusieurs grands blocs ne peuvent plus être attribués. Il s’agit des suivants :</p> <p>.128 /25</p> <p>.128 /26</p> <p>.128 /27</p> <p>.128 /28</p> <p>.128 /29</p> <p>.136 /29</p> <p>Puisque ces adresses font partie de ces blocs, l’attribution de ces blocs chevaucherait l’utilisation de ces adresses. </p> <p>Comme nous l’avons vu, l’utilisation d’un masque VLSM nous permet d’optimiser l’efficacité de l’adressage, tout en minimisant le gaspillage d’adresses. Le diagramme présenté est un autre outil auquel les administrateurs et les techniciens réseau peuvent recourir pour créer un schéma d’adressage plus efficace que l’adressage de blocs de taille fixe.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606050400">
<title><content-text>Définition de l’adresse réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606050401">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm2383994983"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050400/tl0606050401/cm2383994983.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050400/tl0606050401/cm2383994983text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice de la figure vous permet de vous entraîner à déterminer l’adresse réseau. Vous vous verrez présenter des masques et des adresses d’hôte aléatoires. Pour chaque paire de masques et d’adresses d’hôte, vous devez déterminer l’adresse réseau correspondante. Vous saurez ensuite si votre réponse est correcte ou non.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606050500">
<title><content-text>Calcul du nombre d’hôtes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606050501">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm5912953991"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050500/tl0606050501/cm5912953991.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050500/tl0606050501/cm5912953991text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice de la figure vous permet de vous entraîner à déterminer le nombre maximal d’hôtes pour un réseau. Vous vous verrez présenter des masques et des adresses d’hôte aléatoires. Pour chaque paire de masques et d’adresses d’hôte, vous devez déterminer le nombre maximal d’hôtes pour le réseau donné. Vous saurez ensuite si votre réponse est correcte ou non.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606050600">
<title><content-text>Définition d’adresses valides pour des hôtes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606050601">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm8942370785"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050600/tl0606050601/cm8942370785.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050600/tl0606050601/cm8942370785text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice de la figure vous permet de vous entraîner à déterminer les hôtes et les adresses réseau et de diffusion pour un réseau. Vous vous verrez présenter des masques et des adresses d’hôte aléatoires. Pour chaque paire de masques et d’adresses d’hôte, vous devrez définir les hôtes et les adresses réseau et de diffusion. Vous saurez ensuite si votre réponse est correcte ou non.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606050700">
<title><content-text>Attribution d’adresses</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606050701">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4789182913"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050700/tl0606050701/cm4789182913/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050700/tl0606050701/cm4789182913/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous vous verrez présenter un pool d’adresses et de masque. Vous les attribuerez à un hôte avec une adresse, un masque de sous-réseau et une passerelle, pour lui permettre de communiquer au sein d’un réseau.</p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606050800">
<title><content-text>Adressage d’un interréseau organisé en niveaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606050801">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1860420999"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050800/tl0606050801/cm1860420999/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606050000/tl0606050800/tl0606050801/cm1860420999/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous vous verrez présenter une topologie et une liste d’adresses IP possibles. Vous attribuerez les interfaces d’un routeur avec l’adresse IP appropriée et un masque de sous-réseau permettant de répondre aux besoins en hôtes de chaque réseau, tout en minimisant le nombre d’adresses IP non utilisées.</p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0606060000">
<title><content-text>Test de la couche réseau</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606060100">
<title><content-text>Envoi d’une requête ping à 127.0.0.1 : test de la pile locale</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606060101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6897124758"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060100/tl0606060101/cm6897124758.swf" mime="shockwave/flash" scale="false" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060100/tl0606060101/cm6897124758text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La commande ping est un utilitaire qui permet de tester une connectivité IP entre des hôtes. Elle envoie des demandes de réponse à une adresse hôte spécifiée. Elle utilise un protocole de couche 3 qui fait partie de la suite de protocoles TCP/IP appelée ICMP (Internet Control Message Protocol). Elle utilise un datagramme ICMP Echo Request.</p> <p>Si l’hôte, à l’adresse spécifiée, reçoit une demande Echo, il répond par un datagramme ICMP Echo Reply. Pour chaque paquet envoyé, la commande ping mesure la durée de réception de la réponse. </p> <p>Au fur et à mesure de la réception des réponses, la commande ping affiche l’intervalle de temps écoulé entre le moment où la requête ping a été envoyée et le moment de réception de la réponse. Cela permet de mesurer les performances du réseau. La commande ping a une valeur de délai d’attente pour la réponse. Si la réponse n’est pas reçue dans le délai imparti, la commande ping abandonne l’opération et affiche un message indiquant que la réponse n’a pas été reçue.</p> <p>Une fois toutes les requêtes envoyées, l’utilitaire ping présente la sortie des résultats avec un récapitulatif des réponses. Cette sortie indique le taux de réussite et le délai moyen aller-retour, jusqu’à la destination.</p> <p><b>Envoi d’une requête ping sur le bouclage local</b></p> <p>La commande ping s’utilise également dans certaines activités de test et de vérification. C’est le cas par exemple d’un test de la configuration IP sur l’hôte local. Pour réaliser ce test, nous exécutons la commande ping sur l’adresse spéciale réservée du bouclage local (127.0.0.1), comme l’indique la figure.</p> <p>Une réponse de 127.0.0.1 indique que le protocole IP est correctement installé sur l’hôte. Cette réponse provient de la couche réseau. Toutefois, elle n’est <i>pas</i> une indication que les adresses, les masques ou les passerelles sont correctement configurés. Par ailleurs, elle n’indique rien sur l’état de la couche la plus basse de la pile réseau. Elle teste uniquement la configuration IP via la couche réseau du protocole IP. Si un message d’erreur est généré, cela indique que TCP/IP ne fonctionne pas sur l’hôte.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606060200">
<title><content-text>Envoi d’une requête ping à une passerelle : test du réseau local</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606060201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8172887635"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060200/tl0606060201/cm8172887635.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060200/tl0606060201/cm8172887635text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez également utiliser la commande ping pour tester la capacité d’un hôte à communiquer sur le réseau local. En principe, une requête ping est envoyée à l’adresse IP de la passerelle de l’hôte, comme l’indique la figure. La sortie indique si l’hôte et l’interface du routeur qui sert de passerelle sont ou non fonctionnels sur le réseau local. </p>  <p>Pour ce test, l’adresse de la passerelle est souvent utilisée car le routeur est, en principe, toujours fonctionnel. Si l’adresse de la passerelle ne répond pas, vous pouvez essayer l’adresse IP d’un autre hôte que vous savez fonctionnel sur le réseau local. </p> <p>Si une réponse est obtenue, soit de la passerelle, soit de l’autre hôte, cela signifie que les hôtes locaux peuvent communiquer sans problème sur le réseau local. Si la passerelle ne répond pas mais que l’hôte répond, cela peut être révélateur d’un problème sur l’interface du routeur qui sert de passerelle. </p> <p>Il se peut, par exemple, que l’adresse définie pour la passerelle ne soit pas la bonne. Peut-être que l’interface du routeur est fonctionnelle, mais qu’une règle de sécurité en vigueur l’empêche de traiter des requêtes ping ou d’y répondre. Enfin, il se peut que d’autres hôtes se soient vus appliquer la même règle de sécurité. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606060300">
<title><content-text>Envoi d’une requête ping à un hôte distant : test du LAN distant</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606060301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6521824181"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060300/tl0606060301/cm6521824181.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060300/tl0606060301/cm6521824181text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez également utiliser la commande ping pour tester la capacité d’un hôte IP local à communiquer sur un interréseau. L’hôte local peut envoyer une requête ping à un hôte fonctionnel sur un réseau distant, comme présenté dans la figure.</p> <p>Si cette requête ping aboutit, cela indique qu’une grande partie de l’interréseau est fonctionnel. Cela implique que nous avons vérifié la communication de nos hôtes sur le réseau local, que le routeur qui sert de passerelle est fonctionnel, ainsi que tous les autres routeurs éventuellement sur le trajet entre notre réseau et le réseau de l’hôte distant.</p> <p>Par ailleurs, vous avez vérifié que l’hôte distant est également fonctionnel. Si, pour une raison ou l’autre, l’hôte distant ne peut pas utiliser son réseau local pour communiquer avec l’extérieur de son réseau, il ne répondra pas. </p> <p>N’oubliez pas que de nombreux administrateurs réseau limitent ou interdisent l’entrée de datagrammes ICMP dans le réseau de leur entreprise. De ce fait, si aucune réponse n’est donnée à la requête, cela peut s’expliquer par l’application de stratégies de sécurité et non pas forcément au mauvais fonctionnement d’éléments physiques sur le réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606060302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9344007122"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060300/tl0606060302/cm9344007122/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060300/tl0606060302/cm9344007122/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, nous allons étudier le comportement d’une requête <span class="cmd"><b>ping</b> </span> dans plusieurs scénarios de réseau courants. </p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606060400">
<title><content-text>Traceroute (tracert) : test du chemin</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606060401">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3777024019"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060400/tl0606060401/cm3777024019.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060400/tl0606060401/cm3777024019text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La commande ping est un utilitaire qui permet de tester une connectivité IP entre des hôtes. La commande traceroute (<span class="cmd"><b>tracert</b></span>) est un utilitaire qui permet d’identifier le chemin entre des hôtes. L’analyse du chemin génère une liste de sauts qui ont été traversés sur le trajet. </p>  <p>Cette liste peut fournir d’importantes informations pour la vérification et le dépannage. Si les données parviennent à destination, l’analyse du chemin répertorie tous les routeurs rencontrés sur le chemin. </p> <p>Si les données n’atteignent pas un des sauts sur leur parcours, l’adresse du dernier routeur qui a répondu à l’analyse est renvoyée. Elle indique, soit l’endroit où le problème est survenu, soit l’endroit où des restrictions de sécurité s’appliquent.</p> <p><b>Durée de transmission ou RTT (Round Trip Time)</b></p> <p>L’exécution de la commande traceroute fournit la durée de transmission sur chacun des sauts rencontrés sur le chemin et indique si un saut n’a pas répondu. La durée de transmission correspond à la durée nécessaire à un paquet pour atteindre l’hôte distant, plus le temps mis par l’hôte pour répondre. Un astérisque (*) indique un paquet perdu. </p> <p>Cette information permet de localiser un routeur problématique sur le chemin. Si des temps de réponse longs ou une perte de données caractérisent un saut particulier, cela indique que les ressources du routeur ou que ses connexions sont saturées.</p> <p><b>Durée de vie (Time to Live, TTL)</b></p> <p>La commande traceroute utilise une fonction de durée de vie dans l’en-tête de la couche 3 et le message ICMP Time Exceeded (Dépassement du délai). Le champ TTL permet de limiter le nombre de sauts qu’un paquet peut rencontrer. Lorsqu’un paquet traverse un routeur, le champ TTL est décrémenté de 1. Lorsque la durée de vie atteint zéro, le routeur ne transmet pas le paquet, et ce dernier est abandonné. </p> <p>Outre abandonner le paquet, le routeur envoie en principe un message ICMP Time Exceeded (Délai dépassé) adressé à l’hôte source. Ce message contient l’adresse IP du routeur qui a répondu.</p> <p><b>Lancez l’animation de la figure pour visualiser l’utilisation du paramètre TTL par l’utilitaire traceroute. </b></p> <p>La première séquence des messages envoyés par <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> contient un champ TTL égal à 1. Cela met fin au délai de transmission du paquet sur le premier routeur. Ce routeur répond ensuite par un message ICMP. L’utilitaire traceroute dispose à présent de l’adresse du premier saut.</p> <p>Puis, il incrémente progressivement le champ TTL (2, 3, 4, etc.) pour chaque séquence de messages. Cela permet d’obtenir l’adresse de chaque saut, à mesure que les paquets expirent sur le chemin restant. Le champ TTL est incrémenté jusqu’à ce que la destination soit atteinte ou jusqu’à une valeur maximale prédéfinie.</p> <p>Une fois que la destination finale est atteinte, l’hôte répond par un message ICMP Port Unreachable (Port inaccessible) ou ICMP Echo Reply (Réponse d’écho), à la place du message ICMP Time Exceeded (Délai dépassé).</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606060402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7660489295"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060400/tl0606060402/cm7660489295/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060400/tl0606060402/cm7660489295/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’objectif de cet exercice est de vous présenter la façon dont la commande traceroute (<span class="cmd"><b>tracert</b></span>) est créée à partir d’une série de requêtes ICMP Echo. Ensuite, vous verrez comment fonctionne une boucle de routage, situation dans laquelle un paquet circule en boucle si son champ Time to Live (Durée de vie) n’est pas défini.</p> <p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606060500">
<title><content-text>ICMPv4 : protocole de prise en charge des tests et de la messagerie</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606060501">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3982677085"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060500/tl0606060501/cm3982677085.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606060000/tl0606060500/tl0606060501/cm3982677085text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Bien que le protocole IPv4 ne soit pas un protocole fiable, il permet l’envoi de messages, même en présence de certaines erreurs. Ces messages sont envoyés par le biais des services du protocole ICMPv4 (Internet Control Messaging Protocol). Ces messages ont pour objectif de fournir des commentaires sur les problèmes liés au traitement de paquets IP dans certaines circonstances. Les messages ICMP ne sont pas obligatoires et sont souvent interdits pour des raisons de sécurité.</p> <p><b>ICMP est le protocole de messagerie de la suite TCP/IP</b>. Les utilitaires ping et traceroute font appel au protocole ICMP, qui fournit des messages de contrôle et d’erreur. Bien qu’ICMP utilise la prise en charge de base du protocole IP comme un protocole ICMP de plus haut niveau, il s’agit en fait d’une couche 3 distincte de la suite TCP/IP. </p> <p>Il existe différents types de messages ICMP, et les raisons pour lesquelles ils sont envoyés sont très diverses. Nous décrirons les messages les plus courants.</p> <p>Parmi les messages ICMP qui peuvent être envoyés, citons :</p> <p><ul><li> Host confirmation (Confirmation de l’hôte)</li><li> Unreachable Destination or Service (Destination ou service inaccessible)</li><li> Time exceeded (Délai dépassé)</li><li> Route redirection (Redirection de la route)</li><li> Source quench (Épuisement de la source)</li></ul></p> <p><b>Host Confirmation (Confirmation de l’hôte)</b></p> <p>Un message ICMP Echo (Écho ICMP) permet de déterminer si un hôte est fonctionnel. L’hôte local envoie un message ICMP Echo Request (Demande d’écho) à un autre hôte. L’hôte qui reçoit le message d’écho répond par un message ICMP Echo Reply (Réponse d’écho), comme présenté dans la figure. L’utilisation de messages ICM Echo est à la base de l’utilitaire ping. </p> <p><b>Unreachable Destination or Service (Destination ou service inaccessible)</b></p> <p>Le message ICMP Destination Unreachable (Destination inaccessible) permet de signaler à un hôte que la destination ou le service est inaccessible. Lorsqu’un hôte ou une passerelle reçoit un paquet qu’il ne peut pas livrer, il peut envoyer un paquet ICMP Destination Unreachable (	Destination inaccessible) à l’hôte source. Le paquet Destination Unreachable (Destination inaccessible) contient des codes qui indiquent pourquoi le paquet n’a pas pu être remis.</p> <p>Voici ces codes de destination inaccessible :</p> <p>0 = réseau inaccessible</p> <p>1 = hôte inaccessible</p> <p>2 = protocole inaccessible</p> <p>3 = port inaccessible</p> <p>Les codes de <i>réseau inaccessible</i> et d’<i>hôte inaccessible</i> correspondent aux réponses d’un routeur qui ne peut pas acheminer un paquet. Si un routeur reçoit un paquet pour lequel il ne dispose d’aucune route, il peut répondre par un message ICMP Destination Unreachable (Destination inaccessible) contenant le code =0, qui indique que le réseau est inaccessible. Si un routeur reçoit un paquet auquel il a pu associer une route, mais ne peut pas livrer le paquet à l’hôte sur le réseau rattaché, le routeur peut répondre par un message ICMP Destination Unreachable (Destination inaccessible) avec un code =1, qui indique que le réseau est connu mais que l’hôte est inaccessible.</p> <p>Les codes 2 et 3 (<i>protocole inaccessible</i> et <i>port inaccessible</i>) sont utilisés par un hôte final pour indiquer que le segment TCP ou le datagramme UDP contenu dans un paquet n’a pas pu être acheminé jusqu’au service de la couche supérieure. </p> <p>Lorsque l’hôte final reçoit un paquet avec une unité PDU de couche 4 qui doit être livré à un service inaccessible, l’hôte peut répondre à l’hôte source par un message ICMP Destination Unreachable (Destination inaccessible) avec un code = 2 ou code = 3, pour indiquer que le service n’est pas disponible. Il se peut que le service ne soit pas disponible parce qu’aucun démon n’est actif pour le fournir ou en raison d’un paramètre de sécurité sur l’hôte qui interdit l’accès au service.</p> <p><b>Time Exceeded (Délai dépassé)</b></p> <p>Un message ICMP Time Exceeded (Délai dépassé) est envoyé par un routeur pour indiquer qu’il ne peut pas acheminer un paquet car le champ TTL du paquet a expiré. Si le routeur reçoit un paquet et décrémente le champ TTL du paquet jusqu’à zéro, il abandonne le paquet. Le routeur peut également envoyer un message ICMP Time Exceeded à l’hôte source pour informer l’hôte de la raison pour laquelle le paquet a été abandonné. </p> <p><b>Route redirection (Redirection de la route) </b></p> <p>Un routeur peut envoyer un message de redirection ICMP Redirect pour notifier l’hôte sur un réseau, qu’une meilleure route est disponible jusqu’à une destination particulière. Ce message ne peut être utilisé que si l’hôte source appartient au même réseau physique que les deux passerelles. Si un routeur reçoit un paquet auquel il peut associer une route et pour lequel le saut suivant est rattaché à la même interface lorsque le paquet arrive, le routeur peut envoyer un message ICMP Redirect à l’hôte source. Ce message informe l’hôte source du prochain saut rencontré par une route de la table de routage. </p> <p><b>Source Quench (Épuisement de la source)</b></p> <p>Le message ICMP Source Quench (Épuisement de la source) permet de demander à l’hôte source de cesser temporairement d’envoyer des paquets. Si un routeur ne dispose pas de suffisamment d’espace tampon pour recevoir les paquets entrants, il rejette les paquets. Si le routeur doit agir de la sorte, il peut également envoyer un message ICMP Source Quench (Épuisement de la source) aux hôtes source pour chaque message qu’il rejette.</p> <p>Un hôte de destination peut également envoyer un message d’épuisement de la source si des datagrammes arrivent trop vite pour être traités. </p> <p>Lorsqu’un hôte reçoit un message ICMP Source Quench (Épuisement de la source), il le signale à la couche de transport. L’hôte source peut ensuite utiliser les mécanismes de contrôle de flux TCP pour ajuster la transmission. </p> <p>Liens :</p> <p>RFC 792 <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc0792.txt?number=792" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc0792.txt?number=792 </content-link></p> <p>RFC 1122 <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc1122.txt?number=1122" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc1122.txt?number=1122 </content-link></p> <p>RFC 2003 <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc2003.txt?number=2003" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc2003.txt?number=2003</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0606070000">
<title><content-text>Travaux pratiques et exercices</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606070100">
<title><content-text>Travaux pratiques : Ping et traceroute</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606070101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3198585694"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070100/tl0606070101/cm3198585694/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070100/tl0606070101/cm3198585694/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ces travaux pratiques présentent le fonctionnement des commandes <span class="cmd"><b>ping</b></span> et <span class="cmd"><b>tracert</b></span> d’un hôte. Les étapes qui entrent dans l’exécution de ces commandes sur un réseau sont présentées ici. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606070102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4485205354"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070100/tl0606070102/cm4485205354/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070100/tl0606070102/cm4485205354/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice Paquet Tracer présente le fonctionnement des commandes <span class="cmd"><b>ping</b></span> et <span class="cmd"><b>tracert</b></span> d’un hôte. Les étapes qui entrent dans l’exécution de ces commandes sur un réseau sont présentées ici.</p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606070200">
<title><content-text>Travaux pratiques : Examen d’un paquet ICMP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606070201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6947081095"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070200/tl0606070201/cm6947081095/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070200/tl0606070201/cm6947081095/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans ces travaux pratiques, vous allez utiliser Wireshark pour capturer des paquets ICMP et étudier les différents codes ICMP.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606070202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5898335196"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070200/tl0606070202/cm5898335196/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070200/tl0606070202/cm5898335196/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Cet exercice Packet Tracer examine les paquets ICMP envoyés des hôtes sur un réseau.</p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606070300">
<title><content-text>Exercice : Adresses IPv4 et création de sous-réseaux, 1ère partie</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606070301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2711406609"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070300/tl0606070301/cm2711406609/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070300/tl0606070301/cm2711406609/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans ces travaux pratiques, vous allez vous entraîner à calculer des éléments d’adressage IP réseau sur la base d’une adresse IP donnée. </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606070400">
<title><content-text>Exercice : Adresses IPv4 et création de sous-réseaux, 2e partie</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606070401">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4275866325"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070400/tl0606070401/cm4275866325/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070400/tl0606070401/cm4275866325/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans ces travaux pratiques, vous allez vous entraîner à calculer des éléments de sous-réseaux sur la base d’une adresse IP et d’un masque de sous-réseau donnés.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0606070500">
<title><content-text>Travaux pratiques : Configuration de sous-réseaux et de routeurs</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606070501">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6696821814"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070500/tl0606070501/cm6696821814/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070500/tl0606070501/cm6696821814/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au cours de ces travaux pratiques, vous allez créer et appliquer un schéma d’adressage IP pour une topologie donnée. Après avoir câblé le réseau, vous configurerez ensuite chacun des périphériques à l’aide des commandes de configuration de base appropriées. Une fois la configuration terminée, vous exécuterez les commandes IOS appropriées pour vérifier que le réseau fonctionne correctement.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606070502">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8863247933"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070500/tl0606070502/cm8863247933/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606070000/tl0606070500/tl0606070502/cm8863247933/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice Packet Tracer, vous allez créer et appliquer un schéma d’adressage IP pour une topologie donnée. Après avoir câblé le réseau, vous configurerez ensuite chacun des périphériques à l’aide des commandes de configuration de base appropriées. Une fois la configuration terminée, vous exécuterez les commandes IOS appropriées pour vérifier que le réseau fonctionne correctement.</p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0606080000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606080100">
<title><content-text>Résumé et révision</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0606080101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2445561727"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606080000/tl0606080100/tl0606080101/cm2445561727.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606080000/tl0606080100/tl0606080101/cm2445561727text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les adresses IPv4 sont hiérarchiques et comportent des parties réseau, sous-réseau et hôte. Une adresse IPv4 peut représenter tout un réseau, un hôte particulier ou l’adresse de diffusion du réseau.</p> <p>Différentes adresses sont utilisées pour la transmission de données monodiffusion, multidiffusion et diffusion.</p> <p>Les organismes d’adressage et les FAI attribuent des plages d’adresses aux utilisateurs qui, en retour, attribuent ces adresses à leurs périphériques réseau, de manière statique ou dynamique. La plage d’adresses attribuée peut être divisée en sous-réseaux en calculant et en appliquant des masques de sous-réseau.</p> <p>Une préparation scrupuleuse de l’adressage est nécessaire pour optimiser l’utilisation de l’espace d’adressage disponible. La taille, l’emplacement, l’utilisation et l’accès sont autant de facteurs déterminants lors de la planification de l’adressage.</p> <p>Une fois mis en oeuvre, un réseau IP doit être testé pour vérifier sa connectivité et ses performances.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0606080102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm6831891038"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606080000/tl0606080100/tl0606080102/cm6831891038.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606080000/tl0606080100/tl0606080102/cm6831891038text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606080103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4074756703"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606080000/tl0606080100/tl0606080103/cm4074756703/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0606000000/tl0606080000/tl0606080100/tl0606080103/cm4074756703/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous allez mettre en pratique vos connaissances en matière de création de sous-réseaux pour participer à l’élaboration d’un modèle sophistiqué de la topologie des travaux pratiques Exploration. </p> <p><content-link target="E1_PTAct_6_8_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instructions du Projet d’intégration des compétences Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Pour démarrer, cliquez sur l’icône de Packet Tracer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0606080104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1956373222"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606080000/tl0606080100/tl0606080104/cm1956373222.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0606000000/tl0606080000/tl0606080100/tl0606080104/cm1956373222text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Pour approfondir vos connaissances</b></p> <p> </p> <p><b>Questions de réflexion</b></p> <p>Décrivez tous les aspects d’un schéma d’adressage IPv4 pour une entreprise implantée dans plusieurs endroits. Cette entreprise dispose de différentes zones fonctionnelles dans la plupart de ces emplacements qui nécessitent, outre des PC et des ordinateurs, des serveurs, des imprimantes et des périphériques mobiles. Quels autres aspects de l’espace d’adressage doivent être pris en compte si l’entreprise nécessite un accès à Internet pour ses utilisateurs, ainsi qu’un accès à certains des serveurs pour ses clients ?</p> <p>Expliquez comment une entreprise pourrait redéfinir son schéma d’adressage actuel IPv4 /20 de manière à pouvoir développer son réseau pour disposer de sous-réseaux de plus petite taille, chacun ayant un nombre varié d’hôtes possibles.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0606090000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0606090100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0606090101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm4830411745"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0606000000/tl0606090000/tl0606090100/tl0606090101/cm4830411745/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0606000000/tl0606090000/tl0606090100/tl0606090101/cm4830411745/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
