<chapter type="" id="tl0504000000">
<title><content-text>Planification de la structure d’adressage</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0504000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0504000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0504000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm2725802410">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504000000/tl0504000100/tl0504000101/cm2725802410.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504000000/tl0504000100/tl0504000101/cm2725802410text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0504010000">
<title><content-text>Adressage IP dans le réseau local</content-text></title>
<topic type="" id="tl0504010100">
<title><content-text>Révision des adresses IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504010101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6765755202">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010100/tl0504010101/cm6765755202.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010100/tl0504010101/cm6765755202text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le schéma d’adressage IP constitue l’un des aspects les plus importants de la communication sur un interréseau.</p> <p>L’adressage IP est la méthode utilisée pour identifier les hôtes et les périphériques réseau. Face au développement d’Internet et à l’augmentation du nombre d’hôtes connectés à ce réseau, les schémas d’adressage IP ont dû s’adapter. </p> <p>Mais la structure de base des adresses IP utilisée pour IPv4 est toutefois restée la même. Pour qu’il soit possible d’envoyer et de recevoir des messages sur un réseau IP, il faut qu’une adresse IP 32 bits unique soit attribuée à chaque hôte du réseau. Comme il est souvent difficile de lire et de comprendre les grands nombres binaires, les adresses IP s’affichent généralement selon une <content-link target="{E1BBAE1A-61FC-4A33-9988-461D5467AF8A}" type="glossary">notation en décimale à point</content-link>. Dans une telle notation, chacun des quatre octets est converti en un nombre décimal séparé par un séparateur décimal. Par exemple, l’adresse IP suivante :</p> <p>11000000.10101000.00000001.01101010 </p> <p>est représentée sous la forme 192.168.1.106 avec la notation en décimale à point.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4588022151">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010100/tl0504010102/cm4588022151.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010100/tl0504010102/cm4588022151text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les adresses IP sont hiérarchiques. Une hiérarchie peut se comparer à un arbre généalogique avec les parents au sommet et les enfants qui leur sont connectés affichés en dessous. Dans le cas d’un réseau, cela signifie qu’une partie du nombre de 32 bits identifie le réseau (parent), tandis que le reste du nombre identifie l’hôte (enfant). Au tout début d’Internet, les organisations nécessitant de se connecter à Internet étaient si peu nombreuses que les réseaux étaient attribués seulement par les huit premiers bits (premier <content-link target="{D14C3C76-4DDC-460F-9F62-953D0B64F9F5}" type="glossary">octet</content-link>) de l’adresse IP. Les 24 bits restants pouvaient être utilisés pour les adresses d’hôtes locaux. </p> <p>La désignation de réseau huit bits était alors logique car, au début, les gens pensaient qu’Internet ne serait constitué que de quelques très grandes universités, ainsi que d’organisations gouvernementales et militaires. L’utilisation de seulement 8 bits pour le numéro de réseau permettait la création de 256 réseaux distincts, chacun contenant plus de 16 millions d’hôtes. Très vite, il est devenu évident qu’un plus grand nombre d’organisations, et éventuellement de particuliers, se connectait à Internet pour effectuer des recherches et pour communiquer. Un plus grand nombre de réseaux est devenu nécessaire et une nouvelle méthode d’attribution d’un plus grand nombre de numéros de réseau a été créée.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010103">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4681320076">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010100/tl0504010103/cm4681320076.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010100/tl0504010103/cm4681320076text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour créer plus de désignations de réseau possibles, l’espace d’adressage 32 bits fut organisé en cinq classes. Trois de ces classes (A, B et C) fournissent des adresses pouvant être attribuées à des hôtes individuels ou des réseaux. Les deux autres classes (D et E) sont réservées à la <content-link target="{CF105385-324A-4C9D-8E44-85162F741E08}" type="glossary">multidiffusion</content-link> et à l’utilisation expérimentale. </p> <p>Avant cette évolution, les routeurs examinaient uniquement les 8 premiers bits d’une adresse IP pour l’ID réseau. Or, les réseaux de classe B utilisent les 16 premiers bits pour identifier le réseau, tandis que les réseaux de classe C utilisent les 24 premiers bits. Face à ce développement, les routeurs ont dû être programmés pour pouvoir analyser au-delà des 8 premiers bits afin d’identifier les réseaux de classe B et C.</p> <p>Il a été décidé de diviser les réseaux de telle sorte que les routeurs et les hôtes puissent déterminer plus facilement le nombre correct de bits de l’<content-link target="{A0B0F777-F897-4CF5-A145-FC3D6A85760F}" type="glossary">ID réseau</content-link>. La classe d’un réseau est indiquée par les premiers bits de l’adresse IP, appelés <content-link target="{3BC38444-7721-481E-8BA5-8D6000D196EE}" type="glossary">bits d’ordre haut</content-link>. Si le premier bit est 0, le réseau appartient à la classe A, et le premier octet représente l’ID réseau. Lorsque le premier bit est 1, le routeur examine le deuxième bit. Si ce bit est 0, le réseau appartient à la classe B, et le routeur utilise les 16 premiers bits pour l’ID réseau. Si les trois premiers bits sont 110, il s’agit d’une adresse de classe C. Les adresses de cette classe utilisent les 24 premiers bits, ou trois octets, pour désigner le réseau. La division des réseaux huit bits d’origine en classes de réseau plus petites a permis d’augmenter le nombre de désignations de réseaux disponibles qui est passé de 256 à plus de deux millions.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010104">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7752042326">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010100/tl0504010104/cm7752042326.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010100/tl0504010104/cm7752042326text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outre la création de classes séparées, le groupe de travail <content-link target="{48A71EB4-F253-4F04-99E8-65F132677A8D}" type="glossary">IETF</content-link> (Internet Engineering Task Force) a décidé de réserver une partie de l’espace d’adressage Internet à l’usage de réseaux privés. Les réseaux privés ne sont pas reliés aux réseaux publics. Les <content-link target="{B3A4B869-4A5C-44AC-8922-B6F5935A1A73}" type="glossary">adresses réseau privée</content-link>s ne peuvent pas être acheminées sur le réseau Internet. De nombreux réseaux situés dans divers endroits peuvent ainsi utiliser le même schéma d’adressage privé sans que cela n’occasionne de conflits d’adressage.</p> <p>L’utilisation d’espace d’adressage privé a permis de réduire le nombre d’adresses IP enregistrées uniques qui étaient affectées aux entreprises.</p> <p>Une adresse de classe A unique, 10.0.0.0, était réservée à l’usage privé. Par ailleurs, l’espace d’adressage de classe B et C était aussi réservé aux réseaux privés.</p> <p>De nos jours, la plupart des réseaux utilisent une structure d’adressage privée. Par défaut, la plupart des périphériques réseau grand public distribuent des adresses privées via le protocole DHCP. Des adresses routables Internet enregistrées sont attribuées uniquement aux périphériques qui se connectent directement à Internet.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0504010200">
<title><content-text>Création de sous-réseaux dans un réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5289628584">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010200/tl0504010201/cm5289628584.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010200/tl0504010201/cm5289628584text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux ont continué à se développer et à se connecter à Internet au cours des années 1980 et jusque dans les années 1990, quand de nombreuses organisations ont ajouté des centaines, voire des milliers d’hôtes à leur réseau. Un réseau de classe B aurait dû suffire amplement aux besoins d’une organisation possédant des milliers d’hôtes. Toutefois, un certain nombre de problèmes se sont posés.</p> <p>Tout d’abord, les milliers d’hôtes de ces organisations étaient rarement tous situés au même endroit. Certaines organisations souhaitaient séparer leurs différents services pour des raisons de sécurité ou de gestion. Par ailleurs, si l’on considère que le principal type de paquet transmis sur un réseau est le paquet de diffusion et que ces paquets sont transmis à tous les hôtes d’un même réseau logique, le trafic de diffusion généré par des milliers d’hôtes sur un même réseau disposant d’une bande passante limitée a considérablement diminué les performances réseau, à mesure que de nouveaux hôtes se sont ajoutés.</p> <p>Afin de résoudre ces problèmes, les organisations pionnières du développement d’Internet décidèrent de partitionner leurs réseaux en mini-réseaux, ou sous-réseaux, en recourant à la création de sous-réseaux. Comment un réseau IP unique peut-il être divisé en plusieurs réseaux de façon à ce que chaque sous-réseau soit traité comme un réseau distinct ? </p> <p>Le document RFC 917, Sous-réseaux Internet (Internet Subnets), définit le masque de sous-réseau comme la méthode utilisée par les routeurs pour isoler la partie réseau d’une adresse IP. Lorsqu’un routeur reçoit un paquet, il utilise l’adresse IP de destination indiquée dans le paquet et les masques de sous-réseau associés aux routes dans sa table de routage pour déterminer le chemin approprié par lequel transmettre le paquet</p> <p>Le routeur lit le masque de sous-réseau de gauche à droite, bit par bit. Si un bit dans le masque de sous-réseau a pour valeur 1, cela indique que la valeur dans cette position fait partie de l’ID réseau. Un 0 dans le masque de sous-réseau indique que la valeur dans cette position fait partie de l’ID d’hôte.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm7657633284">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010200/tl0504010202/cm7657633284.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010200/tl0504010202/cm7657633284text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La hiérarchie d’adresses IP d’origine comporte deux niveaux : un réseau et un hôte. Dans un schéma d’adressage par classe, les trois premières valeurs de bit du début servent à déterminer qu’une adresse IP appartient à la classe A, B ou C. Un fois qu’une adresse est identifiée par sa classe, le nombre de bits qui constituent l’ID réseau et le nombre de bits qui constituent l’<content-link target="{3CFFB992-F398-476B-9EEE-D6D2EF023853}" type="glossary">ID d’hôte</content-link> sont connus. Les masques de sous-réseau par défaut utilisés pour les classes de réseau sont les suivants :</p> <p>Classe A  255.0.0.0</p> <p>Classe B 255.255.0.0</p> <p>Classe C 255.255.255.0</p> <p>La subdivision d’un réseau par classe ajoute un niveau à la hiérarchie réseau. Il existe maintenant trois niveaux : un réseau, un sous-réseau et un hôte. Comment le masque de sous-réseau peut-il être modifié pour indiquer ce nouveau niveau hiérarchique ?</p> <p>Il est possible de diviser un espace d’adressage réseau de classe A, B ou C unique en plusieurs sous-réseaux en utilisant les bits de l’espace d’adressage hôte pour désigner l’ID de sous-réseau. Par exemple, une organisation utilisant un espace d’adressage de classe C possède deux bureaux dans des bâtiments différents. Pour faciliter la gestion du réseau, les administrateurs réseau souhaitent que chaque emplacement dispose d’un réseau logique distinct. Le fait d’utiliser deux bits de l’adresse d’hôte augmente la longueur du masque de sous-réseau qui passe de 24 bits par défaut à 26 bits, soit 255.255.255.192.</p> <p>Lorsque des bits sont empruntés à la partie hôte de l’adresse pour identifier le sous-réseau, le nombre de bits disponibles pour chaque hôte est alors réduit. Si deux bits sont utilisés pour l’ID de sous-réseau, il ne reste que six bits dans la partie hôte de l’adresse. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010203">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2491718232">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010200/tl0504010203/cm2491718232.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010200/tl0504010203/cm2491718232text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans le cadre de la création traditionnelle de sous-réseaux par classe, le même nombre de bits d’hôte est utilisé pour désigner l’ID de sous-réseau pour l’ensemble des sous-réseaux créés. Ce type de création de sous-réseaux se traduit toujours par un nombre fixe de sous-réseaux et par un nombre fixe d’hôtes par sous-réseau, d’où son appellation de découpage en sous-réseaux de longueur fixe. </p> <p>Déterminer le nombre de bits d’hôte à utiliser pour l’ID de sous-réseau est une décision de planification importante. Deux considérations sont à prendre en compte lors de la planification de sous-réseaux : le nombre d’hôtes sur chaque réseau et le nombre de réseaux locaux individuels nécessaires. La table de possibilités de sous-réseaux pour le réseau 192.168.1.0 montre comment la sélection d’un nombre de bits pour l’ID de sous-réseau affecte à la fois le nombre de sous-réseaux possibles et le nombre d’hôtes que chaque sous-réseau peut contenir. </p> <p>Il faut garder à l’esprit que dans tous les réseaux IPv4, deux adresses d’hôte sont réservées : celle qui ne comporte que des 0 et celle qui ne comporte que des 1. Une adresse dont la partie hôte ne contient que des 0 n’est pas une adresse d’hôte valide ; elle fait généralement référence à l’ensemble du réseau ou du sous-réseau. Une adresse dont la partie hôte ne contient que des 1 est utilisée comme adresse de diffusion du réseau local. Lorsqu’un réseau est découpé en sous-réseaux, chaque sous-réseau comprend une adresse d’hôte ne comportant que des 0 et une autre ne comportant que des 1 qui ne peuvent pas être utilisées comme adresses d’hôtes individuels.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0504010300">
<title><content-text>Masques de sous-réseau personnalisés</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504010301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm5796644523">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010301/cm5796644523.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010301/cm5796644523text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un réseau est partitionné, le routeur doit utiliser un masque de sous-réseau modifié ou personnalisé pour distinguer les différents sous-réseaux. </p> <p>À la différence des masques de sous-réseau personnalisés, les masques de sous-réseau par défaut ne changent que sur les limites d’octet. Par exemple, le masque de sous-réseau par défaut pour un réseau de classe A est 255.0.0.0. Les masques de sous-réseau personnalisés prennent des bits de la partie ID d’hôte de l’adresse IP, puis les ajoutent au masque de sous-réseau par défaut.</p> <p>Pour créer un <content-link target="{F8FF1D1D-EE04-4A02-8812-2281EA7C5B53}" type="glossary">masque de sous-réseau personnalisé</content-link>, la première question à se poser est la suivante : combien de bits prendre à l’ID d’hôte pour les ajouter au masque de sous-réseau ? Le nombre de bits à emprunter pour permettre la création d’un nombre spécifique de sous-réseaux peut être déterminé par l’équation mathématique suivante : 2^<i>n</i>, où <i>n</i> représente le nombre de bits empruntés. </p> <p>Si trois sous-réseaux sont requis, le nombre de bits de sous-réseau doit être suffisant pour créer trois adresses de sous-réseau uniques. </p> <p>Par exemple, si l’on dispose au départ d’une adresse de classe C, telle que 192.168.1.0, seuls huit bits d’hôte peuvent être empruntés. Chaque bit ne peut être que 1 ou 0. Pour permettre la création de trois sous-réseaux, au moins deux des huit bits doivent être empruntés. Un total de quatre sous-réseaux peuvent alors être créés : </p> <p>00 - 1<sup>er</sup> sous-réseau</p> <p>01 - 2<sup>e</sup> sous-réseau</p> <p>10 - 3<sup>e</sup> sous-réseau</p> <p>11 - 4<sup>e</sup> sous-réseau</p> <p>Dans l’exemple précédent, deux bits ont été empruntés, 2^2 = 4 ou 2 x 2 = 4, donc quatre sous-réseaux ont été créés. Si le nombre de sous-réseaux nécessaires était compris entre cinq et huit, alors trois bits devraient être empruntés (2^3 = 8 ou 2 x 2 x 2).</p> <p>Le nombre de bits sélectionnés pour l’ID de sous-réseau affecte à la fois le nombre de sous-réseaux possibles et le nombre d’hôtes que chaque sous-réseau peut contenir.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6646843735">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010302/cm6646843735.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010302/cm6646843735text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans le cadre de la création de sous-réseaux classés, le nombre de bits requis pour l’ID de sous-réseau dépend de deux facteurs : le nombre de sous-réseaux créés et le nombre d’hôtes par sous-réseau. </p> <p>Dans le cas de la création de sous-réseaux classés, ou de longueur fixe, tous les sous-réseaux doivent être de la même taille, ce qui signifie que le nombre maximum d’hôtes que chaque sous-réseau peut prendre en charge est le même pour tous les sous-réseaux créés. Plus le nombre de bits empruntés pour l’ID de sous-réseau est important, moins il reste de bits pour les ID d’hôte. </p> <p>La même équation de base, 2^<i>n</i>, légèrement modifiée, peut servir à déterminer le nombre d’ID d’hôte disponibles en fonction du nombre de bits d’hôte restants. Du fait que chaque sous-réseau possède deux adresses d’hôte réservées (l’adresse qui ne contient que des 0 et celle qui ne contient que des 1), l’équation permettant de déterminer le nombre d’hôtes pris en charge est modifiée ainsi : 2^<i>n</i> - 2.</p> <p>Une fois que le nombre de bits composant l’adresse de sous-réseau a été déterminé, tous les périphériques du réseau sont informés de la subdivision par le masque de sous-réseau. Grâce à ce masque de sous-réseau, il est possible d’identifier le sous-réseau dans lequel se trouve une adresse IP et de concevoir des schémas d’adressage IP de sous-réseaux par classe simples.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010303">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5764106208">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010303/cm5764106208.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010303/cm5764106208text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le découpage en sous-réseaux a permis de résoudre certains problèmes que posaient les espaces d’adressage réseau classés d’origine. Il a permis aux organisations qui possédaient une adresse de classe A, B ou C de diviser leur espace d’adressage en sous-réseaux locaux plus petits afin de pouvoir attribuer des adresses plus efficacement. Mais il a surtout permis de réduire les charges de trafic et de mettre en place de nouvelles mesures de sécurité entre les réseaux. </p> <p>Prenons un exemple de situation pouvant nécessiter la création de sous-réseaux : un client FAI a dépassé les capacités de son installation réseau initiale. Dans ce réseau, le routeur sans fil intégré d’origine, à faible capacité, est surchargé par le trafic occasionné à la fois par les utilisateurs filaires et par les utilisateurs sans fil. En raison de la taille relativement petite du réseau, un espace d’adressage de classe C est utilisé pour attribuer des adresses sur ce réseau. </p> <p>Une solution possible à ce problème de réseau surchargé consiste à ajouter un deuxième périphérique réseau, tel qu’un routeur à services intégrés (ISR). Lors de l’ajout d’un périphérique, il est recommandé de placer les utilisateurs filaires et sans fil sur des sous-réseaux locaux distincts afin d’améliorer la sécurité. Le routeur sans fil d’origine peut continuer à être utilisé pour fournir connectivité et sécurité aux utilisateurs sans fil sur un réseau. Les concentrateurs ou commutateurs qui connectent les utilisateurs filaires peuvent alors être reliés directement au nouveau routeur à services intégrés à l’aide d’un réseau différent. Le routeur à services intégrés et le routeur sans fil peuvent ensuite être connectés directement via un troisième réseau. </p> <p>Cette nouvelle configuration de réseau nécessite que le réseaux de classe C existant soit divisé au moins en trois sous-réseaux. Avec la création de sous-réseaux par classe, au moins deux bits doivent être empruntés à la partie hôte de l’adresse afin de répondre aux besoins du client. Ce modèle de sous-réseau se traduit par la création de quatre réseaux individuels, chacun disposant de 62 adresses d’hôte (64 adresses possibles, moins l’adresse ne contenant que des 0 et celle ne contenant que des 1).</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0504010304">
<content-media type="ActivityCustom" id="cm4473959274">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010304/cm4473959274.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010304/cm4473959274text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p> </p> <p>D’après l’adresse réseau et le masque de sous-réseau donnés, définissez la plage d’hôtes, l’adresse de diffusion et l’adresse réseau suivante.</p><p><b>Cliquez sur l’octet dans le tableau pour entrer votre réponse.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010305">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5273062748">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010305/cm5273062748/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010300/tl0504010305/cm5273062748/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Divisez un réseau en sous-réseaux de façon à répondre aux besoins de plusieurs réseaux locaux.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0504010400">
<title><content-text>Masquage VLSM et routage interdomaine sans classe (CIDR)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504010401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2175204685">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010400/tl0504010401/cm2175204685.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010400/tl0504010401/cm2175204685text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La conception initiale de sous-réseaux par classe nécessitait que tous les sous-réseaux d’un même réseau classé soient de la même taille. Cela découlait du fait que les routeurs n’incluaient pas de données de masque de sous-réseau dans leurs mises à jour de routage. Un routeur programmé avec une adresse et un masque de réseau sur une interface appliquait automatiquement le même masque aux autres sous-réseaux dans sa table de routage. Du fait de cette limite, le schéma d’adressage IP nécessitait la planification de masques de sous-réseau de longueur fixe.</p> <p>Cependant, les masques de sous-réseau de longueur fixe peuvent gaspiller un nombre important d’adresses IP. Par exemple, prenons une organisation comprenant un site doté d’environ 8 000 hôtes et trois autres emplacements dotés respectivement de 1 000, 400 et 100 hôtes. Avec un masque de sous-réseau de longueur fixe, chaque sous-réseau devrait prendre en charge au moins 8 000 hôtes, y compris le sous-réseau affecté à l’emplacement qui ne nécessite que 100 adresses.</p> <p>Le masquage de sous-réseau de longueur variable (VLSM) permet de résoudre ce problème. L’adressage VLSM permet de diviser un espace d’adressage en réseaux de tailles différentes. Cette opération s’effectue en découpant les sous-réseaux. Pour ce faire, les routeurs actuels doivent recevoir des informations de routage incluant l’adresse IP du réseau, ainsi que des données de masque de sous-réseau indiquant le nombre de bits qui composent la partie réseau de l’adresse IP. Le masquage de sous-réseau de longueur variable permet d’économiser des milliers d’adresses IP que la création traditionnelle de sous-réseaux par classe aurait gaspillées. </p> <p>En plus du masquage de sous-réseau de longueur variable (VLSM), le document RFC 1519 a proposé le routage interdomaine sans classe (<content-link target="{3CA36C10-8C0A-4E82-B9A9-64889A403757}" type="glossary">CIDR</content-link>, Classless Inter-Domain Routing), lequel a été accepté. Le routage interdomaine sans classe (CIDR) ignore les classes de réseau basées sur la valeur des bits d’ordre haut. Il identifie les réseaux uniquement d’après le nombre de bits du préfixe réseau, lequel correspond au nombre de 1 dans le masque de sous-réseau. L’adresse 172.16.1.1/16 est un exemple d’adresse IP écrite à l’aide de la notation CIDR dans laquelle /16 représente le nombre de bits du préfixe réseau. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8729690070">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010400/tl0504010402/cm8729690070.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010400/tl0504010402/cm8729690070text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles CIDR ont donné aux routeurs la capacité de déterminer le préfixe réseau sans être limités aux bits d’ordre haut. La suppression de cette restriction a éliminé la nécessité d’attribuer les adresses IP enregistrées par classe d’adresse. </p> <p>Avant l’utilisation du protocole CIDR, un FAI nécessitant 3 000 adresses d’hôte pouvait demander soit un espace d’adressage de classe B complet, soit plusieurs adresses réseau de classe C pour répondre à ses besoins. Avec un espace d’adressage de classe B, le FAI aurait gaspillé des milliers d’adresses enregistrées. Avec plusieurs adresses de classe C, il pouvait être difficile de concevoir le réseau FAI de sorte qu’aucune section unique ne nécessite plus de 254 adresses d’hôte. Les tables de routage contenant de nombreuses adresses de classe C peuvent également devenir trop volumineuses et difficiles à gérer. </p> <p>Du fait qu’il ignore les classes d’adresses traditionnelles, le protocole CIDR permet au FAI de demander un bloc d’adresses qui soit fonction du nombre d’adresses d’hôte requis. Les super-réseaux, créés en regroupant un groupe d’adresses de classe C dans un bloc de grande taille, permettent une attribution plus efficace des adresses. Un exemple de super-réseau pourrait être 192.168.0.0/19. L’utilisation des 19 premiers bits de l’adresse IP pour le préfixe réseau permet à ce super-réseau de contenir 8 190 adresses d’hôte possibles. Un FAI peut utiliser un super-réseau comme un grand réseau unique ou le diviser en autant de réseaux plus petits que nécessaire pour répondre à ses besoins.</p> <p>Dans cet exemple de super-réseau, l’adresse de classe C privée 192.168.0.0 est utilisée. En réalité, la plupart des réseaux utilisant l’adressage privé utilisent des adresses réservées et le découpage en sous-réseaux de classe A ou B. Bien que l’adressage classé et le masquage de sous-réseau de longueur fixe deviennent moins courants, il est important de comprendre le fonctionnement des méthodes d’adressage. De nombreux périphériques utilisent encore le masque de sous-réseau par défaut si aucun masque de sous-réseau personnalisé n’est défini.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0504010500">
<title><content-text>Communications entre sous-réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504010501">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7814644755">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010500/tl0504010501/cm7814644755.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010500/tl0504010501/cm7814644755text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un réseau est divisé en sous-réseaux, chacun de ces sous-réseaux constitue réellement un réseau à part entière. Les routeurs ayant pour fonction de connecter les réseaux, un routeur est donc indispensable pour qu’un périphérique d’un sous-réseau puisse communiquer avec un périphérique d’un autre sous-réseau. </p> <p>Pour déterminer le nombre d’hôtes requis dans chaque sous-réseau, il est nécessaire d’inclure l’interface de routeur, ou interface de passerelle, ainsi que les périphériques hôte individuels. Chaque interface de routeur doit avoir une adresse IP dans le même sous-réseau que le réseau d’hôtes qui lui est lié.</p> <p>Dans certains cas, il peut être nécessaire de connecter deux routeurs, comme dans le cas d’une connexion entre le périphérique Linksys et le routeur à services intégrés 1841. Cette configuration doit assurer que des adresses IP du même réseau ou sous-réseau sont attribuées aux interfaces des routeurs qui se connectent entre eux. Ici, le lien commun indique que les deux routeurs sont connectés au sous-réseau 192.168.1.16/29 avec les adresses IP d’hôte 192.168.1.17/29 et 192.168.1.18/29.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010502">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4221795762">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010500/tl0504010502/cm4221795762/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010500/tl0504010502/cm4221795762/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Modifiez les adresses, les masques de sous-réseau et les passerelles par défaut du périphérique pour permettre le routage entre sous-réseaux.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504010503">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5244837699">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010500/tl0504010503/cm5244837699/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0504000000/tl0504010000/tl0504010500/tl0504010503/cm5244837699/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Créer un schéma d’adressage IP pour un petit réseau </p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0504020000">
<title><content-text>Fonctions NAT et PAT</content-text></title>
<topic type="" id="tl0504020100">
<title><content-text>Traduction d’adresses de réseau (NAT) de base</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504020101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7941706775">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020100/tl0504020101/cm7941706775.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020100/tl0504020101/cm7941706775text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Des routeurs sont nécessaires au routage entre sous-réseaux sur un réseau interne, que la plage d’adresses IP soit publique ou privée. Toutefois, si la plage d’adresses est privée, les réseaux privés ne peuvent pas être routés sur le réseau Internet public. Par conséquent, comment les périphériques hôte utilisant un schéma d’adressage privé peuvent-ils communiquer sur Internet ? Il faut que la traduction d’adresses de réseau (NAT, Network Address Translation) soit activée sur le périphérique qui connecte le réseau privé au réseau FAI. </p>  <p>La traduction d’adresses de réseau permet à un groupe important d’utilisateurs privés d’accéder à Internet en partageant une ou plusieurs adresses IP publiques. La traduction d’adresses est comparable au fonctionnement du système téléphonique d’une société. Au fur et à mesure que la société embauche de nouveaux employés, elle ne recourt plus, au bout d’un moment, à une ligne téléphonique publique directement reliée au bureau de chaque employé. À la place, elle utilise un système qui lui permet d’attribuer un numéro de poste à chaque employé. La société peut procéder ainsi car les employés n’utilisent pas tous le téléphone en même temps. L’utilisation de numéros de poste privés permet à la société d’acheter un plus petit nombre de lignes téléphoniques externes auprès de l’opérateur téléphonique.</p> <p>La fonction NAT est comparable au fonctionnement du système téléphonique d’une société. L’économie d’adresses IP enregistrées est l’une des principales raisons du développement de la fonction NAT. La fonction NAT peut également sécuriser les PC, serveurs et périphériques réseau en ne divulguant pas leurs adresses d’hôte IP réelles à l’accès Internet direct.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7073879915">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020100/tl0504020102/cm7073879915.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020100/tl0504020102/cm7073879915text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les principaux avantages de la fonction NAT résident dans le fait que les adresses IP peuvent être réutilisées et que de nombreux hôtes d’un même réseau local peuvent partager des adresses IP uniques au niveau mondial. La fonction NAT fonctionne de manière transparente et permet de protéger les utilisateurs d’un réseau privé des tentatives d’accès provenant du domaine public. </p> <p>En outre, elle dissimule les adresses IP privées aux réseaux publics. Ainsi, la fonction NAT présente l’avantage de fonctionner de façon similaire à une liste de contrôle d’accès en empêchant les utilisateurs externes d’accéder aux périphériques internes. L’inconvénient est que l’autorisation de l’accès des utilisateurs externes légitimes nécessite des configurations supplémentaires.</p> <p>Un autre inconvénient est l’impact de la fonction NAT sur certaines applications qui possèdent des adresses IP dans les <content-link target="{BC8F0711-1B3C-4523-B782-4C9FEA35A1F0}" type="glossary">données utiles du message</content-link>, étant donné que ces adresses IP doivent également être traduites. Cette traduction augmente la charge du routeur et altère les performances réseau. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0504020200">
<title><content-text>Terminologie de la fonction NAT IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7751521843">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020200/tl0504020201/cm7751521843.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020200/tl0504020201/cm7751521843text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la configuration de la fonction NAT sur un routeur, certains termes aident à comprendre la façon dont le routeur accomplit la fonction NAT :</p> <p><ul><li> Le <b><content-link target="{5E0829C7-7B9D-43A8-AF95-1448CB44D016}" type="glossary">réseau local interne</content-link></b> fait référence à tout réseau connecté à une interface de routeur qui fait partie du réseau local à adressage privé. Les adresses IP des hôtes connectés aux réseaux internes sont traduites avant d’être transmises à des destinations externes.</li><li> Le <b><content-link target="{C91AD3FE-71CD-4742-B07B-05223801ABCC}" type="glossary">réseau global externe</content-link></b> correspond à tout réseau rattaché au routeur qui est externe au réseau local et qui ne reconnaît pas les adresses privées attribuées aux hôtes connectés au réseau local.</li><li> Une <b><content-link target="{B5C5AE61-7E72-4650-98FF-E6A2B54634E0}" type="glossary">adresse locale interne</content-link></b> est l’adresse IP privée configurée sur un hôte connecté à un réseau interne. Cette adresse doit être traduite avant de pouvoir transiter en dehors de la structure d’adressage du réseau local.</li><li> Une <b><content-link target="{788DA073-9667-4C20-9E79-610C9C011595}" type="glossary">adresse globale interne</content-link></b> est l’adresse IP d’un hôte interne telle qu’elle apparaît au réseau externe. Il s’agit en fait de l’adresse IP traduite.</li><li> L’<b><content-link target="{2F88081B-63C6-4B38-B347-AA8963516D2B}" type="glossary">adresse locale externe</content-link></b> est l’adresse de destination du paquet tant qu’il se trouve sur le réseau local. Généralement, cette adresse est similaire à l’adresse globale externe.</li><li> L’<b><content-link target="{7591B9DF-3F8F-4B90-961D-71FC0E56465F}" type="glossary">adresse globale externe</content-link></b> est l’adresse IP publique d’un hôte externe. L’adresse est attribuée à partir d’un espace d’adressage ou d’un espace réseau routable globalement.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0504020202">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm6198518106">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020200/tl0504020202/cm6198518106.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020200/tl0504020202/cm6198518106text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p> </p> <p>Associez la terminologie de l’adresse NAT à la source et à la destination du <content-link target="{697E8655-E19F-4BCA-B5B1-1186BDCBBB21}" type="glossary">datagramme</content-link>.</p><p><b>Faites glisser les options Interne et Externe sur le type d’adresse approprié.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0504020300">
<title><content-text>Les fonctions NAT statique et dynamique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504020301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1349046166">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020300/tl0504020301/cm1349046166.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020300/tl0504020301/cm1349046166text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les adresses peuvent être attribuées de façon dynamique. La fonction NAT dynamique permet aux hôtes connectés à un réseau privé et possédant des adresses IP privées d’accéder à un réseau public tel qu’Internet. La fonction NAT dynamique intervient lorsqu’un routeur attribue une adresse globale externe à un périphérique réseau privé interne à partir d’une adresse ou d’un pool d’adresses prédéfinies. </p> <p>Tant que la session reste ouverte, le routeur recherche l’adresse globale interne et envoie des reçus au périphérique interne demandeur. À la fermeture de la session, le routeur renvoie simplement l’adresse globale interne dans le pool.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504020302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3818373585">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020300/tl0504020302/cm3818373585.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020300/tl0504020302/cm3818373585text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’un des avantages de l’utilisation de la fonction NAT est que les hôtes individuels ne sont pas directement accessibles à partir du réseau Internet public. Mais que se passe-t-il si un ou plusieurs hôtes d’un réseau exécutent des services devant être accessibles à la fois à partir de périphériques connectés par Internet et de périphériques connectés au réseau local privé.</p> <p>Une façon de fournir l’accès à un hôte local à partir d’Internet consiste à attribuer à ce périphérique une traduction d’adresse statique. Les traductions statiques assurent que l’adresse IP privée d’un hôte individuel est toujours traduite par la même adresse IP globale enregistrée. Elles permettent également d’assurer qu’aucun autre hôte local ne verra son adresse IP privée traduite par la même adresse enregistrée.</p> <p>La fonction NAT statique permet aux hôtes sur le réseau public d’accéder à des hôtes sélectionnés sur un réseau privé. Si un périphérique situé sur le réseau interne doit être accessible de l’extérieur, utilisez la fonction <content-link target="{57708430-4775-45CB-8388-0AB1AA98DACA}" type="glossary">NAT statique</content-link>.</p> <p>Les fonctions NAT statique et dynamique peuvent être configurées en même temps si nécessaire.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504020303">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4868687320">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020300/tl0504020303/cm4868687320/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020300/tl0504020303/cm4868687320/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Examinez le contenu de l’en-tête IP tandis que le trafic traverse la frontière NAT.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0504020400">
<title><content-text>Traduction d’adresses de port (PAT)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1084407036">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020400/tl0504020401/cm1084407036.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020400/tl0504020401/cm1084407036text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque le <content-link target="{C148A29C-05BF-4DE1-A1ED-CBE7ADAEE85A}" type="glossary">pool d’adresses IP</content-link> enregistrées d’une organisation est très petit, ou si elle ne possède qu’une seule adresse IP, de multiples utilisateurs peuvent quand même accéder simultanément au réseau public grâce à un mécanisme appelé surcharge NAT, ou traduction d’adresses de port (<content-link target="{E378CB75-06B8-46C9-A377-45427FD1AEB5}" type="glossary">PAT</content-link>). La fonction PAT traduit de multiples adresses locales en une seule adresse IP globale.</p> <p>Lorsqu’un hôte source envoie un message à un hôte de destination, il utilise une combinaison d’adresse IP et de numéro de port pour effectuer le suivi de chaque conversation individuelle avec l’hôte de destination. Dans la fonction PAT, la passerelle traduit la combinaison d’adresse source locale et de port dans le paquet en une adresse IP globale unique et un numéro de port unique supérieur à 1024. Bien que chaque hôte soit traduit par la même adresse IP globale, le numéro de port associé à la conversation est unique. </p> <p>Le trafic de réponse est adressé à l’adresse IP et au numéro de port traduits utilisés par l’hôte. Une table dans le routeur contient une liste des combinaisons d’adresses IP internes et de numéros de ports qui sont traduits en adresse externe. Le trafic de réponse est transféré à l’adresse interne et au numéro de port appropriés. Comme il existe plus de 64 000 ports disponibles, il est fort improbable qu’un routeur manque d’adresses, alors que cela pourrait se produire avec la fonction NAT dynamique.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504020402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2157414277">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020400/tl0504020402/cm2157414277.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020400/tl0504020402/cm2157414277text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Du fait que chaque traduction est spécifique à l’adresse et au port locaux, chaque connexion qui génère un nouveau port source nécessite une traduction distincte. Par exemple, l’adresse 10.1.1.1:1025 nécessite une traduction distincte de l’adresse 10.1.1.1:1026. </p> <p>La traduction est en place uniquement pendant la durée de la connexion. Ainsi, un utilisateur donné ne conserve pas la même combinaison d’adresse IP globale et de numéro de port une fois la conversation terminée. </p> <p>Les utilisateurs sur le réseau externe ne peuvent pas établir de manière fiable une connexion avec un hôte sur un réseau qui utilise la fonction PAT. Non seulement il est impossible de prédire le numéro de port local ou global de l’hôte, mais aussi, une passerelle ne crée même pas de traduction tant qu’aucun hôte n’a établi de communication sur le réseau interne.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504020403">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8120702911">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020400/tl0504020403/cm8120702911/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020400/tl0504020403/cm8120702911/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Déterminez le nombre de traductions d’adresses de port effectuées.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0504020500">
<title><content-text>Problèmes de la fonction NAT IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3702786821">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020500/tl0504020501/cm3702786821.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020500/tl0504020501/cm3702786821text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les personnes accèdent à Internet à partir de réseaux privés sans même réaliser que le routeur utilise la fonction NAT. Cependant, la charge de travail supplémentaire nécessaire à la prise en charge des traductions d’adresses IP et de ports constitue un inconvénient majeur de la fonction NAT. </p> <p>Certaines applications augmentent la charge de travail du routeur car elles intègrent une adresse IP qui fait ainsi partie des données encapsulées. Le routeur doit remplacer les combinaisons d’adresses IP et de port source contenues dans ces données, de même que les adresses source dans l’en-tête IP. </p> <p>Du fait de l’importance des activités prises en charge dans un routeur, la mise en œuvre de la fonction NAT nécessite une bonne conception de réseau, une sélection judicieuse des équipements et une configuration précise.</p> <p>La fonction NAT est devenue tellement courante dans les périphériques réseau intégrés, utilisée tout autant par les particuliers que les petites entreprises, que pour certains utilisateurs, la configurer consiste simplement à activer une case à cocher. Tandis que les entreprises se développent et nécessitent des solutions de passerelles et de routage plus sophistiquées, les configurations de périphériques pour la fonction NAT deviennent de plus en plus complexes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504020502">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7561779206">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020500/tl0504020502/cm7561779206.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020500/tl0504020502/cm7561779206text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le découpage des réseaux en sous-réseaux, l’adressage IP privé et l’utilisation de la fonction NAT ont été développés pour fournir une solution temporaire au problème du manque d’adresses IP. Ces méthodes, aussi utiles qu’elles soient, ne permettent pas de créer plus d’adresses IP. Pour répondre au manque d’adresses, le document RFC 2460 a proposé <content-link target="{AD7C0FE0-F048-4621-BF5D-CFA5C4A68071}" type="glossary">IPv6</content-link> en 1998. </p> <p>Bien que sa principale fonction soit de résoudre le manque d’adresses IP IPv4, d’autres bonnes raisons ont motivé son développement. Depuis la première normalisation de la technologie IPv4, Internet a connu une croissance fulgurante. Cette croissance a mis en évidence les avantages et les inconvénients de la technologie IPv4, ainsi que la possibilité de mises à niveau permettant d’inclure de nouvelles fonctionnalités.</p> <p>Dans la liste générale des améliorations proposées par la technologie IPv6 figurent notamment :</p> <p><ul><li> Plus d’espace d’adressage</li><li> Une meilleure gestion de l’espace d’adressage</li><li> Une administration TCP/IP facilitée</li><li> Des fonctionnalités de routage modernisées</li><li> Une prise en charge améliorée de la multidiffusion, de la sécurité et de la mobilité</li></ul></p> <p>Le développement de la technologie IPv6 tente de répondre autant que possible à ces requêtes et problèmes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0504020503">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1011732703">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020500/tl0504020503/cm1011732703.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504020000/tl0504020500/tl0504020503/cm1011732703text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Grâce à la technologie IPv6, la taille des adresses IP est de 128 bits avec un espace d’adressage potentiel de 2^128. En notation décimale, cela équivaut environ à un 3 suivi de 38 zéros. Si l’espace d’adressage IPv4 était représenté par une bille, alors l’espace d’adressage IPv6 serait représenté par un volume pratiquement équivalent à celui de la planète Saturne.</p> <p>Il est difficile de travailler avec des nombres de 128 bits. Aussi, la notation d’adresse IPv6 représente ces nombres sous forme de 32 chiffres hexadécimaux, lesquels sont subdivisés en huit groupes de quatre chiffres hexadécimaux séparés par des signes deux-points (:). L’adressage IPv6 forme une hiérarchie à trois niveaux. Le préfixe global est composé des trois premiers blocs de l’adresse et est attribué à une organisation par un registre de noms Internet. L’ID du sous-réseau et de l’interface sont contrôlés par l’administrateur réseau.</p> <p>Les administrateurs réseau disposeront d’un certain temps pour s’adapter à cette nouvelle structure IPv6. Avant l’adoption généralisée de la technologie IPv6, les administrateurs réseau vont quand même avoir besoin d’une méthode leur permettant d’utiliser plus efficacement les espaces d’adressage privés.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0504030000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0504030100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0504030101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm9673482388">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504030000/tl0504030100/tl0504030101/cm9673482388.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0504000000/tl0504030000/tl0504030100/tl0504030101/cm9673482388text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur les boutons pour afficher les informations récapitulatives.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0504040000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0504040100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0504040101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm3708078296">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0504000000/tl0504040000/tl0504040100/tl0504040101/cm3708078296/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0504000000/tl0504040000/tl0504040100/tl0504040101/cm3708078296/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
