<chapter type="" id="tl0502000000">
<title><content-text>Centre d’assistance</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0502000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0502000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0502000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm4912382941">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502000000/tl0502000100/tl0502000101/cm4912382941.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502000000/tl0502000100/tl0502000101/cm4912382941text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0502010000">
<title><content-text>Techniciens du centre d’assistance</content-text></title>
<topic type="" id="tl0502010100">
<title><content-text>Organisation du centre d’assistance FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502010101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4868138557">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010100/tl0502010101/cm4868138557.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010100/tl0502010101/cm4868138557text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour de nombreuses entreprises, la connexion au réseau local et à Internet est vitale. C’est pourquoi la résolution des problèmes réseau constitue une priorité essentielle pour ces entreprises.</p> <p>Les FAI fournissent la connexion à Internet aux entreprises et font bénéficier leurs clients de leur assistance lorsque des problèmes de connectivité à Internet se produisent. Cette assistance inclut généralement la résolution des problèmes liés à l’équipement du client. L’assistance du FAI est généralement assurée par le centre d’assistance du FAI. Que le problème soit lié à l’accès à Internet ou à la réception de courriel, c’est généralement vers le centre d’assistance que l’utilisateur ou l’entreprise se tourne en premier pour trouver de l’aide.</p> <p>Les techniciens de ce centre possèdent les connaissances et l’expérience nécessaires pour résoudre les problèmes et permettre aux utilisateurs de se connecter. Les techniciens du centre d’assistance FAI apportent des solutions aux problèmes des clients dans un objectif d’optimisation du réseau et de continuité de la relation avec le client. </p> <p>Une bonne équipe d’assistance technique s’assure de la résolution rapide des problèmes et de l’entière satisfaction du client. Fournir des services Internet est une activité où la concurrence est très forte, et un service médiocre peut faire perdre à un FAI sa clientèle au profit d’un autre FAI concurrent.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2642034456">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010100/tl0502010102/cm2642034456.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010100/tl0502010102/cm2642034456text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour un FAI, l’assistance technique au client se divise généralement en trois niveaux :</p> <p><ul><li> Le niveau 1 correspond à l’assistance immédiate assurée par les techniciens subalternes du centre d’assistance.</li><li> Le niveau 2 gère les appels qui nécessitent l’assistance par téléphone d’un technicien plus expérimenté. </li><li> Le niveau 3 concerne les appels qui ne peuvent pas être résolus par téléphone et qui nécessitent la visite sur site d’un technicien.</li></ul></p> <p>En plus des FAI, de nombreux autres types de grandes et moyennes entreprises ont recours à des centres d’assistance ou de support client. Les titres affectés aux techniciens peuvent différer de ceux décrits ici, mais la hiérarchie à trois niveaux demeure toutefois la structure la plus répandue. Selon la taille de l’organisation, le centre d’assistance peut être constitué d’une personne unique qui réalise à elle seule les trois niveaux d’assistance, ou il peut s’agir d’un centre d’appel complet disposant d’installations élaborées de routage des appels et d’un système de règles d’intensification des appels. Certains FAI et certaines entreprises sous-traitent la fonctionnalité d’assistance à un centre d’appels tiers qui fournit les services des techniciens des niveaux 1 et 2.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0502010200">
<title><content-text>Rôles des techniciens FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4324463581">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010200/tl0502010201/cm4324463581.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010200/tl0502010201/cm4324463581text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un utilisateur contacte initialement le centre d’assistance pour résoudre un problème, l’appel ou le message est généralement dirigé vers le technicien de niveau 1. L’assistance de niveau 1 est, généralement, un poste de base qui fournit aux techniciens subalternes une expérience précieuse. Les techniciens du support technique de niveau 1 résolvent un grand nombre de problèmes rencontrés par les clients.</p> <p>Les problèmes qui ne peuvent pas être résolus sont adressés à l’assistance de niveau 2 qui dispose généralement d’un plus petit nombre d’agents. Les fonctions et responsabilités d’un technicien de niveau 2 sont semblables à ceux d’un technicien de niveau 1, mais il possède toutefois des qualifications plus élevées. Ces agents doivent être en mesure de résoudre des problèmes plus ardus et qui nécessitent de plus grandes connaissances.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502010202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6718760587">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010200/tl0502010202/cm6718760587.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010200/tl0502010202/cm6718760587text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Parmi les principaux fournisseurs de service, beaucoup ont étendu leurs activités afin d’inclure les services gérés ou une assistance technique sur site pour le réseau du client. Les sociétés proposant un service géré sont parfois appelées Fournisseurs de <content-link target="{9D4E4FEA-A987-4111-94A2-69E198A0C3D2}" type="glossary">services gérés</content-link>. Les services gérés peuvent être fournis par les FAI, les fournisseurs de services de télécommunications ou d’autres types d’entreprises d’assistance en informatique et réseaux. Lorsqu’un FAI fournit des services gérés, cela nécessite souvent que des techniciens se rendent sur le site du client pour l’installation et l’assistance technique. Ce type de service correspond à l’assistance de niveau 3. </p> <p>L’assistance de niveau 3 est généralement fournie dans le cadre d’un accord de niveau de service (<content-link target="{64E47444-8853-4B94-B85B-19FFAB213E0E}" type="glossary">ANS</content-link>). Un tel accord peut être comparé à une police d’assurance dans la mesure où il fournit une couverture ou un service après-vente en cas de problème informatique ou de réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0502010203">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm9624978566">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010200/tl0502010203/cm9624978566.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010200/tl0502010203/cm9624978566text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p> </p> <p>Identifiez les responsabilités propres à chaque niveau de technicien réseau.</p><p><b>Sélectionnez le technicien approprié à chaque tâche.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0502010300">
<title><content-text>Interaction avec les clients</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502010301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9724005607">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010300/tl0502010301/cm9724005607.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010300/tl0502010301/cm9724005607text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les techniciens du centre d’assistance peuvent avoir à fournir une assistance par téléphone, par courriel, sur le Web, via une discussion en ligne et éventuellement sur site. Ils constituent souvent le premier point de contact avec des clients contrariés ou anxieux. Lorsqu’un problème n’est pas encore totalement résolu, les techniciens du centre d’assistance peuvent continuer à recevoir des appels ou des messages demandant des informations sur l’état de la situation et une estimation du temps nécessaire à la résolution du problème.</p> <p>Les techniciens du centre d’assistance doivent demeurer concentrés dans un environnement où les interruptions sont fréquentes et être capables d’exécuter plusieurs tâches de façon efficace et précise. Il peut s’avérer difficile de maintenir constamment une attitude positive et de fournir un service de haut niveau. Le technicien du centre d’assistance doit posséder d’excellentes qualités interpersonnelles et des talents de communicateur efficace, par oral comme par écrit. Un technicien doit savoir travailler de façon indépendante, mais aussi en équipe.</p> <p>Il est important qu’il soit capable de traiter les problèmes des clients avec rapidité, efficacité et professionnalisme. Le comportement des techniciens du centre d’assistance doit être conforme à la philosophie de l’entreprise en matière de service clientèle. La philosophie du service client est une éthique appliquée à l’échelle de l’entreprise qui est partagée par tous, des directeurs aux équipes opérationnelles.</p> <p>Chaque fois qu’un technicien du centre d’assistance reçoit un appel et commence la résolution d&apos;un problème, il doit se conformer aux procédures de base de <content-link target="{33D3A086-5683-4919-B6AC-B7313B45403D}" type="glossary">gestion des incidents</content-link>. La gestion des incidents inclut l’établissement d’un rapport d’incident et l’application d’une stratégie spécifique de dépannage. Les techniques de résolution des problèmes incluent l’utilisation d’organigrammes de dépannage, le traitement des questions conformément à un modèle et la gestion des procédures appropriées d’intensification des rapports d’incidents.</p> <p>Les techniciens du centre d’assistance s’appuient sur un script du centre d’assistance pour réunir des informations et déterminer les faits importants relatifs à l’incident du client.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1029987658">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010300/tl0502010302/cm1029987658.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010300/tl0502010302/cm1029987658text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outre leurs compétences techniques, les techniciens du centre d’assistance doivent maîtriser les techniques d’accueil des clients et faire preuve de professionnalisme et de courtoisie pendant toute la durée de l’appel. </p> <p>Une aptitude au service après-vente et des qualités relationnelles sont primordiales face à des clients et des incidents délicats. Les techniciens du centre d’assistance doivent également être en mesure d’alléger le stress du client et de répondre aux clients au comportement abusif. </p> <p>L’ouverture de rapports d’incidents et l’enregistrement des informations relatives à ces rapports sont indispensables au bon fonctionnement du centre d’assistance. Lorsque plusieurs appels font référence à un seul problème ou symptôme, il est utile de disposer d’informations sur la manière dont ce problème a été résolu par le passé. Il est également important d’informer le client des mesures entreprises pour résoudre le problème. Une bonne information sur des rapports d’incidents ouverts permet de communiquer avec précision la situation au client comme à d’autres membres du personnel du FAI.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502010303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2960622579">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010300/tl0502010303/cm2960622579.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010300/tl0502010303/cm2960622579text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Même si certains problèmes peuvent être résolus à distance, d’autres nécessitent une visite sur site chez le client afin d’installer et de dépanner un équipement. Lorsqu’un technicien se rend sur site, il doit impérativement représenter son entreprise de façon professionnelle. Un professionnel sait comment mettre le client à l’aise et lui inspirer confiance quant à ses compétences techniques.</p> <p>Lors de la première visite sur le site du client, il est important que le technicien fasse bonne impression. L’hygiène personnelle et la tenue vestimentaire du technicien sont les deux premières choses qu’un client remarque. Si la première impression laissée par le technicien est négative, il peut lui être difficile de changer cette impression par la suite et d’inspirer confiance au client. Nombreux sont les employeurs qui fournissent un uniforme à leurs techniciens sur site ou qui leur imposent un code vestimentaire.</p> <p>Le langage et l’attitude adoptés par le technicien reflètent également l’organisation qu’il représente. Un client peut avoir quelques doutes ou inquiétudes sur le fonctionnement du nouvel équipement. Lorsqu’il s’adresse au client, le technicien doit être poli et respectueux et répondre à toutes ses questions. Si le technicien ne possède pas la réponse à une question du client, ou si des informations supplémentaires sont requises, le technicien doit noter la demande du client et s’informer afin d’y répondre le plus rapidement possible.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0502010304">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm7594337856">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010300/tl0502010304/cm7594337856.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502010000/tl0502010300/tl0502010304/cm7594337856text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p> </p> <p>Examinez chaque énoncé et déterminez à quelle partie du processus de support client il s’applique.</p><p><b>Sélectionnez l’élément approprié à chaque énoncé.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0502020000">
<title><content-text>Modèle OSI</content-text></title>
<topic type="" id="tl0502020100">
<title><content-text>Utilisation du modèle OSI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502020101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm9598144494">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020100/tl0502020101/cm9598144494.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020100/tl0502020101/cm9598144494text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un problème de connectivité réseau est signalé au centre d’assistance, il existe plusieurs méthodes pour diagnostiquer le problème. Une méthode courante consiste à résoudre le problème en adoptant une approche en couches. Une approche en couches nécessite que le technicien réseau reconnaisse les diverses fonctions impliquées par la création, la livraison et l’interprétation de messages par les périphériques réseau et les hôtes du réseau. </p> <p>La meilleure méthode pour illustrer le déplacement des données sur un réseau est de recourir aux sept couches du modèle Open System Interconnection, plus couramment appelé le modèle OSI. Le modèle OSI classe les communications réseau en plusieurs processus. Chaque processus constitue une petite partie de la tâche principale. </p> <p>Ainsi, dans une usine de construction automobile, l’ensemble du véhicule n’est pas assemblé par la même personne. En fait, le véhicule est transféré d’un poste de travail à un autre où des équipes spécialisées ajoutent des composants spécifiques. La tâche complexe d’assembler un véhicule est simplifiée par sa division en tâches logiques, plus faciles à gérer. Ce processus facilite également le dépannage. Lorsqu’un problème survient dans le processus de fabrication, il est possible de l’isoler en le rapportant à la tâche spécifique au niveau de laquelle le défaut a été introduit, puis de le résoudre.</p> <p>De même, le modèle OSI permet de se concentrer sur une couche particulière lors du dépannage afin d’identifier et de résoudre rapidement les problèmes de réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9040420739">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020100/tl0502020102/cm9040420739.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020100/tl0502020102/cm9040420739text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les sept couches du modèle OSI sont classées en deux catégories : les couches supérieures et les couches inférieures.</p> <p>L’expression couche supérieure fait parfois référence à toute couche supérieure à la couche transport du modèle OSI. Les couches supérieures se rapportent à la fonctionnalité de l’application et ne sont en général mises en œuvre que dans un logiciel. La couche la plus haute, à savoir la <content-link target="{3342305F-8DCF-4C71-A3DD-887A15812146}" type="glossary">couche application</content-link>, est la plus proche de l’utilisateur final.</p> <p>L’expression couche inférieure désigne parfois une couche, quelle qu’elle soit, située en dessous de la couche session. Les fonctionnalités associées des couches inférieures traitent le transport des données. Les couches liaison de données et la couche physique sont implémentées à la fois dans le matériel et dans le logiciel. La couche physique est la plus proche du support de réseau physique ou du câblage du réseau. La couche physique place en fait les informations sur le support.</p> <p>Les stations d’extrémité, telles que les clients et les serveurs, fonctionnent généralement avec l’ensemble des sept couches Les équipements de réseau ne se préoccupent que des couches inférieures. Les concentrateurs agissent sur la couche 1, les commutateurs sur les couches 1 et 2, les routeurs sur les couches 1, 2 et 3 et les pare-feu sur les couches 1, 2, 3 et 4.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0502020200">
<title><content-text>Protocoles et technologies du modèle OSI </content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4649646351">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020200/tl0502020201/cm4649646351.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020200/tl0502020201/cm4649646351text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque le modèle OSI sert de cadre au dépannage, il est important de comprendre quelles fonctions sont exécutées au niveau de chaque couche, et quelles informations sur le réseau sont à la disposition des périphériques ou des programmes logiciels qui exécutent ces fonctions. Par exemple, de nombreux processus doivent avoir lieu pour qu’un courriel soit transmis correctement du client au serveur. Le modèle OSI divise la tâche d’envoi et de réception d’un courriel en étapes distinctes, plus petites, qui correspondent aux sept couches.</p> <p><b>Étape 1 : création des données par les couches supérieures</b></p> <p>Lorsqu’un utilisateur envoie un message par courriel, les <content-link target="{5CF42969-6E48-475D-A364-DC221091D8FB}" type="glossary">caractères alphanumériques</content-link> contenus dans le message sont convertis en données capables de transiter sur le réseau. Il incombe aux couches 7, 6 et 5 de veiller à ce que le message soit converti en un format pouvant être compris par l’application qui s’exécute sur l’hôte de destination. Ce processus est appelé le <content-link target="{6CA221E5-07C4-4A49-A6F0-301574659C48}" type="glossary">codage</content-link>. Les couches supérieures envoient ensuite les messages codés aux couches inférieures pour le transport sur le réseau. Le transport du courriel jusqu’au serveur approprié dépend des informations de configuration fournies par l’utilisateur. Les problèmes qui surviennent au niveau de la couche application sont souvent liés à des erreurs de configuration des programmes logiciels des utilisateurs.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6981046784">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020200/tl0502020202/cm6981046784.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020200/tl0502020202/cm6981046784text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Étape 2 : empaquetage des données par la couche 4 en vue de leur acheminement de bout en bout</b></p> <p>Les données qui constituent le courriel sont empaquetées par la couche 4 en vue de leur acheminement sur le réseau. Cette couche divise le message en segments plus petits. Un en-tête est placé sur chaque <content-link target="{604F2C67-75EA-43CD-A785-B01E3AD794E7}" type="glossary">segment</content-link> pour indiquer le <content-link target="{EDFF3A52-C27D-49A1-AEF0-858E0EC0BAC7}" type="glossary">numéro de port</content-link> &nbsp;<content-link target="{6F0F3B18-F7F1-4B92-BBFA-016F3A0B5D13}" type="glossary">TCP</content-link> ou <content-link target="{6CA90D65-6059-4728-AC68-AB0F4D9BF986}" type="glossary">UDP</content-link> qui correspond à l’application correcte de couche application. Les fonctions de la couche transport indiquent le type de service de livraison. Le courriel utilise les segments TCP, par conséquent la livraison par paquets est confirmée par la destination. Les fonctions de la couche 4 sont implémentées dans le logiciel exécuté sur les hôtes source et de destination. Toutefois, les pare-feu utilisent souvent des numéros de port TCP et UDP pour filtrer le trafic, de sorte que les problèmes qui se posent au niveau de la couche 4 peuvent avoir pour origine des listes de filtre de pare-feu configurées de manière incorrecte.</p> <p><b>Étape 3 : ajout d’informations d’adresse IP de réseau par la couche 3</b> </p> <p>Les données de courriel reçues depuis la couche transport sont regroupées dans un paquet qui contient un en-tête avec les adresses IP de réseau source et de destination. Les routeurs utilisent l’adresse de destination pour diriger les paquets sur le réseau le long du chemin approprié. Des informations d’adresse IP configurées de manière incorrecte sur les systèmes source ou de destination peuvent causer des problèmes de couche 3. Comme les routeurs utilisent également les informations d’adresse IP, des erreurs de configuration des routeurs peuvent également provoquer des problèmes au niveau de cette couche.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502020203">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6352824037">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020200/tl0502020203/cm6352824037.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020200/tl0502020203/cm6352824037text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Étape 4 : ajout de l’en-tête et de la queue de bande de la couche liaison de données par la couche 2</b></p> <p>Chaque périphérique réseau situé sur le chemin entre la source et la destination, y compris l’hôte émetteur, encapsule le paquet dans une trame. La trame contient l’adresse physique du prochain périphérique réseau directement connecté sur la liaison. Chaque périphérique se trouvant sur le chemin réseau choisi doit effectuer un verrouillage de trame pour pouvoir se connecter au prochain périphérique. Les commutateurs et les cartes réseau utilisent les informations contenues dans la trame pour livrer le message au périphérique de destination approprié. Des pilotes de cartes incorrects, les cartes réseau ou des problèmes matériels avec les commutateurs peuvent provoquer des problèmes de couche 2.</p> <p><b>Étape 5 : conversion des données en bits par la couche 1 en vue de la transmission</b></p> <p>La trame doit être convertie en une série de uns et de zéros (bits) pour la transmission sur le support. Une fonction de synchronisation permet aux périphériques de distinguer ces bits lorsqu’ils circulent sur le support. Le support peut changer le long du chemin entre la source et la destination. Par exemple, le courriel peut provenir d’un réseau LAN Ethernet, traverser le réseau fédérateur d’un campus, puis traverser une liaison <content-link target="{E1CFA27E-2097-4F10-8479-191FD3F89F58}" type="glossary">réseau étendu</content-link> série pour atteindre sa destination sur un autre LAN Ethernet distant. Les problèmes de couche 1 peuvent être provoqués par des câbles mal branchés ou incorrects, des cartes réseau dysfonctionnelles ou des interférences électriques.</p> <p>Au niveau de l’hôte récepteur, les processus décrits aux étapes 1 à 5 sont inversés, avec le message retraversant les couches jusqu’à l’application appropriée.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0502020204">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm3167531272">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020200/tl0502020204/cm3167531272.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020200/tl0502020204/cm3167531272text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p> </p> <p>Identifiez la couche à laquelle appartient le protocole ou la technologie.</p><p><b>Pour chaque protocole ou technologie présenté, cliquez sur la couche appropriée.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0502020300">
<title><content-text>Dépannage du modèle OSI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2046182159">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020301/cm2046182159.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020301/cm2046182159text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En tant que modèle théorique, le modèle OSI définit les protocoles, le matériel et les autres caractéristiques techniques qui agissent au niveau des sept couches.</p> <p>Il fournit également une méthode de base systématique pour dépanner un réseau. Dans tout scénario de dépannage, la procédure de dépannage de base inclut les éléments suivants :</p> <p>1. Définir le problème</p> <p>2. Isoler la cause du problème</p> <p>3. Résoudre le problème</p> <p><ul><li>Identifier et classer des solutions alternatives</li><li>Sélectionner une alternative comme solution</li><li>Mettre en œuvre la solution</li><li>Évaluer la solution</li></ul></p> <p>Si une solution identifiée ne corrige pas le problème, annulez toute modification, puis essayez la solution suivante potentielle. Suivez les différentes étapes tant que vous n’avez pas trouvé la solution qui fonctionne.</p> <p>En plus des procédures de base de résolution des problèmes, le modèle OSI peut servir de guide de dépannage. Dans un modèle de couche, un technicien peut utiliser trois approches de dépannage différentes pour isoler un problème :</p> <p><ul><li> <b>Approche ascendante</b> - Cette approche commence au niveau des composants physiques du réseau et s’élève à travers les couches successives du modèle OSI. Elle est efficace lorsqu’un problème physique est suspecté.</li><li><b> Approche descendante</b> - Cette approche commence par l’application utilisateur puis descend à travers les couches successives du modèle OSI. Cette approche suppose que le problème concerne l’application et non l’infrastructure du réseau. </li><li> <b>Diviser et conquérir</b> - Cette approche est généralement utilisée par les techniciens réseau expérimentés. Le technicien tente de deviner quelle couche est le plus probablement problématique puis, en fonction des résultats observés, il passe à une couche supérieure ou inférieure du modèle OSI.</li></ul></p> <p>En se servant du modèle OSI comme guide, le technicien du centre d’assistance peut questionner le client afin de définir le problème et d’en isoler la cause.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8225001476">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020302/cm8225001476.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020302/cm8225001476text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le technicien du centre d’assistance dispose généralement d’une liste de contrôle standard ou d’un script à suivre pour la résolution d’un problème. En cas d’utilisation d’un script, le technicien adopte souvent une approche ascendante du dépannage. En effet, les problèmes physiques sont généralement les plus simples à diagnostiquer et à réparer et l’approche ascendante commence par la couche physique.</p> <p><b>Dépannage de la couche 1</b></p> <p>Le technicien commence par les problèmes de la couche 1. Rappelez-vous que la couche 1 traite de la connectivité physique des périphériques réseau. Ces problèmes impliquent souvent le câblage et l’alimentation électrique et sont la cause de nombreux appels au centre d’assistance. Parmi les problèmes de couche 1 les plus courants figurent notamment :</p> <p><ul><li> La mise hors tension du périphérique</li><li> Le débranchement de l’alimentation du périphérique</li><li> La connexion incorrecte d’un câble réseau</li><li> Un type de câble incorrect</li><li> Un câble réseau défectueux</li><li> Un point d’accès sans fil défectueux</li><li> Des paramètres sans fil incorrects, par exemple le SSID</li></ul></p> <p>Pour le dépannage de la couche 1, vérifiez d’abord que tous les périphériques sont correctement alimentés et mis sous tension. Cela peut sembler évident mais, très souvent, un périphérique situé sur le chemin réseau entre la source et la destination peut avoir été négligé par la personne qui signale le problème. S’il existe des diodes électroluminescentes indiquant le statut de la connectivité, vérifiez auprès du client qu’elles s’affichent comme il se doit. Si vous vous trouvez sur site, inspectez de visu le câblage du réseau et reconnectez les câbles afin d’assurer une connexion correcte. Si le problème se situe au niveau de la connexion sans fil, assurez-vous que le point d’accès sans fil est opérationnel et que les paramètres sans fil sont correctement configurés.</p> <p>Lorsqu’il effectue un dépannage à distance, le technicien doit guider la personne qui appelle à travers chaque étape et lui indiquer ce qu’il faut observer, ainsi que la manière de procéder si une erreur est détectée. Une fois qu’il est établi que tous les problèmes de la couche 1 ont été résolus, il est possible de passer à la couche supérieure dans le modèle OSI, c’est-à-dire la couche 2.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502020303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2279597213">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020303/cm2279597213.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020303/cm2279597213text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Dépannage de la couche 2</b></p> <p>Les commutateurs réseau et les cartes réseau hôtes remplissent des fonctions de couche 2. Les problèmes de la couche 2 peuvent avoir pour origine un équipement défectueux, des pilotes de périphériques incorrects ou un commutateur mal configuré. Lorsque vous effectuez un dépannage à distance, il peut s’avérer difficile d’isoler un problème de couche 2.</p> <p>Un technicien sur site peut vérifier si la carte réseau est installée et fonctionne correctement. Repositionner la carte réseau, ou remplacer une carte suspectée d’être défectueuse par une carte que vous savez être bonne, aide à isoler le problème. Le même processus peut être appliqué à tout commutateur réseau.</p> <p><b>Dépannage de la couche 3</b></p> <p>Au niveau de la couche 3, le technicien doit étudier l’adressage logique utilisé dans le réseau, notamment le plan d’adressage IP. Si le réseau utilise l’adressage IP, le technicien vérifie les paramètres du périphérique en s'assurant que :</p> <p><ul><li> Les adresses IP appartiennent au réseau affecté.</li><li> Le <content-link target="{95684BEC-16FE-46B5-AEEF-D242FD5683EA}" type="glossary">masque de sous-réseau</content-link> est correct.</li><li> La passerelle par défaut est correcte.</li><li> Les autres paramètres sont tels qu’ils sont requis, notamment le protocole <content-link target="{7DBD3723-7A9A-499D-A936-D2AF56A8A2B0}" type="glossary">DHCP</content-link> ou DNS.</li></ul></p> <p>Au niveau de la couche 3, plusieurs utilitaires peuvent faciliter le processus de dépannage. Trois des outils de ligne de commande les plus courants sont :</p> <p><span class="cmd"><b>ipconfig</b></span> - Affiche les paramètres IP sur l’ordinateur.</p> <p><span class="cmd"><b>ping</b></span> - Teste la connectivité du réseau de base.</p> <p><span class="cmd"><b>traceroute</b></span> - Détermine si le chemin de routage entre la source et la destination est disponible.</p> <p>La plupart des problèmes de réseau peuvent habituellement être résolus à l’aide de ces techniques de dépannage des couches 1, 2 et 3.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502020304">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6908099565">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020304/cm6908099565.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020304/cm6908099565text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Dépannage de la couche 4</b></p> <p>Une fois que les couches 1 à 3 semblent toutes fonctionner normalement et que le technicien parvient à réaliser un test <span class="cmd"><b>ping</b></span> de l’adresse IP du serveur distant, il convient de vérifier les couches supérieures. Par exemple, si un pare-feu de réseau est utilisé sur le chemin, il est important de vérifier que le port TCP ou UDP de l’application est ouvert et qu’aucune liste de filtre ne bloque le trafic vers ce port. </p> <p><b>Dépannage des couches 5 à 7</b></p> <p>Le technicien doit également vérifier la configuration de l’application. Par exemple, lors de la résolution d’un problème de courriel, assurez-vous que l’application est configurée avec les informations d’envoi et de réception correctes du serveur de messagerie. Il est également nécessaire de vérifier que la résolution des noms de domaine fonctionne comme prévu. </p> <p>Pour les techniciens agissant à distance, les problèmes des couches supérieures peuvent être vérifiés à l’aide d’autres outils d’utilitaires réseau, tels qu’un analyseur de paquets, pour afficher le trafic lorsqu’il transite via le réseau. Une application réseau, telle que Telnet, peut également être utilisée pour afficher les configurations.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0502020305">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm8034713751">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020305/cm8034713751.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502020000/tl0502020300/tl0502020305/cm8034713751text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p> </p> <p>Déterminez si un problème de réseau se situe au niveau de la couche 1, 2, 3, 4 ou 5 à 7.</p><p><b>En fonction du scénario, vérifiez la couche appropriée.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0502030000">
<title><content-text>Dépannage FAI</content-text></title>
<topic type="" id="tl0502030100">
<title><content-text>Scénarios de dépannage par le centre d’assistance</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502030101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5908043383">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030100/tl0502030101/cm5908043383.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030100/tl0502030101/cm5908043383text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le nombre et le type des appels reçus par le centre d’assistance peuvent varier énormément. Parmi les problèmes signalés par téléphone, les plus courants sont ceux liés au courriel, à la configuration de l’hôte et à la connectivité.</p> <p><b>Problèmes de courriel</b></p> <p> </p> <p><ul><li> Peut recevoir mais pas envoyer.</li><li> Peut envoyer mais pas recevoir.</li><li> Ne peut ni envoyer ni recevoir. </li><li> Personne ne peut répondre aux messages.</li></ul></p> <p>Très souvent, l’origine de nombreux problèmes de courriel réside dans l’utilisation de noms de serveur POP, <content-link target="{9744C254-6688-4087-B0F6-7D80D6859BBF}" type="glossary">IMAP</content-link> ou <content-link target="{1FD6C4B7-EF18-4CF9-9494-CBF6101A6376}" type="glossary">SMTP</content-link> incorrects. Il convient de vérifier auprès de l’administrateur de courriel le nom approprié du serveur POP ou IMAP et du serveur SMTP. Dans certains cas, le même nom de serveur est utilisé pour les serveurs POP/IMAP et SMTP. Confirmez également l’exactitude du nom d’utilisateur et du mot de passe. Étant donné qu’en général le mot de passe n’est pas affiché, il est prudent de le saisir à nouveau avec soin.</p> <p>Lors de la résolution de ces problèmes par téléphone, il est important de bien guider le client à travers les étapes des divers paramètres de configuration. De nombreux clients ne connaissent ni la terminologie, ni les valeurs des nombreux paramètres de configuration. Si possible, connectez-vous au périphérique du client via un programme de gestion à distance. Ceci permet au technicien d’effectuer les étapes nécessaires pour le compte du client.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8848940280">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030100/tl0502030102/cm8848940280.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030100/tl0502030102/cm8848940280text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Problèmes de configuration de l’hôte</b></p> <p>Une mauvaise configuration des informations d’adressage de l’hôte est un problème souvent à l’origine de l’impossibilité de se connecter à Internet ou à d’autres ressources d’un réseau. Il peut s’agir d’une adresse IP, d’un masque de sous-réseau ou d’une passerelle par défaut incorrects. </p> <p>Dans les environnements où les informations d’adressage IP sont configurées manuellement, il arrive que la configuration IP soit tout simplement mal tapée. Dans les environnements où les hôtes sont configurés pour recevoir dynamiquement une adresse IP depuis un serveur d’affectation, par exemple depuis un serveur DHCP, il peut arriver que le serveur soit en panne ou ne soit plus joignable du fait de problèmes de réseau. </p> <p>Si un hôte est configuré pour recevoir une adresse de façon dynamique et que le serveur d’affectation est indisponible ou impossible à contacter, une <content-link target="{95CC27A0-45B5-4EE1-A4BB-5D2E3CFD7001}" type="glossary">adresse locale-lien</content-link> est automatiquement affectée à l’hôte local par le système d’exploitation. Les adresses IPv4 du bloc d’adresses 169.254.0.1 à 169 254 255 254 (169.254.0.0 /16) sont conçues pour être des adresses locales-liens. Un processus local-lien sélectionnera de façon aléatoire une adresse IP dans la plage 169.254.0.0/16. Mais qu’est-ce qui empêche deux hôtes de sélectionner de façon aléatoire la même adresse IP ?</p> <p>Lorsque le processus local-lien sélectionne une adresse IP, il envoie une requête de <content-link target="{8078363A-3832-4068-9F9E-B9CCA753F984}" type="glossary">protocole ARP</content-link> avec cette adresse IP sur le réseau afin de déterminer si d’autres périphériques utilisent cette même adresse. En l’absence de réponse, l’adresse IP est affectée au périphérique. Dans le cas inverse, une autre adresse IP est sélectionnée et la requête ARP est répétée. Microsoft appelle ces adresses locales-liens des APIPA (Automatic Private IP Addressing).</p> <p>Si plusieurs hôtes sur le même réseau obtiennent une adresse locale-lien, les applications client/serveur et peer to peer entre ces hôtes fonctionneront correctement. Cependant, les communications hors du réseau local ne sont pas possibles car les adresses locales-liens se trouvent dans l’espace d’adressage privé de la classe B.</p> <p>Lorsque vous dépannez des hôtes configurés manuellement et dynamiquement, utilisez la commande d’hôte <span class="cmd"><b>ipconfig /all</b></span> pour vous assurer que l’hôte utilise la configuration IP appropriée.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502030103">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5940054809">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030100/tl0502030103/cm5940054809.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030100/tl0502030103/cm5940054809text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Problèmes de connectivité du client</b></p> <p>Les problèmes de connexion se rencontrent le plus souvent chez les nouveaux clients qui tentent de se connecter pour la première fois. Il arrive cependant que des clients établis rencontrent des problèmes de connectivité. Les nouveaux clients peuvent rencontrer des difficultés avec les configurations matérielles et logicielles. Les clients existants remarquent des problèmes de connectivité lorsqu’ils ne peuvent pas ouvrir une page Web ou se connecter à une messagerie instantanée ou à un courriel.</p> <p>Diverses causes peuvent être à l’origine des problèmes de connectivité d’un client, notamment :</p> <p><ul><li> un retard de paiement pour les services ;</li><li> des pannes matérielles ;</li><li> des pannes de la couche physique ;</li><li> des paramètres d’application incorrects ; </li><li> l’absence de certains plug-ins d’applications ;</li><li> l’absence de certaines applications.</li></ul></p> <p>Dans bien des cas, le problème est simplement dû à un câble défectueux ou au branchement incorrect d’un câble sur le mauvais port. Ces types de problèmes peuvent être résolus en vérifiant le branchement du câble ou en remplaçant le câble.</p> <p>D’autres problèmes, notamment les problèmes logiciels, peuvent être plus difficiles à détecter. C’est le cas, par exemple, lorsqu’une <content-link target="{968F3D09-048D-449F-9CD3-42D5F7FFA20B}" type="glossary">pile</content-link> <content-link target="{98B3CE04-8372-47D3-BCDC-D473FD159383}" type="glossary">TCP/IP</content-link> mal chargée empêche le bon fonctionnement IP. La pile TCP/IP peut être testée et vérifiée à l’aide d’une adresse de bouclage. Il s’agit d’une adresse spéciale, l’adresse IPv4 réservée 127.0.0.1, que les hôtes utilisent pour diriger le trafic vers eux-mêmes.  L’adresse de bouclage crée un moyen rapide, pour les applications et les services TCP/IP actifs sur le même périphérique, de communiquer. </p> <p>Vous pouvez envoyer une requête ping à l’adresse de bouclage afin de tester la configuration TCP/IP de l’hôte local. Si vous ne parvenez pas à obtenir de réponse lorsque vous envoyez une requête ping à l’adresse de bouclage, vous avez probablement affaire à une pile TCP/IP mal configurée ou installée.</p> <p>Les adresses 127.0.0.1 à 127.255.255.254 sont réservées aux tests. Toutes les adresses de cette plage sont envoyées en boucle sur l’hôte local. Aucune des adresses de cette plage ne devrait jamais apparaître sur un réseau quel qu’il soit. Bien que toute la plage de réseau 127.0.0.0/8 soit réservée, la seule adresse généralement utilisée pour les tests en boucle est l’adresse 127.0.0.1. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502030104">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1649491836">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030100/tl0502030104/cm1649491836/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030100/tl0502030104/cm1649491836/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer </b></p> <p>Dépannez et résolvez les problèmes de connectivité d’un réseau.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0502030200">
<title><content-text>Création et utilisation d’enregistrements du centre d’assistance</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6480592509">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030200/tl0502030201/cm6480592509.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030200/tl0502030201/cm6480592509text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un technicien de niveau 1 du centre d’assistance reçoit un appel, il suit une procédure particulière de collecte des informations. Il existe également des systèmes spéciaux pour le stockage et la récupération des informations appropriées. Il est très important de réunir correctement les informations au cas où l’appel aurait besoin d’être réaffecté à un technicien de niveau 2 ou nécessiterait une visite sur site. </p> <p>Le processus de collecte et d’enregistrement des informations commence dès que le technicien répond au téléphone. Dès qu’un client s’identifie, le technicien accède aux informations concernant ce client. En général, une application de base de données est utilisée pour gérer les informations relatives aux clients. </p> <p>Les informations sont transférées dans un dossier ou rapport d’incident. Ce document peut être constitué d’une simple feuille de papier conservée dans un système de classement ou d’un système de suivi électronique conçu pour suivre le processus de dépannage du début à la fin. Chaque personne travaillant sur le problème doit enregistrer la progression dans le rapport d’incident. Lorsqu’une visite sur site s’avère nécessaire, les informations du rapport d’incident peuvent être converties en une commande de travail que le technicien sur site peut apporter au site du client.</p> <p>Une fois un problème résolu, la solution est documentée dans la commande de travail du client ou dans le rapport d’incident, ainsi que dans un document de base de connaissances à des fins de références ultérieures.</p> <p>Parfois, le technicien de niveau 1 du centre d’assistance peut recevoir un appel impossible à résoudre rapidement. Dans ce cas, il incombe au technicien de transférer l’appel à un technicien de niveau 2 plus apte à résoudre le problème. Le transfert de l’appel à un technicien de niveau supérieur correspond à un processus d’intensification de l’appel.</p> <p>Les techniciens du centre d’assistance de niveau 1 et 2 tentent de résoudre les problèmes du client au téléphone ou à l’aide d’outils Web ou d’applications de partage de bureau à distance.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502030202">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4365217838">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030200/tl0502030202/cm4365217838.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030200/tl0502030202/cm4365217838text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si ces techniciens ne sont pas en mesure de résoudre le problème à distance, il est souvent nécessaire d’envoyer un technicien sur le site du client. C’est le rôle du technicien sur site de se rendre sur le site du client pour travailler physiquement sur l’équipement qui pose problème. Le technicien du centre d’assistance peut organiser un rendez-vous avec le client pour permettre au technicien sur site d’effectuer les réparations, ou ce dernier peut avoir la responsabilité d’arranger lui-même ce rendez-vous sur site.</p> <p>Pour résoudre correctement le problème, le technicien sur site examine le rapport d’incident pour prendre connaissance de ce qui a déjà été fait. Cet examen permet au technicien d’obtenir des informations sur le problème et d’évaluer logiquement la situation. Il permet également au technicien de décider quels outils et quelles fournitures apporter avec lui, afin d’éviter d’avoir à s’absenter du site du client pour se procurer des fournitures.</p> <p>Les techniciens sur site travaillent généralement sur le réseau du site du client. Toutefois, il existe parfois des situations dans lesquelles le technicien est dans l’incapacité d’effectuer les réparations nécessaires et est obligé de ramener l’équipement endommagé au site du FAI pour le réparer.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0502030300">
<title><content-text>Procédures sur le site du client</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3355870661">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030300/tl0502030301/cm3355870661.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030300/tl0502030301/cm3355870661text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un technicien de terrain doit réaliser quatre étapes avant de commencer à effectuer un dépannage ou une réparation sur le site d’un client :</p> <p><b>Étape 1</b>. S’identifier correctement auprès du client.</p> <p><b>Étape 2</b>. Examiner le rapport d’incident ou la commande de travail avec le client afin de vérifier que les informations sont correctes.</p> <p><b>Étape 3</b>. Communiquer l’état en cours de tout problème ou incident identifié, ainsi que les mesures qu’il envisage de prendre ce jour-là sur le site du client.</p> <p><b>Étape 4</b>. Obtenir l’autorisation du client pour commencer le travail.</p> <p>Le technicien doit vérifier tous les éléments qui figurent sur le rapport d’incident. Une fois que le technicien a pris connaissance de tous les problèmes, le travail peut commencer. Il incombe au technicien de vérifier l’ensemble de la configuration de l’équipement et du réseau, puis d’exécuter tout utilitaire nécessaire. Il arrive que le technicien doive remplacer un matériel douteux par un matériel qu’il sait être en bon état de fonctionnement afin de déterminer si un problème matériel existe. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502030302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2945077985">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030300/tl0502030302/cm2945077985.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030300/tl0502030302/cm2945077985text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors des tâches de dépannage sur le site du client, notamment en cas d’installation ou de remplacement d’un équipement existant, il convient de minimiser les risques d’accident en se conformant aux normes de sécurité appropriées. De nombreux employeurs proposent des formations sur la sécurité dans le cadre des services dédiés à leurs employés.</p> <p><b>Échelles</b></p> <p>Utilisez des échelles pour atteindre les emplacements élevés pour l’installation du câblage de réseau ou pour installer ou dépanner des points d’accès sans fil dans des lieux difficiles d’accès. Pour réduire le risque de chute de l’échelle ou de chute d’équipement lors de l’ascension de l’échelle, travaillez avec un partenaire autant que possible.</p> <p><b>Emplacements élevés ou dangereux</b></p> <p>L’équipement réseau et les câbles doivent parfois être installés dans des endroits élevés et dangereux, notamment sur la façade d’un bâtiment, sur des toits ou dans une structure interne, telle qu’un conduit d’ascenseur, qui n’est pas accessible par échelle. Les travaux effectués dans ce type d’endroit nécessitent la plus grande prudence. L’utilisation d’un harnais de sécurité réduit les risques de chute.</p> <p><b>Équipement électrique</b></p> <p>En cas de risque de dommage ou d’entrée en contact avec des lignes électriques lors du montage du matériel, contactez l’électricien du client pour déterminer les mesures à prendre afin de réduire le risque de choc électrique. L’entrée en contact avec un équipement électrique peut provoquer de graves blessures personnelles.</p> <p><b>Endroits difficiles d’accès</b></p> <p>L’équipement réseau est souvent installé dans des endroits étroits et difficiles d’accès. Assurez-vous que la zone de travail est correctement éclairée et aérée. Déterminez le meilleur moyen de soulever, d’installer et de retirer l’équipement afin de minimiser les risques.</p> <p><b>Équipement lourd</b></p> <p>Les périphériques réseau peuvent être encombrants et lourds. Prévoyez de disposer de l’équipement approprié et du personnel formé adéquat pour l’installation ou le retrait d’équipements lourds sur le site du client.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0502030303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1626115430">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030300/tl0502030303/cm1626115430.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502030000/tl0502030300/tl0502030303/cm1626115430text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois que le technicien a apporté des modifications à la configuration, ou installé un nouvel équipement, il doit contrôler les résultats pour s’assurer que tout fonctionne correctement. Une fois qu’il a terminé, le technicien fait part au client de la nature du problème identifié, de la solution qui a été appliquée et de toute procédure de suivi éventuelle. Avant de déclarer le problème entièrement résolu, le technicien doit obtenir l’approbation du client. Le technicien peut alors clore le rapport d’incident et documenter la solution.</p> <p>Une copie de la documentation est remise au client. Cette documentation inclut le problème signalé au centre d’assistance lors de l’appel initial, ainsi que les mesures prises pour résoudre ce problème. Le technicien enregistre la solution et l’approbation du client est également indiquée dans le rapport d’incident. À des fins de références ultérieures, le technicien doit également enregistrer le problème et sa solution dans la documentation conservée par le centre d’assistance et dans la Foire aux Questions.</p> <p>Il arrive parfois que le technicien sur site découvre des problèmes de réseau nécessitant des mises à niveau ou une reconfiguration des périphériques réseau. De par sa gravité, une telle situation peut sortir du cadre du rapport d’incident d’origine. Ces problèmes sont généralement communiqués au client et aux spécialistes de réseau du FAI pour qu’ils agissent en conséquence.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0502040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0502040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0502040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm7776767730">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502040000/tl0502040100/tl0502040101/cm7776767730.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0502000000/tl0502040000/tl0502040100/tl0502040101/cm7776767730text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur les boutons pour afficher les informations récapitulatives.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0502050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0502050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0502050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm9319458875">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0502000000/tl0502050000/tl0502050100/tl0502050101/cm9319458875/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0502000000/tl0502050000/tl0502050100/tl0502050101/cm9319458875/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
