<chapter type="CourseSummary" id="tl0510000000">
<title><content-text>Résumé du cours</content-text></title>
<section type="" id="tl0510000000">
<title><content-text>Mise en pratique</content-text></title>
<topic type="" id="tl0510000100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0510000101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm6773373836">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0510000000/tl0510000000/tl0510000100/tl0510000101/cm6773373836.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0510000000/tl0510000000/tl0510000100/tl0510000101/cm6773373836text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0510000102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1655451413">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0510000000/tl0510000000/tl0510000100/tl0510000102/cm1655451413/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0510000000/tl0510000000/tl0510000100/tl0510000102/cm1655451413/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b><head>Exercice Packet Tracer</head></b></p> <p>Utilisez les connaissances et techniques présentées dans ce cours pour effectuer une simulation de mise à niveau de réseau.</p> <p><ul><li> Créer un plan d’adressage IP pour un petit réseau</li><li> Implémenter la mise à niveau d’un équipement réseau </li><li> Vérifier les configurations de périphériques et la connectivité du réseau </li></ul></p> <p>Affichez les <content-link target="D2_PTAct_10_0_1_2.pdf" type="internalfile">instructions imprimables</content-link>.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0510000103">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5889800770">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0510000000/tl0510000000/tl0510000100/tl0510000103/cm5889800770/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0510000000/tl0510000000/tl0510000100/tl0510000103/cm5889800770/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b><head>Travaux pratiques</head></b></p> <p>Utilisez les connaissances et techniques présentées dans ce cours pour réaliser ces travaux pratiques.</p> <p><ul><li> Implémenter une mise à niveau de réseau conformément à un bon de travail de client</li><li> Examiner le réseau existant d’un client </li><li> Créer un schéma d’adressage IP pour le réseau mis à niveau </li><li> Créer un schéma physique du nouveau réseau </li><li> Configurer des périphériques réseau en vous servant d’une liste de contrôle de configuration </li><li> Connecter des périphériques réseau en vous servant d’une liste de contrôle d’installation </li><li> Vérifier la connectivité et les mises à jour des tables de routage en vous servant d’une liste de contrôle</li></ul></p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0510000104">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm8579630922">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0510000000/tl0510000000/tl0510000100/tl0510000104/cm8579630922.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0510000000/tl0510000000/tl0510000100/tl0510000104/cm8579630922text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Ce cours CCNA Discovery est le deuxième proposé dans le cadre du programme Cisco Networking Academy Discovery. De même que le cours Réseaux domestiques et de petites entreprises, ce cours est conçu pour vous permettre d’acquérir les connaissances et les compétences nécessaires pour passer le premier examen CCNA (Cisco Certified Network Associate). </p> <p>Pour réussir l’examen de certification, vous devez étudier le contenu des deux cours. Les examens Cisco reposent sur un outil pratique, présenté sous la forme de simulations qui s’apparentent aux travaux pratiques proposés dans ce cours. Pour préparer votre examen, nous vous conseillons d’effectuer tous les travaux pratiques et les exercices Packet Tracer. Cisco propose également un centre de préparation à la certification en ligne pour vous aider à réussir votre examen. </p> <p>Le centre de préparation Cisco CCNA Prep Center se trouve à l’adresse suivante : </p> <p><content-link target="http://forums.cisco.com/eforum/servlet/PrepCenter?page=main" type="external">http://forums.cisco.com/eforum/servlet/PrepCenter?page=main</content-link></p> <p>Pour approfondir vos connaissances en matière de réseaux et vous préparer à l’examen, nous vous conseillons de suivre les deux derniers cours CCNA Discovery : </p> <p>Introduction au routage et à la commutation d’entreprise - Vous apprendrez comment les réseaux d’une entreprise hébergent des applications stratégiques. Affinez et améliorez vos compétences en matière de réseau tout en vous préparant à la certification Cisco CCNA.</p> <p>Conception et prise en charge des réseaux informatiques - Découvrez les concepts qui permettent de concevoir un réseau fiable. Ces connaissances vous préparent à des postes de prévente de base chez des fournisseurs de réseaux et donnent aux participants les notions élémentaires dont ils ont besoin pour démarrer leur propre petite entreprise de support de réseaux.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
