<chapter type="" id="tl0508000000">
<title><content-text>Responsabilités des fournisseurs de services Internet</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0508000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0508000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0508000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm8245673602">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508000000/tl0508000100/tl0508000101/cm8245673602.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508000000/tl0508000100/tl0508000101/cm8245673602text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0508010000">
<title><content-text>Considérations sur la sécurité des fournisseurs de services Internet</content-text></title>
<topic type="" id="tl0508010100">
<title><content-text>Services de sécurité de FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2209812484">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010100/tl0508010101/cm2209812484.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010100/tl0508010101/cm2209812484text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Toute connexion Internet active peut transformer l’ordinateur qui l’utilise en cible d’activité malveillante. Un <content-link target="{88A7F722-6CC4-443E-AFC6-C38112BAADA8}" type="glossary">programme malveillant</content-link>, comme un virus, un <content-link target="{AAEE422F-04E1-4F5B-8098-A4583C83981A}" type="glossary">ver</content-link> ou un <content-link target="{72B273A2-1A16-4882-A2CD-B5D76D8D576A}" type="glossary">logiciel espion</content-link>, peut vous atteindre par l’intermédiaire d’un courriel ou d’un téléchargement depuis un site Web. Des problèmes à l’origine de pannes massives chez les FAI proviennent souvent de systèmes non sécurisés chez les clients du FAI. </p> <p>Si le fournisseur de services Internet héberge des sites Web ou de commerce électronique, il peut disposer de fichiers confidentiels contenant des données financières ou des informations de comptes bancaires stockés sur ses serveurs. Le FAI est tenu de stocker les données de ses clients de manière sécurisée. </p> <p>Les FAI jouent un rôle important en matière de protection des utilisateurs privés et professionnels qui utilisent leurs services. Les services de sécurité qu’ils fournissent protègent également les serveurs qui sont installés dans les locaux du fournisseur de services. Les fournisseurs de services sont souvent sollicités par leurs clients pour les aider à sécuriser leurs réseaux locaux et leurs stations de travail afin de réduire les risques d’atteinte à leur intégrité.</p> <p>De nombreuses mesures peuvent être prises à la fois sur les sites des clients et du FAI pour sécuriser les systèmes d’exploitation, les données stockées sur les systèmes d’exploitation et les données échangées entre systèmes informatiques.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508010102">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4513989115">	<title><content-text>Cliquez sur chaque dispositif de protection du système d’exploitation pour obtenir plus d’informations.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010100/tl0508010102/cm4513989115.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010100/tl0508010102/cm4513989115text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si un FAI fournit des services d’hébergement de sites Web ou de messagerie à un client, il est important qu’il protège également ces informations contre les attaques. Cette protection peut être compliquée car les FAI utilisent souvent un même serveur, ou une grappe de serveurs, pour gérer des données appartenant à plusieurs clients.</p> <p>Pour aider à empêcher les attaques contre ces données, de nombreux FAI proposent des services de sécurité à leurs clients. Une part importante du travail d’un technicien de support technique sur site consiste à mettre en œuvre des méthodes recommandées en matière de sécurité sur les ordinateurs clients. Parmi les services de sécurité qu’un technicien de support technique de FAI peut fournir figurent :</p> <p><ul><li> Aider les clients à créer des mots de passe pour les périphériques</li><li> Sécuriser les applications à l’aide de correctifs et de mises à niveau de logiciels</li><li> Supprimer toutes les applications et services inutiles susceptibles de constituer autant de failles</li><li> Veiller à ce que les applications et les services soient accessibles exclusivement aux utilisateurs qui en ont besoin</li><li> Configurer des pare-feu et des logiciels antivirus</li><li> Exécuter des balayages de sécurité sur les logiciels et les services afin de déterminer les failles que le technicien devra protéger contre les attaques</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508010200">
<title><content-text>Pratiques de sécurité</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2990948803">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010200/tl0508010201/cm2990948803.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010200/tl0508010201/cm2990948803text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il est essentiel que les FAI aient mis en place des mesures pour protéger les informations de leurs clients contre les attaques. Les fonctionnalités et procédures courantes en matière de sécurité des données sont les suivantes :</p> <p><ul><li> Chiffrer les données stockées sur les disques durs des serveurs</li><li> Utiliser des autorisations pour sécuriser l’accès aux fichiers et aux dossiers</li><li> Autoriser ou interdire l’accès en fonction du compte d’utilisateur ou de l’adhésion à un groupe</li><li> Attribuer différents niveaux d’autorisation d’accès en fonction du compte d’utilisateur ou de l’adhésion à un groupe</li></ul></p> <p>La règle d’or en matière d’attribution d’autorisations d’accès à des fichiers et à des dossiers consiste à en accorder le moins possible. Cela revient à donner aux utilisateurs l’accès aux seules ressources nécessaires à l’exercice de leurs fonctions. Cela signifie également donner un niveau d’autorisation approprié, notamment un accès en lecture seule ou en écriture. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508010202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2974020573">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour découvrir comment fonctionne l’authentification AAA sur un réseau.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010200/tl0508010202/cm2974020573.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010200/tl0508010202/cm2974020573text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le processus <content-link target="{DDDA5C93-71E2-4D7B-BF9D-0BD22518A2CD}" type="glossary">AAA</content-link> (<content-link target="{1B9DAB3F-15ED-49CA-B171-01AAE154B767}" type="glossary">authentification</content-link>, <content-link target="{7B2EF5BC-E629-409D-A677-848FAEF71A65}" type="glossary">autorisation</content-link> et <content-link target="{E1D29B4F-0805-434D-8AFC-E4BB18CCC937}" type="glossary">comptabilisation</content-link>) est un processus en trois étapes utilisé par les administrateurs réseau pour compliquer aux utilisateurs mal intentionnés la tâche d’accéder à un réseau. </p> <p>L’authentification nécessite que l’utilisateur prouve son identité à l’aide d’un nom d’utilisateur et d’un mot de passe. Les bases de données d’authentification sont généralement stockées sur des serveurs qui utilisent les protocoles RADIUS ou TACACS.</p> <p>L’autorisation donne à un utilisateur le droit d’utiliser des ressources spécifiques et d’effectuer des tâches précises. </p> <p>La comptabilisation consiste à observer l’utilisation et la durée d’utilisation des applications. </p> <p>Par exemple, l’authentification confirme qu’un utilisateur nommé « participant » existe et est autorisé à ouvrir une session. Les services d’autorisation spécifient qu’un utilisateur participant est autorisé à accéder au serveur hôte XYZ via Telnet. Le service de comptabilisation note que l’utilisateur participant a accédé au serveur hôte XYZ via Telnet tel jour, pendant 15 minutes.</p> <p>Le processus AAA peut être utilisé sur différents types de connexions réseau. Il nécessite une base de données pour conserver la trace des informations d’identification, des autorisations et des statistiques de compte des utilisateurs. L’authentification locale est la forme la plus simple de processus AAA et utilise une base de données locale sur le routeur passerelle. Si une organisation compte de nombreux utilisateurs authentifiés AAA, cette organisation doit utiliser une base de données sur un serveur distinct.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508010300">
<title><content-text>Chiffrement des données</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3882314097">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010300/tl0508010301/cm3882314097.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010300/tl0508010301/cm3882314097text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les FAI doivent aussi se soucier de sécuriser les données qui sont transmises à destination et en provenance de leurs serveurs. Par défaut, les données envoyées via le réseau sont transmises en texte brut et ne sont pas sécurisées. Des individus non autorisés peuvent donc intercepter des données non sécurisées pendant leur transmission. L’interception des données en transit contourne tous les mécanismes de sécurité du système de fichiers mis en place sur les données. Certaines méthodes permettent de se prémunir de cette faille de sécurité.</p> <p><b>Chiffrement</b></p> <p>Le <content-link target="{8F3C8E8D-052A-4A5C-BF00-3239380BC330}" type="glossary">chiffrement numérique</content-link> est un processus consistant à chiffrer toutes les données transmises entre le client et le serveur. Nombre de protocoles de transmission des données offrent une version sécurisée reposant sur le chiffrement numérique. Au titre de méthode recommandée, utilisez la version sécurisée d’un protocole lorsque les données échangées entre deux ordinateurs sont confidentielles. </p> <p>Par exemple, si un utilisateur doit soumettre un nom d’utilisateur et un mot de passe pour ouvrir une session sur un site Web de commerce électronique, un protocole sécurisé est requis pour protéger le nom d’utilisateur et le mot de passe contre les tentatives d’interception. Des protocoles sécurisés sont également requis pour toute soumission d’informations de carte ou de compte bancaires. </p> <p>Pour naviguer sur Internet et consulter des sites Web en accès public, la sécurisation des données transmises est inutile. L’utilisation d’un protocole sécurisé dans ce cas de figure peut augmenter les temps de réponse et les volumes de calcul.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3081709660">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010300/tl0508010302/cm3081709660.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010300/tl0508010302/cm3081709660text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les applications utilisent de nombreux protocoles réseau. Certains proposent des versions sécurisées, d’autres non :</p> <p><ul><li> <b>Serveurs Web</b> - Les serveurs Web utilisent par défaut le protocole HTTP, qui n’est pas un protocole sécurisé. L’utilisation de HTTPS, qui est un protocole SSL (secure socket layer), permet un échange de données sécurisé. </li><li> <b>Serveurs de messagerie</b> - Les serveurs de messagerie utilisent différents protocoles, tels que SMTP, POP3 ou IMAP4. Lorsqu’un utilisateur ouvre une session sur un serveur de messagerie, il doit, conformément aux protocoles POP3 et IMAP4, s’authentifier en fournissant son nom d’utilisateur et son mot de passe. Par défaut, ces données sont envoyées sans mécanisme de sécurité et peuvent être interceptées. Le protocole POP3 peut être sécurisé avec SSL. SMTP et IMAP4 peuvent utiliser SSL ou <content-link target="{17E04ADB-7AB0-4DC3-873B-8DCA905924EA}" type="glossary">TLS</content-link> (Transport Layer Security) comme protocole de sécurité.</li><li> <b>Serveurs Telnet</b> - L’utilisation de Telnet pour accéder à distance à un routeur ou un commutateur Cisco crée une connexion non sécurisée. Telnet envoie sur le réseau les informations d’authentification, ainsi que les commandes saisies par l’utilisateur en texte clair. Utilisez le protocole SSH (Secure Shell) pour vous authentifier et utiliser le routeur ou le commutateur de manière sécurisée.</li><li> <b>Serveurs FTP</b> - FTP est également un protocole non sécurisé. Lorsque vous ouvrez une session sur un serveur FTP, les informations d’authentification sont envoyées en texte brut. Le protocole FTP peut utiliser SSL pour échanger de manière sécurisée des informations d’authentification et des données. Certaines versions de FTP peuvent également utiliser SSH.</li><li> <b>Serveurs de fichiers</b> - Les serveurs de fichiers peuvent utiliser de nombreux protocoles différents pour échanger les données, suivant le système d’exploitation de l’ordinateur. Dans la plupart des cas, les versions des protocoles de serveur de fichiers ne sont pas sécurisées.</li></ul></p> <p><content-link target="{9CEC12F9-4AA1-489C-AF43-2FA09D4EF6B5}" type="glossary">IPSec</content-link> (IP Security) est un protocole de sécurité de la couche réseau pouvant être utilisé pour sécuriser tout protocole de la couche application utilisé dans un but de communication. Cela comprend les protocoles de serveur de fichiers qui ne proposent pas de version sécurisée.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508010303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm7622145441">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010300/tl0508010303/cm7622145441/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508010000/tl0508010300/tl0508010303/cm7622145441/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Effectuez les tâches de sécurité nécessaires pour analyser et sécuriser les données locales et transmises.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0508020000">
<title><content-text>Outils de sécurité</content-text></title>
<topic type="" id="tl0508020100">
<title><content-text>Listes de contrôle d’accès et filtrage de port</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508020101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1675516779">	<title><content-text>Cliquez sur chaque attaque par déni de service pour comprendre comment elle se produit.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020100/tl0508020101/cm1675516779.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020100/tl0508020101/cm1675516779text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En dépit de l’utilisation de la méthode AAA et du chiffrement, un FAI doit encore se protéger contre de nombreux types d’attaques différents. Les FAI sont particulièrement vulnérables aux attaques par déni de service (<content-link target="{51FF954C-D290-4789-9B27-B2ACB3ADD7B2}" type="glossary">DoS</content-link>), car ils peuvent héberger des sites pour de nombreux noms de domaines enregistrés différents qui peuvent nécessiter ou non une authentification. Il existe actuellement trois principaux types d’attaque par déni de service.</p> <p><b>DoS</b></p> <p>Une attaque DoS standard se produit lorsqu’un serveur ou un service est attaqué pour empêcher les accès légitimes à ce service. Parmi les attaques DoS standard, citons les <content-link target="{FF57CEED-3D6B-4F82-B4E7-CD26B4E087B9}" type="glossary">inondations SYN</content-link>, les inondations ping, les <content-link target="{88F6252B-6329-40F9-9EE0-9DF571FF339B}" type="glossary">attaques LAND</content-link>, les attaques par consommation de bande passante et les <content-link target="{E67EF1AA-47E4-456D-84DA-3049BE1A6D11}" type="glossary">attaques par dépassement de mémoire tampon</content-link>.</p> <p><b>DDoS</b></p> <p>Une attaque par <content-link target="{6D042E58-B8BC-4B88-A41A-DB725D86551A}" type="glossary">déni de service distribué</content-link> (DDoS) se produit lorsque plusieurs ordinateurs sont utilisés pour attaquer une cible spécifique. L’agresseur a accès à de nombreux ordinateurs compromis, généralement sur Internet. Grâce à ce dispositif, l’agresseur peut lancer son attaque à distance. Les attaques DDoS sont généralement de même type que les attaques DoS standard, à ceci près que les attaques DDoS sont lancées simultanément depuis plusieurs ordinateurs.</p> <p><b>DRDoS</b></p> <p>Une attaque par déni de service réfléchi distribué (DRDoS) se produit lorsqu’un agresseur envoie une fausse requête à de nombreux ordinateurs sur Internet, l’adresse source étant modifiée pour être l’ordinateur ciblé. Les ordinateurs qui reçoivent la requête répondent. Toutes les requêtes sont alors dirigées vers l’ordinateur cible. En raison de l’effet miroir de l’attaque, il est très difficile d’identifier l’ordinateur à l’origine de l’attaque.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020102">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm6956548266">	<title><content-text>Cliquez sur chaque méthode de sécurité pour en savoir plus sur le filtrage des ports et les listes d’accès.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020100/tl0508020102/cm6956548266.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020100/tl0508020102/cm6956548266text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les FAI doivent être capables de filtrer les éléments du trafic réseau, tels que les attaques DoS, qui peuvent être néfastes au fonctionnement de leur réseau ou de leurs serveurs. Les <content-link target="{55013E50-F431-46C0-B2EE-D3260198C6AE}" type="glossary">filtres de port</content-link> et les <content-link target="{DC5DF43E-EADD-418E-9B4E-E946D75B7849}" type="glossary">listes de contrôle d’accès</content-link> (ACL) permettent de contrôler le trafic vers les serveurs et l’équipement réseau. </p> <p><b>Filtrage de port</b></p> <p>Le filtrage de port permet de contrôler le flux du trafic en fonction d’un port TCP ou UDP spécifique. De nombreux systèmes d’exploitation de serveur disposent d’options permettant de restreindre l’accès grâce au filtrage de port. Le filtrage de port est également utilisé par les routeurs et les commutateurs de réseau pour aider à contrôler le flux du trafic et sécuriser l’accès au périphérique.</p> <p><b>Listes de contrôle d’accès</b></p> <p>Les listes de contrôle d’accès permettent de définir le trafic qui est autorisé ou refusé en fonction des adresses IP source et/ou de destination. Elles peuvent également autoriser ou interdire le trafic sur le port source et de destination du protocole utilisé. Elles permettent par ailleurs de contrôler le trafic des mises à jour du routage et ICMP. Les administrateurs créent des listes de contrôle d’accès sur des périphériques réseau, tels que les routeurs, pour contrôler si le trafic est transféré ou bloqué.</p> <p>Les listes de contrôle d’accès ne sont que la première ligne de défense et ne suffisent pas à sécuriser un réseau. Elles se contentent d’empêcher l’accès à un réseau et n’ont pas la capacité de protéger le réseau contre tous les types d’attaques malveillantes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020103">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5318530561">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020100/tl0508020103/cm5318530561/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020100/tl0508020103/cm5318530561/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Déterminer où implémenter les listes de contrôle d’accès et les filtres de ports afin de faciliter la protection du réseau</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508020200">
<title><content-text>Pare-feu</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508020201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm4811631382">	<title><content-text>Cliquez sur chaque type de pare-feu pour obtenir plus d’informations.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020200/tl0508020201/cm4811631382.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020200/tl0508020201/cm4811631382text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un pare-feu est un matériel ou logiciel réseau qui définit le trafic qui est autorisé à circuler dans les sections du réseau et la manière dont le trafic est géré. </p> <p>Les listes de contrôle d’accès sont un des outils utilisés par les pare-feu. Elles permettent de contrôler le type de trafic qui est autorisé à franchir le pare-feu, ainsi que la direction dans laquelle le trafic est autorisé à circuler. Sur un réseau de taille moyenne, la quantité de trafic et de protocoles réseau devant être contrôlés est relativement importante. Par ailleurs, les listes de contrôle d’accès des pare-feu peuvent devenir très compliquées. </p> <p>Les pare-feu utilisent des listes de contrôle d’accès pour contrôler quel trafic est autorisé ou bloqué. Ils évoluent en permanence, à mesure que de nouveaux moyens sont développés et que de nouvelles menaces sont découvertes. </p> <p>Différents pare-feu offrent divers types de fonctionnalités. Par exemple, un pare-feu à inspection dynamique de paquets ou pare-feu dynamique, conserve la trace du processus de communication qui intervient entre les périphériques source et de destination. Il le fait à l’aide d’une table d’états. Lorsqu’un flux de communication est approuvé, seul le trafic appartenant à un de ces flux de communication approuvés est autorisé à franchir le pare-feu. Le logiciel Cisco IOS Firewall est intégré au logiciel Cisco IOS et permet à l’utilisateur de transformer un routeur en pare-feu de couche réseau à inspection dynamique. </p> <p>Les pare-feu évoluent en permanence, à mesure que de nouveaux moyens sont développés et que de nouvelles menaces sont découvertes. Plus le pare-feu intègre de fonctionnalités, plus le traitement des paquets est long.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3849609736">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020200/tl0508020202/cm3849609736.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020200/tl0508020202/cm3849609736text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les pare-feu peuvent assurer un périmètre de sécurité à l’ensemble du réseau et à des segments locaux internes du réseau, tels que des batteries de serveurs. </p> <p>Dans un réseau de FAI ou de PME, les pare-feu sont généralement implémentés en couches multiples. Le trafic entrant en provenance d’un réseau non fiable entre d’abord en contact avec un routeur filtrant sur le routeur périphérique. Le trafic autorisé franchit le routeur périphérique pour atteindre un pare-feu interne qui dirige le trafic vers une <content-link target="{C623F044-8C3E-48E3-921C-5D6443DBA77F}" type="glossary">zone démilitarisée</content-link> (DMZ). La zone démilitarisée sert à stocker les serveurs auxquels les utilisateurs Internet sont autorisés à accéder. Seul le trafic autorisé à accéder à ces serveurs pénètre dans la zone démilitarisée. Les pare-feu contrôlent également le type de trafic autorisé à accéder au réseau local protégé. Le trafic autorisé à accéder au réseau interne est généralement un trafic répondant à une demande spécifique d’un périphérique interne. Par exemple, si un périphérique interne demande une page Web depuis un serveur externe, le pare-feu autorise la page Web requise à infiltrer le réseau interne. </p> <p>Certaines organisations peuvent choisir d’implémenter des pare-feu internes pour protéger des zones sensibles. Les pare-feu internes permettent de limiter l’accès à des secteurs du réseau nécessitant un niveau de protection supplémentaire. Des pare-feu internes séparent et protègent les ressources de l’entreprise en réseau contre les utilisateurs appartenant à cette entreprise. Les pare-feu internes protègent contre les pirates externes et internes, ainsi que contre les attaques internes accidentelles et les programmes malveillants.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020203">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1706627881">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020200/tl0508020203/cm1706627881/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020200/tl0508020203/cm1706627881/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer </b></p> <p>Dans cet exercice, vous êtes un technicien qui s’occupe du support technique pour une PME. Les activités de cette PME se sont développées. Elle est à présent dotée d’un service de recherche et développement qui met au point un nouveau projet très confidentiel. La viabilité de ce projet repose sur la protection des données utilisées par les équipes au sein de ce service. Votre tâche consiste à installer des pare-feu pour protéger le réseau en tenant compte de critères spécifiques.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508020300">
<title><content-text>IDS et IPS</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7220089450">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020300/tl0508020301/cm7220089450.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020300/tl0508020301/cm7220089450text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les FAI ont également la responsabilité d’empêcher, dans la mesure du possible, les intrusions dans leurs réseaux et les réseaux des clients qui achètent leurs services de gestion. Pour ce faire, ils utilisent souvent deux outils. </p> <p><b>Système de détection d’intrusions (IDS)</b></p> <p>Un <content-link target="{A1789CD3-CBC3-4D5A-A421-56522FB012A9}" type="glossary">système de détection d’intrusions</content-link> (IDS) est une solution logicielle ou matérielle qui écoute passivement le trafic réseau. Le trafic réseau ne transite pas par un périphérique IDS. Le périphérique IDS surveille le trafic via une interface réseau. Lorsque ce système détecte du trafic malveillant, il envoie une alerte à une station d’administration préconfigurée.</p> <p><b>Système de protection contre les intrusions (IPS)</b></p> <p>Le <content-link target="{3F48CA60-31E1-48E1-9872-F653DE5BFAA1}" type="glossary">système de protection contre les intrusions</content-link> est un dispositif (physique ou logiciel) actif. Le trafic entre par une interface du système IPS et ressort par l’autre. Le système IPS examine les paquets de données qui se trouvent réellement dans le trafic réseau et opère en temps réel pour autoriser ou interdire les paquets qui veulent accéder au réseau.</p> <p>Les technologies IDS et IPS sont déployées en tant que capteurs. Un capteur IDS ou IPS peut être un des éléments suivants :</p> <p><ul><li> Un routeur configuré avec Cisco IOS version IPS</li><li> Un appareil (matériel) spécifiquement conçu pour fournir des services IDS ou IPS dédiés </li><li> Un module réseau installé dans un appareil de sécurité adaptatif (ASA), un commutateur ou un routeur</li></ul></p> <p>Les capteurs IDS et IPS répondent différemment aux incidences détectées sur le réseau, mais chacun joue un rôle au sein d’un réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1009122156">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour voir comment un système IDS peut protéger un réseau.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020300/tl0508020302/cm1009122156.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020300/tl0508020302/cm1009122156text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les solutions IDS sont réactives en présence d’intrusions détectées. Elles détectent les intrusions sur la base d’une <content-link target="{F873AC17-D30D-4317-8AD6-8EAFE4E00F3E}" type="glossary">signature</content-link>, qu’il s’agisse du trafic réseau ou de l’activité des ordinateurs. Elles n’empêchent pas le trafic initial d’accéder à leur destination, mais elles réagissent à l’activité détectée. </p> <p>Lorsqu’il est configuré de manière appropriée, le système IDS peut bloquer de futurs éléments malveillants du trafic en reconfigurant activement les périphériques réseau tels que les appareils de sécurité ou les routeurs en réaction à la détection d’un élément dangereux. Il est important de réaliser que l’élément malveillant d’origine a déjà traversé le réseau jusqu’à sa destination et qu’il ne peut pas être bloqué. Seuls les éléments ultérieurs sont bloqués. De ce point de vue, les périphériques IDS ne peuvent pas empêcher certaines intrusions.</p> <p>Les solutions IDS sont souvent utilisées sur un périmètre non fiable d’un réseau à l’extérieur du pare-feu. À cet endroit, le système IDS peut analyser le type de trafic qui atteint le pare-feu et déterminer comment les attaques sont exécutées. Le pare-feu peut être utilisé pour bloquer la plupart des éléments de trafic malveillants. Un système IDS peut également être placé à l’intérieur du pare-feu afin d’y détecter d’éventuelles erreurs de configuration. Lorsque le capteur IDS est placé dans le pare-feu, toute alarme qui se déclenche indique qu’un élément malveillant a franchi le pare-feu. Ces alarmes signifient que le pare-feu n’a pas été correctement configuré.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020303">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5617100444">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour voir comment le système IPS peut protéger un réseau.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020300/tl0508020303/cm5617100444.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020300/tl0508020303/cm5617100444text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Système de protection contre les intrusions (IPS)</b></p> <p>Contrairement aux solutions IDS, dites réactives, les solutions IPS sont proactives. Elles bloquent toute activité douteuse en temps réel. Un système IPS est capable d’examiner la quasi-totalité du paquet de données de la couche 2 à la couche 7 du modèle OSI. Lorsque le système IPS détecte un élément de trafic malveillant, il le bloque immédiatement. Le système IPS envoie alors une alerte à une station d’administration pour signaler l’intrusion. Les éléments de trafic malveillants originaux et ultérieurs sont bloqués puisque le système IPS empêche proactivement les attaques. </p> <p>Un système IPS est un appareil de détection des intrusions, pas un logiciel. Le système IPS est le plus souvent placé à l’intérieur du pare-feu. L’explication est qu’il peut examiner la plus grande partie du paquet de données et, par conséquent, protéger les applications serveur si du trafic malicieux est envoyé. Le pare-feu n’examine généralement pas le paquet de données dans son ensemble, mais le système IPS le fait. Le pare-feu rejette la plupart des paquets non autorisés, mais il laisse passer certains paquets malveillants. Comme il a moins de paquets à examiner, le système IPS peut examiner chaque paquet en entier, ce qui lui permet d’arrêter immédiatement les nouvelles attaques que le pare-feu n’était à l’origine pas configuré pour arrêter. Le système IPS peut aussi arrêter les attaques que le pare-feu ne peut pas bloquer en raison de ses limites.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0508020304">
<content-media type="ActivityMCMA" id="cm9701423981">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020300/tl0508020304/cm9701423981.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020300/tl0508020304/cm9701423981text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p> </p> <p>Déterminez comment protéger le réseau contre les intrusions à l’aide des équipements réseau IPS et IDS.</p><p><b>Texte d’instructions (le cas échéant) :</b></p> <p><b>Cliquez sur chaque sélection correcte.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508020400">
<title><content-text>Sécurité des réseaux locaux sans fil</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508020401">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5179173737">	<title><content-text>Cliquez sur chaque méthode permettant de sécuriser le réseau sans fil pour obtenir plus d’informations.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020400/tl0508020401/cm5179173737.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020400/tl0508020401/cm5179173737text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Certains FAI offrent des services qui créent des points d’accès sans fil permettant aux clients de se connecter à des <content-link target="{F782C3BA-C23C-4343-9CB8-7B470C5732B2}" type="glossary">réseaux locaux sans fil</content-link> (WLAN). Un réseau sans fil est facile à implémenter mais vulnérable s’il n’est pas correctement configuré. Étant donné que le signal sans fil traverse les murs, il est accessible depuis l’extérieur des locaux de l’entreprise. Il est possible de sécuriser un réseau sans fil en modifiant ses paramètres par défaut, en activant l’authentification ou en activant le filtrage des adresses MAC.</p> <p><b>Modification des paramètres par défaut</b></p> <p>Les valeurs par défaut des SSID, noms d’utilisateur et mots de passe sur un point d’accès sans fil doivent être modifiées. Il faut également désactiver la fonction de diffusion du SSID. </p> <p><b>Activation de l’authentification</b></p> <p>L’authentification est la procédure qui permet d’accéder au réseau à l’aide d’identifiants de connexion. Elle permet de vérifier que le périphérique qui tente de se connecter au réseau est un périphérique de confiance. Trois méthodes d’authentification peuvent être utilisées :</p>  <p><ul><li> <b>Authentification ouverte</b> - Tous les clients, quels qu’ils soient, peuvent obtenir un accès. L’authentification ouverte est principalement utilisée sur les réseaux publics sans fil. </li><li> <b><content-link target="{9E7D841C-291F-42B6-94E8-7BF72C1978D7}" type="glossary">Clé prépartagée</content-link> (PSK)</b> - Nécessite une clé préconfigurée correspondante sur le serveur et le client. Lors de la connexion, le point d’accès envoie une chaîne d’octets aléatoire au client. Le client accepte cette chaîne, la chiffre (ou la brouille) sur la base de la clé définie et la renvoie au point d’accès. Celui-ci reçoit la chaîne chiffrée et utilise sa clé pour la déchiffrer (ou en annuler le brouillage). Si les deux éléments concordent, l’authentification est réussie.</li><li> <b>Extensible Authentication Protocol (<content-link target="{649B2BB5-3BBA-4122-9658-F20348AF2345}" type="glossary">EAP</content-link>)</b> - Permet une authentification mutuelle, ou bidirectionnelle, ainsi qu’une authentification de l’utilisateur. Lorsqu’un logiciel EAP est installé sur le client, celui-ci se met en communication avec le serveur d’authentification principal, tel que RADIUS. </li></ul></p> <p><b>Activation du filtrage d’adresse MAC</b></p> <p>Le filtrage d’adresse MAC empêche les ordinateurs indésirables de se connecter à votre réseau en imposant une restriction sur les adresses MAC. Toutefois, comme il est possible de cloner une adresse MAC, d’autres mesures de sécurité doivent être implémentées en plus du filtrage d’adresse MAC.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020402">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5845476976"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020400/tl0508020402/cm6429545348.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020400/tl0508020402/cm6429545348text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il est important de définir le chiffrement sur les paquets transmis envoyés via un réseau sans fil. Trois principaux types de chiffrement sont applicables aux réseaux sans fil : </p> <p><ul><li> <b>WEP</b> - Une clé <content-link target="{AF9B3597-EAF2-4F4C-A118-3BEE38FB7BBF}" type="glossary">WEP</content-link> (Wired Equivalent Privacy) permet de chiffrer les données échangées entre des nœuds sans fil. WEP utilise une clé hexadécimale prépartagée de 64, 128 ou 256 bits pour chiffrer les données. Une importante faiblesse de WEP est son utilisation de clés de chiffrement statiques. La même clé est utilisée par chaque dispositif pour chiffrer chaque paquet transmis. Il existe de nombreux outils de déverrouillage WEP accessibles sur Internet. WEP ne doit être utilisé qu’avec des équipements plus anciens ne prenant pas en charge les protocoles de sécurité sans fil plus récents. </li><li> <b>WPA</b> - Le protocole Wifi Protected Access (<content-link target="{20E9D8C0-A123-468D-8D6B-B2363A735F53}" type="glossary">WPA</content-link>) est la technologie de chiffrement sans fil la plus récente. Il intègre un algorithme de chiffrement amélioré appelé <content-link target="{511F98C4-11BA-4DDE-BBE8-AA345071FD1F}" type="glossary">TKIP</content-link> (Temporal Key Integrity Protocol). Le protocole TKIP génère une clé unique pour chaque client et fait tourner les clés de sécurité à un intervalle configurable. Le protocole WPA offre un mécanisme d’authentification réciproque. Étant donné que le client et le point d’accès possèdent tous deux la clé, celle-ci n’est jamais transmise.</li><li> <b>WPA2</b> - est une version améliorée et plus récente du protocole WPA. Il utilise la technologie <content-link target="{53A43FDA-9D5E-4B71-9104-B2845BFE7B6F}" type="glossary">AES</content-link> (Advanced Encryption Standard), plus sécurisée.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020403">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2730736021">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020400/tl0508020403/cm2730736021/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020400/tl0508020403/cm2730736021/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer </b></p> <p>Au cours de cet exercice, vous allez configurer la sécurité WEP sur une station de travail et un routeur sans fil Linksys. </p> <p>* Remarque : Packet Tracer ne prend pas en charge WPA actuellement. Toutefois, WEP et WPA sont activés par un processus similaire.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508020500">
<title><content-text>Sécurité de l’hôte</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4652244688">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020500/tl0508020501/cm4652244688.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020500/tl0508020501/cm4652244688text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Quelles que soient les couches de défense en place sur le réseau, tous les serveurs sont susceptibles d’être attaqués s’ils ne sont pas correctement sécurisés. Les serveurs des FAI sont particulièrement vulnérables, car ils sont généralement accessibles depuis Internet. De nouvelles failles sont identifiées chaque jour dans le système de sécurité des serveurs, aussi, il est essentiel pour un FAI de prémunir ses serveurs des modes d’attaque connus et inconnus dès que cela est possible. Pour ce faire, ils peuvent utiliser des pare-feu basés sur hôte.</p> <p>Un pare-feu basé sur hôte est un logiciel qui s’exécute directement sur un système d’exploitation hôte. Il protège l’hôte contre les attaques ayant pu franchir toutes les autres couches de défense. Les pare-feu basés sur hôte contrôlent le trafic réseau entrant et sortant. Ces pare-feu autorisent le filtrage basé sur l’adresse et le port d’un ordinateur, offrant ainsi une protection supplémentaire au simple filtrage de port.</p> <p>Les pare-feu basés sur hôte sont généralement dotés de règles prédéfinies qui bloquent tout trafic réseau entrant. Des exceptions sont faites à ces règles pour permettre un flux correctement dosé de trafic réseau entrant et sortant. En activant les pare-feu basés sur hôte, il est important de trouver un juste équilibre entre ménager suffisamment d’espace pour permettre aux ressources réseau de faire leur travail et protéger les applications contre les attaques malveillantes. De nombreux systèmes d’exploitation de serveur sont préconfigurés avec un simple pare-feu basé sur hôte doté d’options limitées. Il existe également des progiciels tiers plus avancés. </p> <p>Les FAI utilisent des pare-feu basés sur hôte afin de restreindre l’accès aux services spécifiques offerts par un serveur. Avec un pare-feu basé sur hôte, le FAI protège ses serveurs et les données de ses clients en bloquant l’accès aux ports extérieurs qui sont accessibles.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020502">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm8385273442">	<title><content-text>Cliquez sur chaque type d’attaque pour obtenir plus d’informations.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020500/tl0508020502/cm8385273442.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020500/tl0508020502/cm8385273442text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les serveurs de FAI qui utilisent des pare-feu basés sur hôte sont protégés contre une variété de types d’attaques et de failles.</p> <p><b>Attaques connues</b></p> <p>Les pare-feu basés sur hôte reconnaissent les activités malveillantes en fonction de signatures ou de mécanismes opératoires actualisables. Ils détectent une attaque connue et bloquent le trafic transitant par le port d’entrée de l’attaque. </p> <p><b>Services vulnérables</b></p> <p>Les pare-feu basés sur hôte protègent les services exploitables exécutés sur les serveurs en empêchant l’accès aux ports utilisés par ces services. Certains pare-feu basés sur hôte peuvent également inspecter le contenu d’un paquet pour vérifier s’il contient un code malveillant. Les serveurs de sites Web et de messagerie sont des cibles classiques des pirates de services. Ils peuvent être protégés si le pare-feu basé sur hôte est capable d’effectuer une inspection de paquet. </p> <p><b>Vers et virus</b></p> <p>Les vers se propagent en exploitant les points vulnérables des services et autres failles des systèmes d’exploitation. Les pare-feu basés sur hôte empêchent ces programmes malveillants d’accéder aux serveurs. Ils peuvent également contribuer à empêcher la dissémination des vers et des virus en contrôlant le trafic sortant en provenance d’un serveur.</p> <p><b>Portes dérobées et chevaux de Troie</b></p> <p>Les <content-link target="{B7836B22-A515-4AB0-B60D-E6E133E09A8C}" type="glossary">portes dérobées</content-link> et <content-link target="{14B7B29C-55B3-4218-80C7-7F6728C3D10C}" type="glossary">chevaux de Troie</content-link> permettent aux pirates d’accéder à distance aux serveurs d’un réseau. Le logiciel procède généralement à l’envoi d’un message au pirate pour lui indiquer qu’il a réussi à pénétrer le système. Il fournit ensuite un service que le pirate informatique peut utiliser pour accéder au système. Les pare-feu basés sur hôte peuvent empêcher un cheval de Troie d’envoyer un message en limitant l’accès en sortie du réseau. Ils peuvent également empêcher le pirate de se connecter à quel que service que ce soit.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020503">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2408729470">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020500/tl0508020503/cm2408729470.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020500/tl0508020503/cm2408729470text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Outre les pare-feu basés sur hôte, il est possible d’installer un logiciel Anti-X comme mesure de sécurité plus complète. Il s’agit d’un logiciel qui protège les systèmes informatiques contre les virus, les vers, les logiciels espion, les logiciels malveillants, le <content-link target="{C36EDA9E-116E-4A30-B1E1-A1CC5801F886}" type="glossary">hameçonnage</content-link> et même le <content-link target="{36BFEB64-6F64-48CD-B5F1-F4241243EFD4}" type="glossary">courrier indésirable</content-link>. Le logiciel Anti-X fait partie intégrante du bouquet de services de sécurité de nombreux FAI. Tous les logiciels Anti-X ne protègent pas contre les mêmes menaces. Le FAI doit constamment vérifier les menaces contre lesquelles protège effectivement le logiciel Anti-X et faire des recommandations basées sur une analyse de la menace qui pèse sur la société.</p> <p>De nombreux progiciels Anti-X permettent une gestion à distance, notamment grâce à un système de notification capable d’alerter l’administrateur ou le technicien de l’assistance technique de la présence d’une infection, par courriel ou téléavertisseur. Une notification immédiate à la personne appropriée peut réduire énormément l’impact de l’infection. L’utilisation de logiciels Anti-X ne diminue pas le nombre de menaces au réseau mais réduit les risques d’infection.</p> <p>Des infections et des attaques se produiront immanquablement à l’occasion et elles peuvent être redoutables. Il est important de pouvoir s’appuyer sur un processus de gestion des incidents permettant de remonter toutes les incidences et leurs résolutions afin d’aider à empêcher le retour de cette infection. Les FAI sont responsables de la protection et de l’intégrité des données qu’ils hébergent pour leurs clients, ils doivent donc assurer une gestion des incidents efficace. Par exemple, si le réseau du FAI est la cible d’un pirate et, qu’en fin de compte, des milliers de numéros de carte de crédit qui étaient stockés dans une base de données gérée par le FAI sont volés, le client doit en être informé pour pouvoir avertir à son tour les propriétaires des cartes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508020504">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1301130749">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020500/tl0508020504/cm1301130749/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508020000/tl0508020500/tl0508020504/cm1301130749/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Recommandez un progiciel Anti-X à une petite entreprise.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0508030000">
<title><content-text>Surveillance et gestion du FAI</content-text></title>
<topic type="" id="tl0508030100">
<title><content-text>Accords de niveau de service</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508030101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5671277119">	<title><content-text>Pour plus d’informations, faites glisser le pointeur de la souris sur les différents éléments de l’accord de niveau de service.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030100/tl0508030101/cm5671277119.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030100/tl0508030101/cm5671277119text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un FAI et un utilisateur sont généralement liés par un contrat appelé accord de niveau de service. Il documente les attentes et les obligations de chaque partie. Un accord de niveau de service inclut généralement les éléments suivants :</p> <p><ul><li> Description des services</li><li> Coûts</li><li> Suivi et rapport </li><li> Gestion des problèmes</li><li> Sécurité </li><li> Résiliation</li><li> Sanctions pour les arrêts de service</li><li> Disponibilité, performances et fiabilité</li></ul></p> <p>L’accord de niveau de service est un document important qui souligne clairement la gestion, la surveillance et la maintenance d’un réseau.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508030102">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6759690321">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030100/tl0508030102/cm6759690321/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030100/tl0508030102/cm6759690321/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Examinez un accord de niveau de service, familiarisez-vous avec ses sections.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508030200">
<title><content-text>Surveillance des performances de liaison du réseau</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508030201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1700342012">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour voir un exemple de gestion intrabande et hors bande.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030200/tl0508030201/cm1700342012.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030200/tl0508030201/cm1700342012text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le FAI est responsable de la surveillance et de la vérification de la connexion des périphériques. Cette responsabilité vise tous les équipements qui appartiennent au FAI, ainsi que l’équipement installé chez le client que le FAI accepte de surveiller dans le cadre de l’accord de niveau de service. La surveillance et la configuration peuvent être effectuées hors bande, avec une connexion console directe, ou intrabande à l’aide d’une connexion réseau. </p> <p>La gestion hors bande est utile dans les configurations initiales, si le périphérique n’est pas accessible via le réseau ou si une inspection visuelle du périphérique est nécessaire. </p> <p>La plupart des FAI ne sont pas en mesure d’inspecter visuellement tous les périphériques, ni même d’y avoir un accès physique. Un outil de gestion intrabande simplifie l’administration car le technicien n’a pas besoin d’une connexion physique. Pour cette raison, la gestion intrabande est préférable à la gestion hors bande en ce qui concerne les serveurs et équipements de réseau qui sont accessibles en réseau. De plus, les outils intrabande conventionnels peuvent offrir plus de fonctionnalités que la gestion hors bande, à savoir, par exemple, une vue d’ensemble de la conception du réseau. Les protocoles de gestion intrabande traditionnels comprennent Telnet, SSH, HTTP et SNMP.</p> <p>De nombreux outils incorporés, outils commerciaux et outils en shareware (partagiciels) utilisent ces protocoles de gestion. Par exemple, l’accès HTTP s’effectue par un navigateur Web. Certaines applications, telles que Cisco SDM, utilisent cet accès pour la gestion intrabande.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508030202">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1382009058">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030200/tl0508030202/cm1382009058/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030200/tl0508030202/cm1382009058/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Téléchargez, installez, puis effectuez une capture réseau avec Wireshark.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508030300">
<title><content-text>Gestion des périphériques avec des outils intrabande </content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508030301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1172095799">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030300/tl0508030301/cm1172095799.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030300/tl0508030301/cm1172095799text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois qu’un nouveau périphérique réseau est installé sur le site du client, il doit être surveillé à distance depuis le site du FAI. Il peut arriver que des modifications mineures de la configuration soient nécessaires sans que le technicien se trouve physiquement présent sur le site du client.</p> <p>Un client Telnet peut être utilisé sur une connexion de réseau IP pour se connecter à un périphérique intrabande à des fins de surveillance et d’administration. Une connexion qui utilise Telnet est nommée connexion ou session VTY (Virtual Terminal). Telnet est un protocole client/serveur. Le périphérique qui se connecte exécute le client Telnet. Pour prendre en charge les connexions du client Telnet, le serveur exécute un service nommé démon Telnet.</p> <p>La plupart des systèmes d’exploitation comportent un client Telnet de couche application. Sur un ordinateur exécutant Microsoft Windows, Telnet peut s’exécuter à partir de l’invite de commandes. D’autres applications terminales courantes s’exécutant en tant que clients Telnet sont HyperTerminal, Minicom et TeraTerm. Les périphériques tels que les routeurs exécutent le client Telnet et le démon Telnet, et peuvent agir comme client ou serveur.</p> <p>Une fois qu’une connexion Telnet a été établie, les utilisateurs peuvent exécuter n’importe quelle fonction autorisée sur le serveur, simplement comme s’ils utilisaient une session de ligne de commande sur le serveur lui-même. S’ils en ont l’autorisation, ils peuvent lancer et arrêter des processus, configurer le périphérique et même mettre le système hors tension.</p> <p>Il est possible de lancer une session Telnet à l’aide de l’interface de ligne de commande du routeur en entrant la commande <span class="cmd"><b>telnet</b></span>, suivie de l’adresse IP ou du nom de domaine. Un client Telnet peut se connecter à plusieurs serveurs simultanément. Sur un routeur Cisco, la combinaison de touches Ctrl-Maj-6 X permet d’alterner entre des sessions Telnet. Par ailleurs, un serveur Telnet peut prendre en charge plusieurs connexions de clients. Sur un routeur agissant comme serveur, la commande <span class="cmd"><b>show sessions</b></span> affiche toutes les connexions des clients.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508030302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm9484162007">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030300/tl0508030302/cm9484162007/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030300/tl0508030302/cm9484162007/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez Telnet pour gérer les périphériques réseau distants.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508030303">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5494086573">	<title><content-text>Placez le pointeur de la souris sur le technicien pour afficher un exemple d’application Syslog.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030300/tl0508030303/cm5494086573.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030300/tl0508030303/cm5494086573text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le protocole Telnet prend en charge l’authentification de l’utilisateur mais pas le transport des données chiffrées. Toutes les données échangées pendant une session Telnet sont transportées en tant que texte clair sur le réseau. C’est-à-dire que les données peuvent être interceptées et comprises facilement, y compris le nom d’utilisateur et le mot de passe utilisés pour authentifier le périphérique.</p> <p>Si la sécurité est un facteur important, le protocole SSH (Secure Shell) fournit une méthode alternative sécurisée pour accéder au serveur. Ce protocole permet une connexion à distance sécurisée et d’autres services réseau. Il permet également une authentification plus forte qu’avec Telnet et prend en charge le transport des données de session à l’aide du chiffrement. Il est conseillé aux professionnels de la gestion des réseaux de toujours utiliser SSH à la place de Telnet dans la mesure du possible.</p> <p>Il existe deux versions du service de serveur SSH. La version SSH prise en charge dépend de l’image Cisco IOS chargée sur le périphérique. Le choix de logiciels clients SSH disponibles pour PC est très large. Un client SSH doit prendre en charge la version SSH configurée sur le serveur.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508030304">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3679442121">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030300/tl0508030304/cm3679442121/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030300/tl0508030304/cm3679442121/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Configurez un routeur distant avec SSH.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508030400">
<title><content-text>Utilisation de SNMP et Syslog</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9326364897">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030400/tl0508030401/cm9326364897.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030400/tl0508030401/cm9326364897text.xml"/></content-media>
<content-text><p>SNMP est un protocole de gestion de réseau qui permet aux administrateurs réseau de collecter des données sur le réseau et les périphériques correspondants. Le logiciel du système de gestion SNMP est disponible dans des outils tels que <content-link target="{488AFBC4-A056-4779-A857-2FE869F77FF3}" type="glossary">CiscoWorks</content-link>. Des versions gratuites de CiscoWorks sont accessibles en téléchargement sur Internet. Le logiciel de l’agent de gestion SNMP est souvent incorporé dans les systèmes d’exploitation des serveurs, routeurs et commutateurs. </p> <p>Le protocole SNMP est composé de quatre composants principaux :</p> <p><ul><li> <b>Station de gestion</b> - Ordinateur sur lequel l’application de gestion SNMP a été chargée, utilisé par l’administrateur pour surveiller et configurer le réseau.</li><li> <b>Agent de gestion</b> - Logiciel installé sur un périphérique géré par SNMP.</li><li> <b><content-link target="{BECFF5A0-50AF-4507-9083-90AF48A24033}" type="glossary">Base de données MIB</content-link></b> - Base de données tenue à jour par un périphérique sur lui-même concernant les paramètres de performance du réseau.</li><li> <b>Protocole de gestion de réseau</b> - Protocole de communication utilisé entre la station de gestion et l’agent de gestion.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508030402">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm2561337784">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030400/tl0508030402/cm2561337784.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030400/tl0508030402/cm2561337784text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La station de gestion contient les applications de gestion SNMP que l’administrateur utilise pour configurer les périphériques sur le réseau. Elle contient également des données concernant ces périphériques. La station de gestion collecte les informations en sondant les périphériques. Un sondage se produit lorsque la station de gestion demande des informations spécifiques à un agent. </p> <p>L’agent rend compte à la station de gestion en répondant aux requêtes. Lorsque la station de gestion sonde un agent, celui-ci fait appel aux statistiques recueillies dans la base de données MIB.</p> <p>Les agents peuvent également être configurés avec des pièges. Les <content-link target="{6C540930-B159-44A2-8E54-121D4BB72EBF}" type="glossary">pièges</content-link> sont des événements déclencheurs d’alarme. Certaines zones de l’agent sont configurées avec des seuils, ou valeurs maximales, devant être observés, tels que la quantité de trafic pouvant accéder à un port spécifique. Si ce seuil est atteint, l’agent envoie un message d’alerte à la station de gestion. Les pièges évitent à la station de gestion de sonder en permanence les périphériques réseau. </p> <p>Les stations de gestion et les périphériques gérés sont identifiés par un ID (ou identificateur) de communauté. L’identificateur de communauté sur l’agent SMNP doit correspondre à celui de la station de gestion SMNP. Lorsqu’un agent doit envoyer des informations vers une station de gestion en raison d’une interrogation ou d’un piège, il commence par vérifier la station de gestion à l’aide de l’identificateur de communauté.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508030403">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1372097041">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030400/tl0508030403/cm1372097041.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508030000/tl0508030400/tl0508030403/cm1372097041text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le stockage et la consultation périodique des <content-link target="{35BBC7E5-9B71-421A-9673-08FB3887C3AA}" type="glossary">journaux de périphériques</content-link> constituent une part importante de la surveillance du réseau. <content-link target="{2042B77E-D9A2-4EBA-828D-CA928E74132F}" type="glossary">Syslog</content-link> est le standard de journalisation des événements système. Comme SNMP, Syslog est un protocole de la couche application qui permet aux périphériques d’envoyer des informations à un <content-link target="{960D589E-E60D-4DA3-A9FC-CE7F7C8B54B2}" type="glossary">démon Syslog</content-link> installé et exécuté sur une station de gestion.</p> <p>Un système Syslog est constitué de serveurs et de clients Syslog. Ces serveurs acceptent et traitent les messages de consignation en journal des clients Syslog. Un client Syslog est un périphérique surveillé qui génère et transfère les messages de consignation aux serveurs Syslog.</p> <p>Les messages de consignation présentent généralement les éléments suivants : identificateur, type de message, horodatage (date, heure), périphérique émetteur et texte du message. Suivant l’équipement de réseau émetteur, un message Syslog peut contenir d’autres éléments que ceux listés ici.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0508040000">
<title><content-text>Sauvegardes et reprise après sinistre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0508040100">
<title><content-text>Support de sauvegarde</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508040101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1931558644">	<title><content-text>Cliquez sur chaque problème de perte de données pour plus d’informations.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040100/tl0508040101/cm1931558644.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040100/tl0508040101/cm1931558644text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un logiciel de gestion et de surveillance du réseau aide les fournisseurs de services Internet et les entreprises à identifier et à corriger les problèmes que peut connaître le réseau. Ce logiciel peut également aider à corriger les causes des pannes du réseau, telles que celles causées par les programmes malveillants, les fonctionnalités du réseau et les périphériques défectueux </p> <p>Quelle que soit la cause de la panne, un FAI qui héberge des sites Web ou une messagerie pour ses clients doit protéger le site Web et le courriel en veillant à ce qu’il ne se perde pas. La perte de données stockées sur un site Web peut nécessiter des centaines, voire des milliers, d’heures en recréation de contenu, sans parler de la perte commerciale engendrée par l’interruption du service pendant la recréation nécessaire du contenu. </p> <p>La perte de messages électroniques stockés sur le serveur de messagerie du FAI peut dévaster une activité qui repose sur les données contenues dans ces messages. Certaines entreprises sont légalement tenues de conserver des copies de toute correspondance électronique. Pour elles, la perte de ces données est une faute grave.</p> <p>La sauvegarde des données est donc essentielle. Le travail de l’informaticien consiste à limiter les risques de perte de données et à mettre au point les mécanismes permettant la récupération rapide de toute donnée perdue.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5693350274">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040100/tl0508040102/cm5693350274.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040100/tl0508040102/cm5693350274text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsqu’un FAI doit sauvegarder ses données, il doit équilibrer le coût de la solution de sauvegarde et son efficacité. Le choix du support de sauvegarde peut être complexe compte tenu des nombreux facteurs entrant en ligne de compte. </p> <p>Certains de ces facteurs sont les suivants :</p> <p><ul><li> Quantité de données </li><li> Coût des supports</li><li> Performances des supports</li><li> Fiabilité des supports</li><li> Facilité de sauvegarde hors-site</li></ul></p> <p>Il existe de nombreux types de supports de stockage, à savoir les bandes magnétiques, les disques optiques, les disques durs et les disques durs électroniques.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5224246964">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040100/tl0508040103/cm5224246964.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040100/tl0508040103/cm5224246964text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La bande magnétique demeure l’un des types de support de sauvegarde les plus répandus. Les bandes offrent de grandes capacités de stockage et constituent le support le plus économique du marché. Pour des volumes de données supérieurs à une bande, des chargeurs automatiques et des bibliothèques permettant de changer de bande au cours de la procédure de sauvegarde, permettant aux données d’être stockées sur autant de bandes que nécessaire. Ce matériel, parfois onéreux, s’emploie rarement dans les petites et moyennes entreprises. Toutefois, suivant le volume de données, une entreprise peut n’avoir aucune autre solution que de se doter d’un chargeur automatique ou d’une bibliothèque.</p> <p>Les bandes sont fragiles et sujettes à défaillance et les lecteurs nécessitent un nettoyage régulier pour être maintenus en bon état. Les bandes ont également un niveau élevé de défaillance car elles se détériorent à l’usage. Les bandes doivent être utilisées pendant une durée déterminée avant d’être retirées de la circulation. Voici quelques types de bandes :</p> <p><ul><li> DDS (Digital Data Storage)</li><li> DAT (Digital Audio Tape)</li><li> DLT (Digital Linear Tape)</li><li> LTO (Linear Tape-Open)</li></ul></p> <p>Chacune de ces bandes ont des capacités et des caractéristiques de performance différentes.</p> <p><b>Disques optiques</b></p> <p>Un <content-link target="{62339A52-29D4-41ED-8316-E26C9E69D8BB}" type="glossary">support optique</content-link> est un choix fréquent pour le stockage de quantités de données moindres. Les CD ont une capacité de stockage d’environ 700 Mo, les DVD peuvent stocker jusqu’à 8,5 Go de données sur un disque à face unique et double couche, et les disques HD-DVD et Blu-Ray peuvent atteindre des capacités de stockage supérieures à 25 Go par disque. Les FAI peuvent utiliser un support optique pour transférer des données de contenu Web à leurs clients, lesquels peuvent utiliser ce même support pour transférer des contenus de site Web au site d’hébergement du FAI. Un support optique est facilement accessible par n’importe quel ordinateur équipé d’un lecteur de CD ou de DVD.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1627541917">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040100/tl0508040104/cm1627541917.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040100/tl0508040104/cm1627541917text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Disques durs</b></p> <p>Les systèmes de sauvegarde sur disque dur sont de plus en plus populaires en raison du prix peu élevé des lecteurs à haute capacité. Toutefois, les disques durs ne facilitent pas le stockage hors site. De grandes matrices de disques telles que <content-link target="{5FAA28E6-2F12-45E4-82F9-71A0646B0D86}" type="glossary">DAS</content-link> (Direct Attached Storage), le <content-link target="{E1A708B9-E80A-48D0-AE7B-1314F31C3BAC}" type="glossary">stockage en réseau NAS</content-link> (Network Attached Storage) et le <content-link target="{B5096E2A-A725-4C83-901F-3FC0A48AA545}" type="glossary">réseau de stockage SAN</content-link> (Storage Area Networks) ne sont pas transportables. </p> <p>De nombreuses implémentations de systèmes de sauvegarde sur disque dur sont associées à des systèmes de sauvegarde sur bande pour le stockage hors site. L’utilisation de disques durs et de bandes au sein d’une solution de <content-link target="{236A1B42-5458-413D-B228-5F2F5438503C}" type="glossary">sauvegarde à plusieurs niveaux</content-link> offre un délai de reprise rapide, les données étant disponibles localement sur les disques durs, associée à une solution d’archivage à long terme.</p> <p><b>Disques durs électroniques</b></p> <p>Le stockage sur <content-link target="{A711C83F-6B99-4198-8C12-87FA40BEC2D5}" type="glossary">disque dur électronique</content-link> fait référence à tout support de stockage non volatile, ne possédant pas d’élément mobile. Les exemples de ces supports vont des lecteurs de la taille d’un timbre-poste capables de stocker jusqu’à 1 Go de données aux ensembles de la taille d’un routeur capables de stocker 1 000 Go (1 To) de données. </p> <p>Les disques durs électroniques sont idéaux lorsque la rapidité du stockage et de la récupération des données est importante. Les systèmes de stockage de données sur disques durs électroniques sont particulièrement adaptés pour l’accélération des bases de données, l’accès et le montage vidéo de haute définition, l’extraction des données et les réseaux de stockage SAN. Les périphériques de stockage sur disque dur électronique sont parfois extrêmement onéreux, mais les prix baisseront avec le temps et l’évolution de la technologie.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508040200">
<title><content-text>Méthodes de sauvegarde des fichiers</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508040201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4834248779">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour comprendre comment fonctionnent les sauvegardes.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040200/tl0508040201/cm4834248779.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040200/tl0508040201/cm4834248779text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois le support de sauvegarde choisi, vous devez sélectionner une méthode de sauvegarde. </p> <p><b>Normale </b></p> <p>Une sauvegarde normale (ou totale) copie entièrement tous les fichiers sélectionnés. Chaque fichier est alors marqué comme ayant été sauvegardé. Dans le cas d’une sauvegarde normale, seule la sauvegarde la plus récente est utile pour récupérer tous les fichiers, ce qui accélère et simplifie le processus de récupération. Toutefois, étant donné que toutes les données sont sauvegardées, cette procédure est celle qui prend le plus de temps.</p> <p><b>Différentielle</b></p> <p>Une <content-link target="{CA76CE6B-92E6-4771-A5FB-2641D8660D11}" type="glossary">sauvegarde différentielle</content-link> ne copie que les fichiers qui ont été modifiés depuis la dernière sauvegarde totale. Avec les sauvegardes différentielles, une sauvegarde totale est nécessaire au premier jour du cycle de sauvegarde. Seuls les fichiers qui ont été créés ou modifiés depuis l’heure de la dernière sauvegarde sont alors enregistrés. Le processus de sauvegarde différentielle se poursuit jusqu’à ce qu’une autre sauvegarde totale soit effectuée. Cela réduit la durée de la sauvegarde. Pour restaurer les données, il convient de restaurer d’abord la dernière sauvegarde normale. La sauvegarde différentielle la plus récente restaure ensuite tous les fichiers qui ont été modifiés depuis la dernière sauvegarde totale.</p> <p><b>Incrémentielle</b></p> <p>Une <content-link target="{527F6978-DC1A-4610-AA0F-C284FEE4ADA8}" type="glossary">sauvegarde incrémentielle</content-link> diffère d’une sauvegarde différentielle sur un point important. Si une sauvegarde différentielle n’enregistre que les fichiers qui ont changé depuis la dernière sauvegarde totale, la sauvegarde incrémentielle n’enregistre que les fichiers qui ont été créés ou modifiés depuis la dernière sauvegarde incrémentielle. Cela signifie que, si une sauvegarde incrémentielle est effectuée chaque jour, le support de sauvegarde ne contient que les fichiers créés ou modifiés ce jour. Les sauvegardes incrémentielles constituent le mode de sauvegarde le plus rapide. Toutefois, elles prennent le plus de temps à restaurer, étant donné que la dernière sauvegarde totale ainsi que chaque sauvegarde incrémentielle depuis la dernière sauvegarde totale doivent être restaurées.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8262135267">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040200/tl0508040202/cm8262135267.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040200/tl0508040202/cm8262135267text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les systèmes de sauvegarde nécessitent une maintenance régulière pour continuer à fonctionner correctement. Plusieurs mesures aident à s’assurer du succès des sauvegardes :</p> <p><ul><li> <b>Remplacer les supports</b> - De nombreux scénarios de sauvegarde impliquent le remplacement quotidien du support de sauvegarde pour disposer d’un historique des données sauvegardées. Une perte de données peut se produire si la bande ou le disque n’est pas remplacé quotidiennement. Le remplacement des bandes étant une tâche manuelle, il est sujet à erreur de manipulation. Les utilisateurs doivent observer une méthode de notification, comme un calendrier ou une planification de tâche.</li><li> <b>Consulter les journaux de sauvegarde</b> - La quasi-totalité des logiciels de sauvegarde produisent des journaux de sauvegarde. Ces journaux vous permettent de savoir si la sauvegarde s’est bien déroulée ou, dans le cas contraire, où elle a échoué. Une consultation périodique des journaux de sauvegarde permet d’identifier rapidement tout problème de sauvegarde susceptible de nécessiter une intervention.</li><li> <b>Effectuer des tests de restauration</b> - Même si un journal de sauvegarde indique le succès de la sauvegarde, il peut exister d’autres problèmes qui n’y sont pas indiqués. Effectuez régulièrement un test de restauration des données pour vérifier que les données sauvegardées sont exploitables et que la procédure de restauration fonctionne. </li><li> <b>Assurer la maintenance des lecteurs</b> - Nombre de systèmes de sauvegarde nécessitent un matériel spécial pour effectuer les sauvegardes. Les systèmes de sauvegarde sur bande utilisent un lecteur de bande pour lire les bandes et y inscrire les données. Les lecteurs de bande s’encrassent à force d’utilisation, ce qui peut entraîner des défaillances mécaniques. Nettoyez régulièrement le lecteur de bande à l’aide de bandes de nettoyage appropriées. Il est bon de défragmenter régulièrement les systèmes de sauvegarde sur disque dur. Les performances générales du système s’en trouveront améliorées.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040203">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4246520353">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040200/tl0508040203/cm4246520353/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040200/tl0508040203/cm4246520353/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Planifiez une solution de sauvegarde pour une petite entreprise.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508040300">
<title><content-text>Sauvegarde et récupération du logiciel Cisco IOS</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2687535244">	<title><content-text>Cliquez sur Lire pour découvrir comment un FAI peut se préparer à un sinistre.</content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040300/tl0508040301/cm2687535244.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040300/tl0508040301/cm2687535244text.xml"/></content-media>
<content-text><p>En plus de sauvegarder les fichiers des serveurs, il est également nécessaire que le FAI protège les configurations et le logiciel Cisco IOS utilisé sur ses périphériques réseau. Les fichiers de configuration et logiciels des périphériques réseau Cisco peuvent être sauvegardés sur un serveur réseau via TFTP et des variantes de la commande <span class="cmd">copy</span>. La commande permettant de sauvegarder le fichier IOS est très similaire à celle qui permet de sauvegarder un fichier de configuration exécuté. <br/> <br/> Pour sauvegarder le logiciel Cisco IOS, exécutez les trois étapes de base suivantes : <br/> <br/> <b>Étape 1</b>. Envoyez des requêtes ping vers le serveur TFTP où le fichier doit être enregistré. Cela permet de vérifier la connectivité au serveur TFTP. Utilisez la commande <span class="cmd"><b>ping</b></span>. <br/> <br/> <b>Étape 2</b>. Sur le routeur, vérifiez l’image IOS en mémoire flash. Utilisez la commande <span class="cmd"><b>show flash</b></span> pour afficher le nom du fichier de l’image IOS et la taille du fichier. Confirmez que le serveur TFTP dispose d’assez d’espace disque pour enregistrer le fichier. <br/> <br/> <b>Étape 3</b>. Copiez l’image IOS sur le serveur TFTP en utilisant la commande suivante : </p> <p><br/> <span class="cmd"><b>Router# copy flash tftp</b></span></p> <p><br/> Lorsque vous utilisez la commande copy, le routeur vous demande le nom du fichier source, l’adresse IP du serveur TFTP et le nom du fichier de destination.</p> <p>Les images stockées sur le serveur TFTP peuvent être utilisées pour restaurer ou mettre à niveau le logiciel Cisco IOS sur des routeurs et commutateurs d’un réseau.</p> <p>Les étapes pour la mise à niveau d’un fichier d’image IOS sur un routeur sont similaires à celles utilisées pour sauvegarder le fichier sur le serveur TFTP. Veillez à utiliser la commande show flash pour vérifier l’espace disponible en mémoire flash et confirmer que l’espace est suffisant pour le fichier IOS avant de lancer la mise à niveau ou la restauration.</p> <p>Pour mettre à niveau le logiciel Cisco IOS, utilisez la commande suivante :</p> <p><span class="cmd"><b>copy tftp: flash:</b></span></p> <p>Lors de la mise à niveau, le routeur vous demande de saisir l’adresse IP du serveur TFTP, suivie du nom de fichier de l’image sur le serveur à utiliser. Le routeur peut vous inviter à effacer la mémoire flash si la mémoire est insuffisante pour l’ancienne image et la nouvelle. Lorsque l’image est effacée de la mémoire flash, une série de « e » apparaît pour indiquer l’effacement. Une fois la nouvelle image chargée, elle est vérifiée, et le périphérique de gestion du réseau peut être chargé avec la nouvelle image Cisco IOS.</p> <p>Si l’image IOS est perdue et doit de nouveau être chargée, un processus distinct, qui utilise le mode ROMmon, est requis.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040302">
<content-media type="ActivityLab" id="cm4166840708"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040300/tl0508040302/cm4166840708/" mime="application/pdf" scale="false" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040300/tl0508040302/cm4166840708/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez un serveur TFTP pour sauvegarder et restaurer une image Cisco IOS.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040303">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8839037529">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040300/tl0508040303/cm8839037529.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040300/tl0508040303/cm8839037529text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si le routeur est configuré pour un amorçage depuis la mémoire flash, mais que l’image Cisco IOS dans la mémoire flash est effacée, corrompue ou inaccessible en raison d’un manque de mémoire, vous devrez peut-être restaurer l’image. Le moyen le plus rapide de restaurer une image Cisco IOS sur le routeur consiste à utiliser TFTP en mode ROM monitor (ROMmon). </p> <p>Le transfert TFTP ROMmon est exécuté sur un port LAN (réseau local) spécifié (par défaut la première interface LAN disponible). Pour utiliser TFTP en mode ROMmon, l’utilisateur doit commencer par définir quelques variables environnementales, dont l’adresse IP, puis utiliser la commande <span class="cmd"><b>tftpdnld</b></span> pour restaurer l’image. </p> <p>Pour définir une variable environnementale ROMmon, entrez le nom de la variable, un signe égal (=) et la valeur pour la variable. Par exemple, pour définir l’adresse IP sur 10.0.0.1, entrez IP_ADDRESS=10.0.0.1.</p> <p>Les variables environnementales requises sont : </p> <p><ul><li> IP_ADDRESS - adresse IP sur l’interface LAN  </li><li> IP_SUBNET_MASK - masque de sous-réseau pour l’interface LAN </li><li> DEFAULT_GATEWAY - passerelle par défaut pour l’interface LAN </li><li> TFTP_SERVER - adresse IP sur le serveur TFTP  </li><li> TFTP_FILE - nom du fichier Cisco IOS sur le serveur</li></ul></p> <p>Utilisez la commande <span class="cmd"><b>set</b></span> pour afficher et vérifier les variables environnementales ROMmon. </p> <p>Une fois les variables définies, entrez la commande <span class="cmd"><b>tftpdnld</b></span>. Lors de la réception de chaque datagramme du fichier Cisco IOS, un point d’exclamation (!) apparaît. La mémoire flash existante est effacée lors de la copie du fichier Cisco IOS. Cela inclut tous les fichiers présents dans la mémoire flash, pas seulement le fichier IOS en cours. Il est donc important de sauvegarder ces fichiers sur un serveur TFTP, au cas où il serait nécessaire de restaurer l’image IOS. </p> <p>Lorsque l’invite ROMmon apparaît <span class="cmd">(rommon 1&gt;)</span>, vous pouvez redémarrer le routeur en entrant la commande <span class="cmd"><b>reset</b></span> ou<b> i</b>. Le routeur devrait alors démarrer depuis la nouvelle image Cisco IOS dans la mémoire flash.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040304">
<content-media type="ActivityLab" id="cm5905913742">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040300/tl0508040304/cm5905913742/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040300/tl0508040304/cm5905913742/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez ROMmon et tftpdnld pour gérer une image IOS.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0508040400">
<title><content-text>Plan de reprise après sinistre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508040401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8192611940">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040400/tl0508040401/cm8192611940.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040400/tl0508040401/cm8192611940text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La sauvegarde des données est une partie essentielle de tout plan de reprise après sinistre. Un plan de reprise après sinistre est un document qui décrit de manière exhaustive comment relancer et maintenir rapidement l’activité pendant ou après un sinistre. L’objectif de ce plan est de veiller à ce que l’entreprise puisse s’adapter aux changements physiques et sociaux induits par un sinistre. Un sinistre peut prendre différents visages, de la catastrophe naturelle nuisible à la structure du réseau à l’attaque malveillante contre le réseau lui-même. </p> <p>Le plan de reprise après sinistre peut viser des informations telles que des emplacements hors site où les services peuvent être déménagés, des informations sur la mise hors service de périphériques et de serveurs, et des options de connexion de secours. Lors de l’élaboration d’un plan de reprise, il est important de bien comprendre les services qui sont cruciaux pour le maintien des opérations. Les services devant éventuellement rester opérationnels pendant un sinistre sont les suivants : </p> <p><ul><li> Bases de données</li><li> Serveurs d’applications</li><li> Serveurs de gestion de système</li><li> Web</li><li> Magasins de données</li><li> Annuaire</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1999023858">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040400/tl0508040402/cm1999023858.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040400/tl0508040402/cm1999023858text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour concevoir un plan de reprise après sinistre, il est important de comprendre les besoins de l’organisation. Il importe également d’obtenir le support nécessaire pour un plan de reprise après sinistre. Vous devez respecter plusieurs étapes pour concevoir un plan de reprise efficace.</p> <p><ul><li> <b>Évaluation de la vulnérabilité</b> - Évaluez le niveau de vulnérabilité des processus d’entreprise critiques et des applications vis-à-vis des sinistres courants </li><li> <b>Évaluation des risques</b> - Analysez le risque de survenue d’un sinistre, ainsi que ses effets et son coût sur l’activité de l’entreprise. Une partie de l’évaluation du risque consiste à établir un palmarès des 10 premiers sinistres potentiels accompagnés de leurs effets, sans oublier un scénario dans lequel l’activité de l’entreprise est réduite à néant.</li><li> <b>Sensibilisation de la direction</b> - Utilisez les informations collectées sur la vulnérabilité et le risque pour obtenir l’approbation de la direction de l’entreprise sur le projet de reprise après sinistre. Le maintien des équipements et des sites en cas de reprise après sinistre peut s’avérer très coûteux. La direction de l’entreprise doit connaître les conséquences éventuelles de toute situation de sinistre. </li><li> <b>Groupe de planification</b> - Établissez un groupe de planification pour gérer le développement et l’implémentation d’une stratégie et d’un plan de reprise après sinistre. Lorsqu’un sinistre se produit, quelle que soit son ampleur, il est important que chacun comprenne son rôle et ses responsabilités.</li><li> <b>Établir des priorités</b> - Affectez une priorité à chaque scénario de sinistre, tel que critique, important ou mineur, pour le réseau, les applications et les systèmes de l’entreprise.</li></ul></p> <p>Le processus de planification de reprise après sinistre doit d’abord impliquer la direction, puis progressivement tout le personnel intervenant dans les processus d’entreprise critiques. Chacun doit être impliqué et soutenir le plan pour que celui-ci réussisse.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0508040403">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3456721637">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040400/tl0508040403/cm3456721637.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040400/tl0508040403/cm3456721637text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois les services et applications les plus critiques pour une entreprise identifiés, ces informations doivent servir à créer un plan de reprise après sinistre. La création et la mise en oeuvre d’un plan de reprise après sinistre comportent cinq phases principales : </p> <p><b>Phase 1 - Stratégie de reprise de la conception du réseau</b></p> <p>Analysez la conception du réseau. Voici certains des aspects de la conception du réseau devant être inclus dans la reprise après sinistre :</p> <p><ul><li> Le réseau est-il conçu pour survivre à un sinistre de grande ampleur ? Des options de connexion de secours sont-elles disponibles, et existe-t-il de la redondance dans la conception du réseau ?</li><li> Disponibilité de serveurs hors site capables de prendre en charge des application telles que la messagerie et la base de données.</li><li> Disponibilité d’équipement de secours pour remplacer des routeurs, commutateurs et autres périphériques réseau susceptibles de tomber en panne.</li><li> Emplacement des services et ressources requis par le réseau. Sont-ils géographiquement dispersés ?</li></ul></p> <p><b>Phase 2 - Inventaire et documentation</b></p> <p>Créez la liste de tous les sites, périphériques, fournisseurs, services et noms de contacts. Vérifiez les estimations de coûts créées à l’étape d’évaluation des risques. </p> <p><b>Phase 3 - Vérification</b></p> <p>Créez un processus de vérification prouvant que la stratégie de reprise après sinistre fonctionne. Effectuez des exercices de reprise après sinistre afin de garantir que le plan est à jour et opérationnel. </p> <p><b>Phase 4 - Approbation et implémentation</b></p> <p>Obtenez l’approbation de la direction et créez un budget pour mettre en œuvre le plan de reprise après sinistre.</p> <p><b>Phase 5 - Révision</b></p> <p>Une fois que le plan de reprise après sinistre a été implémenté pendant un an, révisez-le.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0508040404">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm6992894887">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040400/tl0508040404/cm6992894887.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508040000/tl0508040400/tl0508040404/cm6992894887text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Identifiez les actions associées à chaque phase de création d’un plan de reprise après sinistre.</p><p><b>Faites glisser chaque phase du plan de reprise après sinistre vers l’action correspondante.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0508050000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0508050100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0508050101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm6776785674">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508050000/tl0508050100/tl0508050101/cm6776785674.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0508000000/tl0508050000/tl0508050100/tl0508050101/cm6776785674text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur les boutons pour afficher les informations récapitulatives.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0508060000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0508060100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0508060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm5089563937">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0508000000/tl0508060000/tl0508060100/tl0508060101/cm5089563937/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0508000000/tl0508060000/tl0508060100/tl0508060101/cm5089563937/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances. </p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
