<chapter type="" id="tl0501000000">
<title><content-text>Internet et ses utilisations</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0501000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0501000100">
<title><content-text>Présentation</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0501000101">
<content-media type="AnimationFullScreen" id="cm9810822672">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501000000/tl0501000100/tl0501000101/cm9810822672.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501000000/tl0501000100/tl0501000101/cm9810822672text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0501010000">
<title><content-text>En quoi consiste Internet ?</content-text></title>
<topic type="" id="tl0501010100">
<title><content-text>Internet et les normes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0501010101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm2825547691">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501010000/tl0501010100/tl0501010101/cm2825547691.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501010000/tl0501010100/tl0501010101/cm2825547691text.xml"/></content-media>
<content-text><p><content-link target="{62CC2A94-D6F6-4163-B076-F3B00D34A736}" type="glossary">Internet</content-link> est un réseau de réseaux accessible publiquement partout dans le monde. Grâce à des réseaux d’ordinateurs interconnectés, Internet permet aux personnes et aux entreprises de partager des informations, des ressources, ainsi que des services. À l’origine, Internet était strictement utilisé comme outil de recherche scientifique, pédagogique et militaire. </p><p>En 1991, la réglementation a été modifiée afin d’autoriser également la connexion des entreprises et des consommateurs. Internet s’est développé rapidement et connaît maintenant un succès mondial. Constamment, de nouvelles technologies sont développées pour faciliter l’utilisation d’Internet et le rendre plus intéressant. Des applications en ligne sont disponibles pour les utilisateurs d’Internet, notamment des applications de courriel, de navigation sur le Web, de diffusion de musique et de vidéo, de jeux en ligne et de messagerie instantanée.</p> <p>La manière dont les personnes interagissent, partagent des informations et gèrent leurs activités évolue en permanence pour s’adapter au développement continu de ce réseau mondial. Internet touche un public plus large et une clientèle plus étendue, quel que soit le message, le produit ou le service qui peut être fourni. Pour de nombreuses entreprises, l’accès à Internet est devenu un élément critique, non seulement pour la communication, mais également pour les opérations quotidiennes. Parmi les utilisations commerciales d’Internet figurent notamment :</p> <p><ul><li> <content-link target="{56B0F775-C3AC-46DA-A3A8-5BB5B92297E3}" type="glossary">Commerce électronique</content-link></li><li> Communications</li><li> Collaboration et formation</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8363800338">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501010000/tl0501010100/tl0501010102/cm8363800338.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501010000/tl0501010100/tl0501010102/cm8363800338text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Face au nombre croissant de nouveaux équipements et de nouvelles technologies faisant leur apparition en ligne, comment est-il possible de gérer tous les changements tout en continuant de fournir de manière fiable des services tels que le courriel ? La réponse réside dans les normes Internet.</p> <p>Une norme est un ensemble de règles qui détermine comment quelque chose doit être fait. Les réseaux et les normes Internet assurent que tous les équipements qui se connectent au réseau utilisent le même ensemble de règles. Grâce à l’utilisation de ces normes, différents types de périphériques sont en mesure de se transmettre des informations via Internet. Par exemple, la manière selon laquelle un courriel est formaté, transmis et reçu par tous les équipements est conforme à une norme. Si une personne envoie un courriel via un ordinateur personnel, une autre personne peut utiliser un téléphone mobile pour recevoir et lire le courriel tant que ce téléphone utilise les mêmes normes que l’ordinateur personnel.</p><p>Une norme Internet est l’aboutissement d’un cycle complet de discussions, de résolutions de problèmes et de tests. Lorsqu’une nouvelle norme est proposée, chaque étape du processus de développement et d’approbation est enregistrée dans un document RFC (Request for Comments) numéroté afin d’établir le suivi de l’évolution de la norme.</p> <p>Il existe des milliers de normes Internet qui contribuent à définir les règles qui gèrent les communications entre les divers périphériques sur les réseaux. Ces diverses normes sont développées, publiées et gérées par une multitude d’organisations différentes. Grâce aux normes créées et gérées par ces organisations, des millions de personnes sont en mesure de se connecter à Internet à l’aide d’un éventail de périphériques notamment des ordinateurs personnels, des téléphones mobiles, des assistants numériques personnels portatifs, des lecteurs MP3 et même des téléviseurs.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0501010200">
<title><content-text>FAI et services FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0501010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7727031371">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501010000/tl0501010200/tl0501010201/cm7727031371.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501010000/tl0501010200/tl0501010201/cm7727031371text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Quel que soit le type d’équipement qu’une personne ou une entreprise utilise pour se connecter à Internet, l’équipement doit être connecté via un fournisseur de services Internet (<content-link target="{A967B545-885E-4C04-926A-934A698E2488}" type="glossary">FAI</content-link>). Un FAI est une société ou organisation par laquelle un abonné obtient l’accès à Internet. Un abonné peut être une entreprise, un particulier, une agence gouvernementale ou même un autre FAI. </p> <p>Outre la fourniture d’une connexion à Internet, un FAI peut proposer d’autres services aux abonnés, notamment :</p> <p><ul><li> <b>Hébergement de l’équipement</b> - Une entreprise peut choisir d’avoir tout ou partie de son équipement de réseau interne situé physiquement dans les bureaux du FAI. </li><li> <b>Hébergement Web</b> - Le FAI fournit le serveur et le logiciel d’application pour le stockage des pages et du contenu du site Web de l’entreprise. </li><li> <b>FTP</b> - Le FAI fournit le serveur et le logiciel d’application pour le site <content-link target="{D57539CD-A063-4575-87B9-7742E68CF5F8}" type="glossary">FTP</content-link> d’une entreprise.</li><li> <b>Hébergement des applications et des supports</b> - Le FAI fournit le serveur et le logiciel pour permettre à une entreprise de diffuser des supports (<content-link target="{ED0E5447-6695-418B-9900-AE404AFFFE7F}" type="glossary">flux</content-link>), notamment de la musique, de la vidéo ou des applications, telles que des bases de données en ligne.</li><li> <b>Voix sur IP</b> - Une entreprise peut économiser sur les dépenses en communications téléphoniques longues distances, en particulier pour les appels internes entre des bureaux éloignés, grâce à la voix sur IP.</li><li> <b>Support technique</b> - De nombreuses entreprises ne disposent pas en interne de l’expertise technique nécessaire à la gestion de grands réseaux internes. Moyennant des frais supplémentaires, certains FAI fournissent un support technique et des services de conseil.</li><li> <b>Point de présence</b> (<b><content-link target="{0D82480E-437A-4492-82AB-D218A9FF6598}" type="glossary">POP</content-link>)</b> - Une entreprise a la possibilité de se connecter au FAI par le biais d’un POP, à l’aide de diverses technologies d’accès. </li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0501010202">
<content-media type="ActivityMCSACheckbox" id="cm5612533565">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501010000/tl0501010200/tl0501010202/cm5612533565.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501010000/tl0501010200/tl0501010202/cm5612533565text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p>Faites correspondre les besoins d’un utilisateur final avec l’offre des divers fournisseurs de services Internet.</p><p><b>Après avoir lu le scénario, cochez la case correspondant au fournisseur le plus approprié pour chaque utilisateur.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0501020000">
<title><content-text>FAI</content-text></title>
<topic type="" id="tl0501020100">
<title><content-text>Fourniture de services Internet à des utilisateurs finaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0501020101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm3226928926">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020100/tl0501020101/cm3226928926.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020100/tl0501020101/cm3226928926text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour obtenir l’accès à Internet, il est d’abord nécessaire d’avoir une connexion à un FAI. Les FAI proposent de nombreuses options de connexion. Les particuliers et les petites entreprises ont principalement recours aux choix suivants :</p> <p><b>Accès par ligne commutée</b></p> <p>L’accès par <content-link target="{E5CAD009-1A03-4E92-AF0F-5D882EA34F7F}" type="glossary">ligne commutée</content-link> est une option peu onéreuse nécessitant une ligne de téléphone et un modem. Pour se connecter au FAI, l’utilisateur appelle le numéro de téléphone d’accès du FAI. Cette connexion est la plus lente. Elle est généralement utilisée par les travailleurs mobiles et dans des zones géographiques où une connexion à plus grande vitesse n’existe pas.</p>  <p><b>DSL</b></p> <p>Une ligne d’abonné numérique ou <content-link target="{9F837E19-DB5E-4BC2-9869-C3F2B09A3E9B}" type="glossary">DSL</content-link> est une solution plus chère que la connexion commutée, mais plus rapide. Une liaison DSL utilise également les lignes téléphoniques mais, contrairement à l’accès par ligne téléphonique, elle fournit une connexion continue à Internet. Cette option de connexion utilise un modem spécial à haut débit qui sépare le signal DSL du signal téléphonique et fournit une connexion Ethernet à un ordinateur hôte ou à un <content-link target="{C02056E2-9284-4AEC-BA70-4A4DD5562034}" type="glossary">réseau local</content-link>. </p> <p><b>Modem câble</b></p> <p>Un <content-link target="{862B947C-2375-4D5F-B84F-C564BA808E8F}" type="glossary">modem câble</content-link> est une option de connexion offerte par les fournisseurs de services de télévision câblée. Le signal Internet est transmis sur le même câble coaxial que celui qui fournit la télévision câblée aux particuliers et aux entreprises. Un modem câble spécial sépare le signal Internet des autres signaux transmis sur le câble et fournit une connexion Ethernet à un ordinateur hôte ou à un réseau LAN. </p> <p><b>Satellite</b></p> <p>Option offerte par les fournisseurs de services par satellite. L’ordinateur de l’utilisateur est connecté par Ethernet à un modem satellite, qui transmet des signaux radio au point de présence (POP) le plus proche sur le réseau satellite.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501020102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7836999443">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020100/tl0501020102/cm7836999443.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020100/tl0501020102/cm7836999443text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La <content-link target="{5F9E2FB9-3E46-467D-923B-C2F16D4CD564}" type="glossary">bande passante</content-link> est exprimée en bits par seconde (bits/s). Les débits de bande passante plus élevés sont exprimés en kilobits par seconde (kbits/s), en mégabits par seconde (Mbits/s) ou en gigabits par seconde (Gbits/s).</p> <p>Les entreprises ont le choix entre trois types principaux d’options de connexion à bande passante élevée :</p> <p><ul><li> Les <b>connexions T1</b> transmettent les données à la vitesse maximale de 1,544 Mbits/s. Les connexions T1 sont symétriques, c’est-à-dire que la bande passante utilisée pour le téléchargement en amont est la même que celle pour le téléchargement en aval. Il est possible qu’une connexion T1 soit à elle seule suffisante pour satisfaire aux besoins d’une entreprise de taille moyenne. E1 est une norme européenne qui transmet des données à 2,048 Mbits/s. </li><li> </li><li>Les <b>connexions T3</b> transmettent les données à la vitesse maximale de 45 Mbits/s. Bien que considérablement plus coûteuse qu’une connexion T1, les entreprises plus importantes peuvent avoir besoin d’une <content-link target="{E7C410D0-FB15-473F-8710-BB37D2721AE3}" type="glossary">connexion T3</content-link> pour satisfaire aux besoins de leurs employés. Les grandes entreprises possédant plusieurs sites peuvent avoir besoin de recourir à une combinaison de lignes T1 et T3. E3 est une norme européenne qui transmet des données à 34,368 Mbits/s.</li><li> <b>Metro Ethernet</b> propose un large éventail d’options de bandes passantes élevées, notamment les liaisons en Gbits/s. Les grandes sociétés aux nombreuses filiales situées dans une même ville, notamment les banques, ont recours aux connexions <content-link target="{223151BB-A5A2-4D72-87CB-ADD19C59BF62}" type="glossary">Metro Ethernet</content-link>. Une connexion Metro Ethernet permet de connecter le site du bureau principal à toutes les branches à l’aide d’une technologie commutée. La connexion Metro Ethernet permet le transfert plus rapide de grandes quantités de données et à moindre coût que d’autres options de connexion à bande passante élevée.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501020103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8400548611">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020100/tl0501020103/cm8400548611.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020100/tl0501020103/cm8400548611text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une fois le type de connexion établi, il est nécessaire de se connecter au FAI pour obtenir l’accès à Internet. Les ordinateurs particuliers et les réseaux professionnels se connectent au FAI au niveau du point de présence (POP). Les points de présence sont situés en périphérie du réseau du FAI et desservent une région géographique particulière. Ils constituent un point local de connexion et d’<content-link target="{1B9DAB3F-15ED-49CA-B171-01AAE154B767}" type="glossary">authentification</content-link> (contrôle par mot de passe) pour de multiples utilisateurs finaux. Un FAI peut posséder de nombreux points de présence. Tout dépend de la taille du point de présence et de la zone qu’il dessert.</p><p>Au sein du réseau FAI, les routeurs et commutateurs à haut débit transmettent les données entre les divers points de présence. De nombreux liens interconnectent les points de présence afin de fournir des routes alternatives au cas où un des liens serait surchargé par le <content-link target="{6A5CEC0D-1F86-4051-8F7D-3DC55BF61370}" type="glossary">trafic</content-link> ou en panne.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0501020200">
<title><content-text>Hiérarchie Internet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0501020201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4430015664">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020200/tl0501020201/cm4430015664.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020200/tl0501020201/cm4430015664text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Internet dispose d’une structure hiérarchique. Au sommet de cette <content-link target="{32C6DBD8-9F02-4847-A080-EE825FFA3752}" type="glossary">hiérarchie</content-link> se trouvent les organisations de FAI. Les points de présence des FAI se connectent à un point d’échange Internet (Internet Exchange Point - IXP). Dans certains pays, ils sont appelés <content-link target="{50928C2E-9AB0-43D4-8318-9E96D22A9D52}" type="glossary">points d’accès au réseau</content-link> ou NAP (Network Access Point). Un IXP ou NAP est un point où plusieurs FAI se rejoignent pour accéder aux réseaux de chacun d’entre eux et échanger des informations. Il existe actuellement plus de 100 principaux points d’échange dans le monde. </p> <p>Le réseau fédérateur Internet est constitué de cet ensemble de réseaux qui appartiennent à plusieurs organisations et qui sont interconnectés par des IXP et des connexions par <content-link target="{1FCD309F-8693-4BA7-B305-2AEBE5A897F7}" type="glossary">homologue privé</content-link>. </p><p>Le réseau fédérateur Internet peut être comparé à une autoroute super rapide pour les informations qui fournit des liaisons de données à haut débit pour interconnecter les points de présence et les IXP dans les principales zones métropolitaines du monde. Le câble en fibre optique constitue le principal <content-link target="{5EA20B9A-480D-4AA7-8C98-6CA7AD8E3F1F}" type="glossary">support</content-link> qui connecte le réseau fédérateur Internet. Ce câble est généralement installé sous terre pour connecter les villes situées sur un même continent. Les câbles en fibre optique peuvent également être installés sous la mer pour connecter des continents, des pays et des villes.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501020202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7788691471">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020200/tl0501020202/cm7788691471.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020200/tl0501020202/cm7788691471text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les FAI sont classés en différents niveaux en fonction de la manière qu’ils utilisent pour accéder au réseau fédérateur Internet :</p> <p><ul><li> Les FAI de <b><content-link target="{00185EC9-A9B2-4AB1-B1B8-79698F2E6D0A}" type="glossary">niveau 1</content-link></b> sont au sommet de la hiérarchie. Ces FAI sont d’énormes organisations qui se connectent directement entre elles via un réseau homologue privé et qui joignent ainsi, physiquement, leurs réseaux fédérateurs individuels entre eux, pour créer le réseau fédérateur Internet mondial. Au sein de leurs propres réseaux, les FAI de niveau 1 possèdent des routeurs, des liaisons de données à haut débit, ainsi que d’autres équipements qui leur permettent de rejoindre les réseaux d’autres FAI de niveau 1. Cela comprend notamment les câbles sous-marins qui relient les continents.</li><li></li><li> Les FAI de <b><content-link target="{D9A5AA4E-CEE5-462A-8776-1173C15AA883}" type="glossary">niveau 2</content-link></b> constituent le niveau suivant en termes d’accès au réseau fédérateur. Ces FAI peuvent également être très importants et s’étendre même sur plusieurs pays, mais rares sont ceux qui possèdent des réseaux couvrant des continents entiers ou reliant plusieurs continents. Afin de fournir à leur clientèle un accès Internet global, certains FAI de niveau 2 payent des FAI de niveau 1 pour transporter leur trafic dans d’autres parties du monde. Certains FAI de niveau 2 échangent du trafic mondial avec d’autres FAI d’une manière moins coûteuse qui consiste à établir des réseaux par <content-link target="{FEC67BD3-9C77-4138-BEED-10CE0C22ACB8}" type="glossary">homologue public</content-link> au niveau de points d’échange Internet. Un IXP important peut permettre à des centaines de FAI de se connecter en un emplacement physique central qui leur permet d’accéder à de multiples réseaux grâce à une connexion partagée. </li><li> Les FAI de <b><content-link target="{B1BA675C-CE87-482C-9FEC-106FC9B8AEFC}" type="glossary">niveau 3</content-link></b> sont les plus éloignés du réseau fédérateur. Ces FAI sont généralement situés dans les villes principales et fournissent aux clients un accès local à Internet. Les FAI de niveau 3 payent les FAI de niveau 1 et 2 pour accéder au réseau Internet global et aux services Internet.</li></ul></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0501020300">
<title><content-text>Utilisation d’outils pour le mappage Internet</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0501020301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm8816849425">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020300/tl0501020301/cm8816849425.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020300/tl0501020301/cm8816849425text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les utilitaires réseau créent une carte des diverses interconnexions permettant de visualiser la façon dont les réseaux des FAI s’interconnectent. Ces utilitaires illustrent également la vitesse à laquelle chaque point de connexion peut être atteint.</p> <p>La commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> teste l’accessibilité d’une <content-link target="{7FA6D8E1-A8C2-46B6-8E83-C10A24FB02C5}" type="glossary">adresse IP</content-link> spécifique. La commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> envoie un <content-link target="{876AC4F1-3E66-4271-9502-4BC225A469B1}" type="glossary">paquet</content-link> de requête d’écho <content-link target="{820097F7-803A-4DE5-BD32-55EF3C3FA30F}" type="glossary">ICMP</content-link> (Internet Control Message Protocol) à l’adresse de destination, puis attend le retour d’un paquet de réponse d’écho de cet hôte. ICMP est un protocole Internet utilisé pour vérifier les communications. Elle mesure le temps écoulé entre l’envoi du paquet de requête et la réception du paquet de réponse. La sortie de la commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> indique si la réponse est reçue correctement, ainsi que le temps de parcours aller-retour des transmissions. </p> <p>Pour utiliser cette commande <span class="cmd"><b>ping</b></span>, entrez la commande suivante à l’invite routeur de l’interface de ligne de commande Cisco ou à l’invite de commandes Windows :</p> <p><span class="cmd"><b>ping</b> &lt;<i>adresse IP&gt;</i></span></p> <p>où <span class="cmd">&lt;<i>adresse ip&gt; </i></span> est l’adresse IP du périphérique de destination.</p> <p>Par exemple, <b><span class="cmd">ping 192.168.30.1</span></b>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501020302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2681282342">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020300/tl0501020302/cm2681282342.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020300/tl0501020302/cm2681282342text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Si un paquet n’atteint pas la destination ou en cas de délais en cours de route, comment est-il possible de localiser le problème ou d’identifier les routeurs par lesquels le paquet est passé ?</p> <p>L’utilitaire <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> affiche le chemin emprunté par un paquet de l’hôte source à l’hôte de destination. Chaque routeur par lequel passe le paquet s’appelle un <content-link target="{6399A9B6-F32D-4F6F-929F-12664EAAFA8B}" type="glossary">saut</content-link>. Traceroute affiche chaque saut le long du chemin. Traceroute calcule également le temps qui s’écoule entre l’envoi du paquet et la réception de la réponse depuis le routeur à chaque saut. </p> <p>En cas de problème, utilisez la sortie de la commande <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> pour déterminer où un paquet a été perdu ou retardé. La sortie montre également les diverses organisations FAI par lesquelles le paquet doit passer lors de sa transmission de la source à la destination.</p> <p>L’utilitaire <span class="cmd"><b>tracert</b></span> de Windows fonctionne de la même manière. Il existe également d’autres programmes <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> visuels qui fournissent une représentation graphique de la route empruntée par un paquet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501020303">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6042232704">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020300/tl0501020303/cm6042232704/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020300/tl0501020303/cm6042232704/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Travaux pratiques</b></p> <p>Utilisez <span class="cmd"><b>traceroute</b></span> pour vérifier la connectivité du FAI sur Internet.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501020304">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2667255269">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020300/tl0501020304/cm2667255269/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0501000000/tl0501020000/tl0501020300/tl0501020304/cm2667255269/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Interprétez les résultats de la commande <span class="cmd"><b>ping</b></span> et de <span class="cmd"><b>traceroute</b></span>.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0501030000">
<title><content-text>Connectivité du FAI</content-text></title>
<topic type="" id="tl0501030100">
<title><content-text>Configuration requise du FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0501030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5209714462">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030100/tl0501030101/cm5209714462.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030100/tl0501030101/cm5209714462text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un FAI nécessite une grande variété d’équipements pour accepter des entrées d’utilisateurs finaux et fournir des services. Pour participer à un réseau transport, le FAI doit être en mesure de se connecter à d’autres FAI. Un FAI doit également pouvoir gérer des volumes importants de trafic.</p> <p>Parmi les équipements requis pour fournir les services figurent notamment :</p> <p><ul><li> Des équipements d’accès qui permettent aux utilisateurs finaux de se connecter au FAI, notamment un multiplexeur d’accès DSL (DSLAM) pour les connexions DSL, un système de terminaison du modem câble (<content-link target="{3EF0148D-C112-4421-A729-B9EEB6F08605}" type="glossary">système CMTS</content-link>) pour les connexions par câble, des modems pour les connexions commutées (par ligne téléphonique) ou l’équipement de pontage sans fil pour l’accès sans fil.</li><li> Des routeurs périphériques frontières pour permettre au FAI de se connecter et de transférer des données à d’autres FAI, des points d’échange Internet (IXP) ou d’importantes <content-link target="{20515C80-7796-4CE6-91DE-BF51AD2CA193}" type="glossary">entreprises</content-link> clientes. </li><li> </li><li> Des serveurs pour les tâches telles que le courriel, l’attribution d’adresses de réseau, l’espace Web, l’hébergement FTP et multimédia. </li><li> </li><li> Un équipement d’alimentation avec une batterie de secours assez conséquente pour assurer la continuité en cas de défaillance du réseau électrique général. </li><li> Des unités de climatisation haute capacité pour assurer le contrôle des températures.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3367243304">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030100/tl0501030102/cm3367243304.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030100/tl0501030102/cm3367243304text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les FAI, comme toutes les entreprises, souhaitent se développer afin d’augmenter leurs revenus. Leur capacité à étendre leur activité commerciale repose sur leur capacité à gagner de nouveaux abonnés et à vendre davantage de services. Toutefois, au fur et à mesure que le nombre d’abonnés croît, le trafic sur le réseau du FAI croît également.</p> <p>À la longue, cette augmentation de trafic peut provoquer une surcharge du réseau et causer des erreurs de routeurs, des pertes de paquets et des délais excessifs. Sur un réseau en surcharge, les abonnés peuvent avoir à patienter plusieurs minutes pour le chargement d’une page Web ou même perdre tout simplement leur connexion réseau. Ces clients peuvent choisir d’opter pour un FAI concurrent qui soit en mesure d’offrir de meilleures performances.</p> <p>Pour un FAI, la perte de clients se traduit directement par une perte de revenus. Pour cette raison, il est important que le FAI fournisse un réseau <content-link target="{5144D653-522E-4AB0-8DFD-2AA96DB45650}" type="glossary">fiable</content-link> et évolutif. </p> <p>L’<content-link target="{7FBA3003-B854-491D-867A-D7E40441DE41}" type="glossary">évolutivité</content-link> est la capacité d’un réseau à s’adapter aux changements et à la croissance futurs. Les réseaux évolutifs peuvent s’étendre rapidement pour prendre en charge de nouveaux utilisateurs et de nouvelles applications sans aucun impact sur les performances du service livré aux utilisateurs existants.</p> <p>Les périphériques les plus évolutifs sont ceux qui sont modulaires et qui prévoient des emplacements d’extension pour l’ajout de modules. Des modules différents peuvent avoir des nombres de ports différents. Dans le cas d’un routeur de châssis, certains modules proposent également différentes options d’interface, permettant ainsi différentes options de connexion sur un même châssis.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501030103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm9656234084">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030100/tl0501030103/cm9656234084/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030100/tl0501030103/cm9656234084/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice Packet Tracer</b></p> <p>Identifiez l’équipement approprié aux besoins professionnels des clients FAI.</p> <p>Affichez les <content-link target="1.3.1.3_printable-instructions.pdf" type="internalfile">instructions imprimables</content-link>.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0501030200">
<title><content-text>Rôles et responsabilités au sein d’un FAI</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0501030201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7638230782">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030200/tl0501030201/cm7638230782.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030200/tl0501030201/cm7638230782text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les organisations FAI sont constituées de plusieurs équipes et services qui sont responsables du fonctionnement sans heurt du réseau et de la disponibilité des services.</p> <p>Les services d’assistance technique de réseau sont impliqués à tous les niveaux de la gestion d’un réseau, y compris la planification et l’approvisionnement en équipements et circuits nouveaux, l’ajout de nouveaux abonnés, la réparation et la maintenance du réseau, ainsi que le service d’assistance à la clientèle pour les problèmes de <content-link target="{98B0BB4A-5DBA-4F46-A9B4-D4090E9700D3}" type="glossary">connectivité</content-link> réseau.</p> <p>Lorsqu’un nouvel abonné professionnel commande des services FAI, les diverses équipes d’assistance technique de réseau collaborent pour s’assurer que la commande est traitée correctement et que le réseau est prêt à livrer ces services dans les meilleurs délais. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0501030202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1260362176">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030200/tl0501030202/cm1260362176.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030200/tl0501030202/cm1260362176text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Chacune des équipes d’assistance technique du réseau a ses propres rôles et responsabilités :</p> <p><ul><li> Le <b>Service clientèle</b> reçoit la commande du client et assure que les exigences spécifiées par celui-ci sont correctement entrées dans la base de données de suivi des commandes. </li><li> Le service de <b>Planification et d’approvisionnement</b> détermine si le nouveau client possède un matériel et des circuits de réseau existants ou s’il est nécessaire d’installer de nouveaux circuits.</li><li> L’<b>équipe d’installation sur site</b> prend connaissance des circuits et des équipements à utiliser, puis procède à leur installation sur le site du client.</li><li> Le <b>centre d’exploitation de réseaux</b> gère et teste la nouvelle connexion et assure son fonctionnement optimal.</li><li> Le <b>centre d’assistance</b> est notifié par le centre d’exploitation de réseaux lorsque le circuit est prêt à fonctionner, puis contacte le client pour le guider au cours du processus de configuration des mots de passe et des autres informations de compte requises.</li></ul></p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0501030203">
<content-media type="ActivityDnDSnapback" id="cm2633928468">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030200/tl0501030203/cm2633928468.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501030000/tl0501030200/tl0501030203/cm2633928468text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exercice</b></p> <p> </p> <p>Faites correspondre le rôle à sa description. </p><p><b>Faites glisser le rôle sur sa description.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0501040000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0501040100">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0501040101">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm4473533506">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501040000/tl0501040100/tl0501040101/cm4473533506.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0501000000/tl0501040000/tl0501040100/tl0501040101/cm4473533506text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0501050000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0501050100">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0501050101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm3063357156">	<title><content-text></content-text></title>	<media ref="tl0501000000/tl0501050000/tl0501050100/tl0501050101/cm3063357156/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0501000000/tl0501050000/tl0501050100/tl0501050101/cm3063357156/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Répondez au questionnaire de ce chapitre pour tester vos connaissances.</p><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour commencer.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
