<textcomponents>

<component id="ID_instructions">
<text><![CDATA[<b>Cliquez sur les boutons pour afficher les informations récapitulatives.</b>]]></text>
</component> 

<component id="ID_txt01">
<text><![CDATA[<li>Cisco Lifecycle Services est une approche en six phases de déploiement et d’exploitation des technologies Cisco.</li><br/><li>Les six phases du cycle de vie du réseau sont les suivantes :</li><br/><TEXTFORMAT BLOCKINDENT='60'><li>Préparation</li><li>Planification</li><li>Conception</li><li>Implémentation</li><li>Exploitation</li><li>Optimisation</li></textformat><br/><li>Dans la phase de préparation, les objectifs commerciaux du projet sont identifiés et un dossier commercial est créé pour justifier l’installation de la mise à niveau du réseau.</li><br/><li>Lors de la phase de planification, le concepteur de réseau effectue une évaluation complète du site et du fonctionnement du réseau actuel.</li><br/><li>Un plan de projet est créé et comprend les tâches, les calendriers, les risques, les responsabilités et les ressources requises pour accomplir le projet de conception du réseau.</li></ul>]]></text>
</component>



<component id="ID_txt02">
<text><![CDATA[<li>Dans la phase de conception, le concepteur crée une conception flexible qui peut intégrer les nouvelles technologies dans le fonctionnement actuel et dans l’infrastructure du réseau existant.</li><br/><li>Lors de la phase d’implémentation, le réseau est construit, conformément aux spécifications de conception approuvées, puis testé, afin de vérifier qu’il répond aux besoins et qu’il atteint les objectifs commerciaux.</li><br/><li>Les phases d’exploitation et d’optimisation du cycle de vie du réseau sont permanentes et représentent le fonctionnement quotidien du réseau.</li><br/><li>L’optimisation d’un réseau est un processus continu qui identifie et élimine des points faibles potentiels avant qu’ils ne posent des problèmes dans le fonctionnement du réseau.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s2_TextTitle1">
<text><![CDATA[Connexions physiques]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt01">
<text><![CDATA[Internet]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt02">
<text><![CDATA[Billetterie]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt03">
<text><![CDATA[FAI2]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt04">
<text><![CDATA[Réseau privé virtuel<br>(sur DSL)]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt05">
<text><![CDATA[FAI3]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt06">
<text><![CDATA[Vendeur<br>(Boutique de souvenirs)]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt07">
<text><![CDATA[FAI1]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt08">
<text><![CDATA[Routeur de périphérie]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt09">
<text><![CDATA[Commutateur stade]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt10">
<text><![CDATA[Commutateur équipe]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt11">
<text><![CDATA[Commutateur vendeur]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt12">
<text><![CDATA[Commutateur suites de luxe]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt13">
<text><![CDATA[Réseau privé virtuel<br/>(sur DSL)]]></text>
</component>

<component id="s2_ID_txt14">
<text><![CDATA[Réseau privé virtuel<br/>(sur DSL)]]></text>
</component>




<component id="ID_txt03">
<text><![CDATA[<li>Les demandes de proposition et les demandes de devis s’adressent aux fournisseurs de réseaux, afin qu’ils soumettent des propositions de services de conception, d’équipement, d’installation et d’assistance.</li><br/><li>Les demandes de proposition et les demandes de devis fournissent des informations sur les objectifs commerciaux d’une entreprise, sur ses exigences en matière de nouvelles technologies et sur la procédure à suivre pour soumettre une proposition.</li><br/><li>Pour qu’une proposition de services de réseau ait des chances d’être acceptée, il est essentiel de respecter le format et le calendrier requis.</li><br/><li>Une équipe d’employés du fournisseur de réseau répond à la demande du client. Cette équipe comprend un chargé de clientèle, des ingénieurs système de prévente, des concepteurs de réseau et des ingénieurs de service après-vente.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s3_ID_txt02">
<text><![CDATA[Les sites Web constituent un support supplémentaire utilisé pour les demandes de proposition.]]></text>
</component>


<component id="ID_txt04">
<text><![CDATA[<li>Les chargés de clientèle agissent comme point de contact principal entre leurs clients et le fournisseur de réseau.</li><br/><li>Les ingénieurs système de prévente assistent le chargé de clientèle pour déterminer les besoins de mise à niveau ou d’ajouts du réseau actuel.  Ils aident les concepteurs de réseau à vérifier que le nouvel équipement et les nouveaux services peuvent être intégrés au réseau existant.</li><br/><li>Les concepteurs de réseau fournissent une conception adaptée aux besoins du client en matière d’extensibilité, de disponibilité, de sécurité et de facilité de gestion.</li><br/><li>Les ingénieurs de service après-vente sont responsables de l’installation de la mise à niveau du réseau et doivent vérifier que celui-ci fonctionne conformément à sa conception.</li><br/><li>Tous les membres de l’équipe du fournisseur de réseau doivent faire preuve de qualités relationnelles efficaces, afin d’inspirer confiance au client quant à leur capacité à fournir les services de réseau nécessaires.</li></ul>]]></text>
</component>

<component id="s4_ID_txt01">
<text><![CDATA[Cliquez sur le moniteur pour afficher les critères de soumission d’une demande de proposition.]]></text>
</component>

<component id="s4_ID_txt02">
<text><![CDATA[Les sites Web constituent un support supplémentaire utilisé pour les demandes de proposition.]]></text>
</component>

<component id="s4_ID_txt03">
<text><![CDATA[<br/><p align='center'><b>Demande de proposition StadiumCompany</b></p><br/>Les propositions sont acceptées jusqu’au 1er décembre 200X inclus. Elles peuvent être envoyées par courrier ou remises en main propre.<br/><br/>Envoyez un original signé et une copie à :<br/><br/>Mr. Stewart<br/>1 City Plaza, Suite 900<br/>Ville, Code postal<br/><br/>Attn : Projet d’amélioration du stade<br/><br/>Pour plus d’informations, appelez le (999) 999-9999<br/><br/>Format à respecter :<br/><br/>1. <textformat blockindent='14'> Lettre explicative, sur papier à lettre de l’entreprise, indiquant toutes les coordonnées utiles, notamment le nom de la personne à contacter, ses numéros de téléphone et de télécopie et un résumé bref et concis du projet proposé.</textformat><br/><br/>2. <textformat blockindent='14'>Proposition, recto uniquement, interligne simple, comportant les sections suivantes :</textformat><br/><textformat blockindent='32'>A. Résumé de gestion<br/>B. Spécifications de la solution proposée<br/><textformat blockindent='54'>o  Objectifs commerciaux<br/>o  Étendue du projet<br/>o  Exigences de conception<br/>o  Évaluation du réseau actuel<br/>o  Conception logique<br/>o  Conception physique<br/>o  Plan d’implémentation<br/>o  Démonstration de faisabilité</textformat><br/>C. Coût proposé<br/>D. Page de signature<br/>E. Annexes</textformat><br/><br/>3. <textformat blockindent='14'>Compétences de l’entreprise, incluant son contexte, sa mission principale et son histoire</textformat><br/><br/>4. <textformat blockindent='14'>Annexes (joindre les documents suivants) :</textformat><br/><textformat blockindent='32'>o  Informations sur l’assurance et le dépôt de caution<br/>o  Derniers relevés financiers et budget d’exploitation général actuel<br/>o  Lettres de référence de clients antérieurs</textformat><br/><br/> ]]></text>
</component>






<component id="ID_txt05">
<text><![CDATA[<li>Les entreprises peuvent être limitées dans l’intégration de nouvelles technologies par certains facteurs comme leurs contraintes budgétaires, leurs stratégies, leurs calendriers et la disponibilité de personnel qualifié.</li><br/><li>Les contraintes ont un effet potentiel et réel sur la conception du réseau et elles doivent être prises en considération dès le début de la conception.</li><br/><li>Les stratégies de conception de réseau descendantes sont généralement plus efficaces car les concepteurs tiennent compte des objectifs commerciaux de l’entreprise avant de sélectionner les solutions technologiques.</li><br/><li>Les stratégies ascendantes commencent par la sélection de l’équipement et des technologies, puis déterminent comment les incorporer au réseau.</li><br/><li>La disponibilité d’un personnel d’assistance technique qualifié constitue un critère technique fondamental pour tout réseau. Pour simplifier le fonctionnement continu du réseau, la conception de celui-ci doit prévoir un logiciel de surveillance et de gestion du réseau.</li></ul>]]></text>
</component>


</textcomponents>