<chapter type="" id="tl0903000000">
<title><content-text>Présentation des protocoles de routage dynamique</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0903000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0903000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9832117320"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903000000/tl0903000100/tl0903000101/cm9832117320.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903000000/tl0903000100/tl0903000101/cm9832117320text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux de données que nous utilisons quotidiennement pour apprendre, jouer et travailler vont du petit réseau local au vaste interréseau mondial. Peut-être avez-vous chez vous un routeur et deux ordinateurs, voire plus. L’entreprise qui vous emploie utilise peut-être plusieurs routeurs et commutateurs pour répondre aux besoins de communication de données de centaines, voire de milliers d’ordinateurs. </p> <p>Dans les chapitres précédents, vous avez découvert le rôle des routeurs dans la transmission des paquets et avez appris que les routeurs détectent des réseaux distants à l’aide de routes statiques et de protocoles de routage dynamique. Vous savez également comment configurer manuellement les routes vers des réseaux distants à l’aide de routes statiques.</p> <p>Ce chapitre présente les protocoles de routage dynamique en donnant notamment des informations sur la classification des différents protocoles de routage, les métriques qu’ils utilisent pour déterminer le meilleur chemin et les avantages que présente l’utilisation d’un protocole de routage dynamique.</p> <p>Les protocoles de routage dynamique sont généralement utilisés dans les réseaux de plus grande taille pour réduire la surcharge administrative et fonctionnelle liée à l’utilisation exclusive de routes statiques. Un réseau utilise généralement à la fois un protocole de routage dynamique et des routes statiques. Dans la plupart des réseaux, un seul protocole de routage dynamique est utilisé. Toutefois, il arrive que différentes parties du réseau utilisent des protocoles de routage différents.</p> <p>Le début des années quatre-vingt a vu émerger plusieurs protocoles de routage dynamique. Dans ce chapitre, nous allons commencer par discuter des caractéristiques et des différences inhérentes à ces protocoles de routage. Toutefois, tout deviendra plus clair dans les chapitres suivants lorsque nous aborderons dans le détail plusieurs protocoles de routage. </p> <p>Même si de nombreux réseaux n’utilisent qu’un seul protocole de routage ou uniquement des routes statiques, il est important pour un professionnel des réseaux de comprendre les concepts et le fonctionnement de tous les protocoles de routage. Un professionnel des réseaux doit être capable de prendre une décision informée pour savoir quand utiliser un protocole de routage dynamique et quel protocole de routage est le mieux adapté à un environnement particulier.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0903010000">
<title><content-text>Présentation et avantages</content-text></title>
<topic type="" id="tl0903010100">
<title><content-text>Perspectives et contexte</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903010101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1512090702"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903010000/tl0903010100/tl0903010101/cm1512090702.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903010000/tl0903010100/tl0903010101/cm1512090702text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Évolution des protocoles de routage dynamique </b></p> <p>Les protocoles de routage dynamique sont utilisés dans les réseaux depuis le début des années quatre-vingt. La première version du protocole RIP a vu le jour en 1982, mais certains de ses algorithmes de base étaient déjà utilisés dans l’ARPANET depuis 1969. </p> <p>De nouveaux protocoles de routage ont émergé à mesure que les réseaux ont évolué et se sont complexifiés. La figure ci-contre illustre la classification des protocoles de routage. </p> <p>Le <content-link target="cg9697708987" type="glossary">protocole d’informations de routage (RIP)</content-link> est l’un des tout premiers protocoles de routage. Il a évolué pour donner naissance à la version RIPv2. Toutefois, il n’est toujours pas possible de <content-link target="cg4562564002" type="glossary">mettre à l’échelle</content-link> des grands réseaux cette nouvelle version. Aussi, deux protocoles de routage avancés ont été développés pour répondre aux besoins des réseaux plus importants : <content-link target="cg8055369278" type="glossary">protocole OSPF</content-link> (Open Shortest Path First) et IS-IS (Intermediate System-to-Intermediate System). Cisco a développé les protocoles IGRP (Interior Gateway Routing Protocol) et <content-link target="cg8098921953" type="glossary">Enhanced IGRP (EIGRP)</content-link> qui s’adaptent également bien aux réseaux de plus grande taille.</p> <p>Il a fallu par ailleurs interconnecter des interréseaux différents et assurer un routage entre ces derniers. Le protocole BGP (Border Gateway Routing) ou protocole de <content-link target="cg8359071964" type="glossary">routage de passerelle externe</content-link> est aujourd’hui utilisé entre FAI mais aussi entre les FAI et leurs clients privés plus importants pour échanger des informations de routage.</p> <p>Le nombre de périphériques utilisant le protocole IP ne cessant de croître, l’espace d’adressage IPv4 est pratiquement épuisé. d’où l’émergence d’IPv6. De nouvelles versions des protocoles de routage IP ont été développées pour prendre en charge les communications reposant sur IPv6 (voir la ligne IPv6 dans le tableau). </p> <p><b>Remarque :</b> ce chapitre présente une vue d’ensemble des différents protocoles de routage dynamique. Les protocoles de routage RIP, EIGRP et OSPF sont présentés en détail dans les chapitres suivants. Les protocoles de routage IS-IS et BGP sont quant à eux présentés dans le cursus CCNP. IGRP, le prédécesseur d’EIGRP, est désormais obsolète.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903010102">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6152979631"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903010000/tl0903010100/tl0903010102/cm6152979631.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903010000/tl0903010100/tl0903010102/cm6152979631text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Rôle du protocole de routage dynamique</b></p> <p>Que sont exactement les protocoles de routage dynamique ? Les protocoles de routage sont utilisés pour faciliter l’échange d’informations de routage entre des routeurs. Ils permettent aux routeurs de partager de manière dynamique des informations sur les réseaux distants et d’ajouter automatiquement ces informations à leurs propres tables de routage. Ce point est illustré dans l’animation. </p> <p>Les protocoles de routage déterminent le meilleur chemin vers chaque réseau, lequel est ensuite ajouté à la table de routage. L’un des principaux avantages de l’utilisation d’un protocole de routage dynamique est l’échange d’informations de routage entre des routeurs dès lors qu’une topologie est modifiée. Cet échange permet aux routeurs de découvrir automatiquement de nouveaux réseaux et également de trouver d’autres chemins en cas d’échec d’un lien vers un réseau actif.</p> <p>Par rapport au routage statique, les protocoles de routage dynamique requièrent une charge administrative moindre. Toutefois, l’utilisation de protocoles de routage dynamique implique qu’une partie des ressources d’un routeur est dédiée au fonctionnement du protocole (y compris le temps processeur et la bande passante du lien réseau). Malgré les avantages du routage dynamique, le routage statique a encore toute sa légitimité. Selon la situation, l’un conviendra mieux que l’autre. Dans un réseau de complexité moyenne, on fait souvent appel à une combinaison de ces deux types de routage. Les avantages et les inconvénients des routages statique et dynamique seront abordés plus loin dans ce chapitre.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903010200">
<title><content-text>Découverte de réseau et maintenance de la table de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903010201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7779466905"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903010000/tl0903010200/tl0903010201/cm7779466905.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903010000/tl0903010200/tl0903010201/cm7779466905text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Fonction des protocoles de routage dynamique</b></p> <p>Un protocole de routage est un ensemble de processus, d’algorithmes et de messages qui sont utilisés pour échanger des informations de routage et construire la table de routage en y indiquant les meilleurs chemins choisis par le protocole. Un protocole de routage permet d’effectuer les opérations suivantes :</p> <ul><li> découverte des réseaux distants ;</li> <li> actualisation des informations de routage ;</li> <li> choix du meilleur chemin vers des réseaux de destination ;</li> <li> capacité à trouver un nouveau meilleur chemin si le chemin actuel n’est plus disponible.</li></ul> <p>Quels sont les composants d’un protocole de routage ?</p> <ul><li> <b>Structures de données</b> : pour fonctionner, certains protocoles de routage utilisent des tables et/ou des bases de données. Ces informations sont conservées dans la mémoire vive. </li> <li> <b><content-link target="cg3377826329" type="glossary">Algorithme</content-link></b> : un algorithme est une liste précise d’étapes permettant d’accomplir une tâche. Les protocoles de routage utilisent des algorithmes pour faciliter l’échange d’informations de routage et déterminer le meilleur chemin d’accès. </li> <li> <b>Messages de protocoles de routage</b> : les protocoles de routage utilisent différents types de messages pour découvrir les routeurs voisins, échanger des informations de routage et effectuer d’autres tâches afin d’obtenir et de gérer des informations précises sur le réseau. </li></ul> <p><b>Fonctionnement des protocoles de routage dynamique</b></p> <p>Tous les protocoles de routage poursuivent le même objectif : découvrir les réseaux distants et s’adapter rapidement en cas de modification de la topologie. La méthode adoptée à cette fin par un protocole de routage dépend de l’algorithme qu’il utilise et des caractéristiques de fonctionnement de ce protocole. Les opérations d’un protocole de routage dynamique dépendent du type de protocole de routage et du protocole de routage lui-même. D’une manière générale, le fonctionnement d’un protocole de routage dynamique peut être décrit de la manière suivante : </p> <ul><li> Le routeur envoie et reçoit des messages de routage sur ses interfaces.</li> <li> Le routeur partage les messages et les informations de routage avec d’autres routeurs qui utilisent le même protocole de routage.</li> <li> Les routeurs échangent des informations de routage pour découvrir des réseaux distants. </li> <li> Lorsqu’un routeur détecte une modification de topologie, le protocole de routage peut l’annoncer aux autres routeurs.</li></ul> <p><b>Lancez l’animation afin d’observer les protocoles de routage dynamique en action.</b></p> <p><b>Remarque :</b> pour comprendre les concepts et le fonctionnement des protocoles de routage dynamique et les utiliser dans des réseaux réels, il est indispensable d’avoir de solides connaissances en matière d’adressage IP et de création de sous-réseaux. Trois scénarios de création de sous-réseaux sont proposés à la fin de ce chapitre pour vous permettre de mettre en pratique vos connaissances.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903010300">
<title><content-text>Avantages</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1521176862"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903010000/tl0903010300/tl0903010301/cm1521176862.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903010000/tl0903010300/tl0903010301/cm1521176862text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Utilisation du routage statique</b></p> <p>Avant de déterminer les avantages des protocoles de routage dynamique, il est nécessaire de comprendre les raisons qui peuvent amener à utiliser le routage statique. Il ne fait aucun doute que le routage dynamique présente des avantages par rapport au routage statique. Pourtant, le routage statique est encore utilisé dans les réseaux actuels. Pour être plus précis, les réseaux combinent généralement le routage dynamique et le routage statique.</p> <p><b>Le routage statique est principalement utilisé pour les raisons suivantes : </b></p> <p> </p> <ul><li> faciliter la maintenance des tables de routage dans les réseaux de petite taille qui ne sont pas amenés à se développer de manière significative ;</li> <li> effectuer le routage depuis et vers des réseaux d’extrémité (voir le chapitre 2) ;</li> <li> utiliser une seule route par défaut, servant à représenter un chemin vers tout réseau ne présentant aucune correspondance plus spécifique avec une autre route figurant dans la table de routage.</li></ul> <p><b>Avantages et inconvénients du routage statique</b></p> <p>Les fonctionnalités du routage statique et du routage dynamique sont comparées dans le tableau ci-contre. Nous pouvons en déduire les avantages de chaque méthode de routage. Les avantages d’une méthode constituent les inconvénients de l’autre.</p> <p><b>Avantages du routage statique :</b></p> <ul><li> traitement processeur minimal ; </li> <li> plus facile à comprendre par l’administrateur ;</li> <li> facile à configurer. </li></ul> <p><b>Inconvénients du routage statique :</b></p> <ul><li> la configuration et la maintenance prennent du temps ;</li> <li> la configuration présente des risques d’erreurs, tout particulièrement dans les grands réseaux ;</li> <li> l’intervention de l’administrateur est requise pour assurer la mise à jour des informations relatives aux routes ;</li> <li> n’évolue pas bien avec les réseaux en expansion et la maintenance devient fastidieuse ; </li> <li> exige une connaissance complète de l’ensemble du réseau pour une implémentation correcte.</li></ul> <p><b>Avantages et inconvénients du routage dynamique</b></p> <p><b>Avantages du routage dynamique :</b></p> <ul><li> la maintenance de la configuration est simplifiée pour l’administrateur lors de l’ajout et de la suppression de réseaux ;</li> <li> les protocoles réagissent automatiquement aux modifications topologiques ;</li> <li> la configuration présente moins de risques d’erreurs ;</li> <li> plus évolutif, l’expansion du réseau ne présente généralement pas de problème.</li></ul> <p><b>Inconvénients du routage dynamique :</b></p> <ul><li> les ressources du routeur sont utilisées (cycle de processeur, mémoire et bande passante du lien) ;</li> <li> les administrateurs doivent avoir plus de connaissances pour la configuration, la vérification et le dépannage.</li></ul></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0903020000">
<title><content-text>Classification des protocoles de routage dynamique</content-text></title>
<topic type="" id="tl0903020100">
<title><content-text>Vue d’ensemble</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903020101">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm5361680473"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020100/tl0903020101/cm5361680473.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020100/tl0903020101/cm5361680473text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Classification des protocoles de routage dynamique</b></p> <p>Les protocoles de routage peuvent être classés dans différents groupes selon leurs caractéristiques. Les protocoles de routage les plus couramment utilisés sont les suivants :</p> <ul><li> <b>RIP</b> : protocole de routage intérieur à <content-link target="cg4993906116" type="glossary">vecteur</content-link> de distance. </li> <li> <b>IGRP</b> : protocole de routage intérieur à <content-link target="cg2616638345" type="glossary">vecteur de distance</content-link> développé par Cisco (abandonné depuis la version 12.2 de l’IOS).</li> <li> <b>OSPF</b> : protocole de routage intérieur à état de liens. </li> <li> <b>IS-IS</b> : protocole de routage intérieur à état de liens.</li> <li> <b>EIGRP</b> : protocole de routage intérieur à vecteur de distance avancé développé par Cisco.</li> <li> <b>BGP</b> : protocole de routage extérieur à vecteur de chemin. </li></ul> <p><b>Remarque :</b> les protocoles de routage IS-IS et BGP ne sont pas abordés dans ce cours, mais dans le cursus CCNP.</p> <p>Les critères de classification sont expliqués plus loin dans ce chapitre. </p> <p><b>Faites glisser chaque protocole vers la catégorie appropriée dans la figure ci-contre.</b></p> </content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903020200">
<title><content-text>Protocoles IGP et EGP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2724580367"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020200/tl0903020201/cm2724580367.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020200/tl0903020201/cm2724580367text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Un système autonome, également appelé <content-link target="cg3893889738" type="glossary">domaine</content-link> de routage, est un ensemble de routeurs dont l’administration est commune. Le réseau interne d’une société et le réseau d’un fournisseur de services Internet en sont des exemples. Dans la mesure où Internet repose sur le concept de système autonome, deux types de protocoles de routage sont nécessaires : des protocoles de routage intérieurs et extérieurs. Ces protocoles sont les suivants :</p> <ul><li> les <b><content-link target="cg6436131893" type="glossary">protocoles IGP</content-link> (Interior Gateway Protocol)</b> sont utilisés pour le routage interne du système autonome ;</li> <li> les <b>protocoles EGP (Exterior Gateway Protocol)</b> sont utilisés pour le routage entre systèmes autonomes.</li></ul> <p>La figure ci-contre présente une vue simplifiée de la différence entre les protocoles IGP et EGP. Le concept de système autonome sera expliqué en détail plus loin dans ce chapitre.</p> <p><b>Caractéristiques des protocoles de routage IGP et EGP</b></p> <p>Les protocoles IGP sont utilisés pour le routage au sein d’un domaine de routage (c’est-à-dire les réseaux qui sont sous le contrôle d’une même organisation). Un système autonome se compose généralement de nombreux réseaux individuels appartenant à des entreprises, des établissements scolaires et autres institutions. Un protocole IGP permet d’assurer le routage au sein du système autonome et au sein des réseaux individuels eux-mêmes. Par exemple, CENIC utilise un système autonome formé d’établissements scolaires, de collèges et d’universités en Californie. CENIC utilise un protocole IGP pour assurer le routage au sein de son système autonome afin d’interconnecter toutes ces institutions. Chaque institution d’enseignement utilise également un protocole IGP de son choix pour assurer le routage au sein de son propre réseau individuel. Le protocole IGP utilisé par chaque entité détermine le meilleur chemin au sein de ses propres domaines de routage, tout comme le protocole IGP utilisé par CENIC fournit les meilleurs chemins dans le système autonome lui-même. Les protocoles IGP pour IP sont : RIP, IGRP, EIGRP, OSPF et IS-IS. </p> <p>Les protocoles de routage, et plus particulièrement l’algorithme utilisé par le protocole de routage, utilisent une métrique pour déterminer le meilleur chemin d’accès à un réseau. La métrique utilisée par le protocole de routage RIP est le nombre de sauts, autrement dit le nombre de routeurs qu’un paquet doit traverser pour atteindre un autre réseau. Le protocole OSPF utilise la bande passante pour déterminer le chemin le plus court. </p> <p>En revanche, les protocoles EGP sont conçus pour être utilisés entre différents systèmes autonomes qui sont contrôlés par des administrations distinctes. BGP est le seul protocole de routage EGP actuellement viable utilisé par Internet. Le <content-link target="cg6390648569" type="glossary">protocole BGP</content-link> est un protocole à vecteur de chemin qui peut utiliser de nombreux attributs différents pour mesurer les routes. Les FAI, quant à eux, sont confrontés à des problèmes souvent plus importants que le simple choix du chemin le plus rapide. Le protocole BGP est généralement utilisé par les FAI pour communiquer entre eux ou avec une société. Le protocole BGP n’est pas abordé dans ce cours ou dans le cursus CCNA, mais dans le cursus CCNP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903020202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2325403019"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020200/tl0903020202/cm2325403019/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020200/tl0903020202/cm2325403019/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, le réseau a déjà été configuré au sein des systèmes autonomes. Vous allez configurer une route par défaut entre AS2 et AS3 (deux sociétés distinctes) et le FAI (AS1) de manière à simuler le routage EGP entre les deux sociétés et leur FAI. Vous allez ensuite configurer une route statique du FAI (AS1) vers AS2 et AS3 de manière à simuler le routage EGP entre le FAI et ses deux clients AS2 et AS3. Affichez la table de routage avant et après l’ajout des routes statiques et des routes par défaut pour observer les modifications apportées. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903020300">
<title><content-text>Vecteur de distance et état de liens</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903020301">
<content-media type="AnimationStepped" id="cm9010631845"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020300/tl0903020301/cm9010631845.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020300/tl0903020301/cm9010631845text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles IGP (Interior Gateway Protocols) peuvent appartenir à deux types :</p> <ul><li> Protocoles de routage à vecteur de distance </li> <li> Protocoles de routage à <content-link target="cg4835762248" type="glossary">état de liens</content-link></li></ul> <p> </p> <p><b>Fonctionnement des protocoles de routage à vecteur de distance</b></p> <p>Vecteur de distance signifie que les routes sont annoncées sous la forme de vecteurs de distance et de direction. La distance est définie en termes de métrique, comme le nombre de sauts, et la direction est simplement le routeur de tronçon suivant ou l’interface de sortie. Les protocoles à vecteur de distance utilisent généralement l’algorithme Bellman-Ford pour déterminer le meilleur chemin. </p> <p>Certains protocoles à vecteur de distance envoient régulièrement des tables de routage entières à tous les voisins connectés. Dans le cas des grands réseaux, ces mises à jour de routage peuvent être gigantesques et générer un trafic important sur les liens. </p> <p><b>Lancez l’animation pour observer le fonctionnement des protocoles de routage à vecteur de distance. </b></p> <p>Bien que l’algorithme Bellman-Ford parvienne à rassembler suffisamment d’informations pour gérer une base de données de réseaux accessibles, il ne permet pas à un routeur de connaître la topologie exacte d’un interréseau. Le routeur ne dispose que des informations de routage qu’il a reçues de ses voisins. </p> <p>Les protocoles à vecteur de distance utilisent les routeurs comme poteaux indicateurs le long du chemin et ceci jusqu’à la destination finale. La seule information dont dispose un routeur à propos d’un réseau distant est la distance ou métrique d’éloignement de ce réseau et le chemin ou l’interface à utiliser pour y accéder. Les protocoles de routage à vecteur de distance ne disposent pas d’une véritable carte de la topologie du réseau. </p> <p>Les protocoles à vecteur de distance sont particulièrement adaptés aux situations suivantes :</p> <ul><li> Le réseau est simple et linéaire et ne nécessite pas de conception hiérarchique particulière.</li> <li> Les administrateurs ne sont pas suffisamment expérimentés pour configurer et dépanner les protocoles à état de liens.</li> <li> Des types de réseaux spécifiques, comme les réseaux hub-and-spoke, sont implémentés.</li> <li> Des délais de <content-link target="cg8488982897" type="glossary">convergence</content-link> extrêmement longs sur un réseau ne posent pas problème.</li></ul> <p>Les fonctions et l’utilisation des protocoles de routage à vecteur de distance seront expliquées dans le chapitre suivant. Le fonctionnement et la configuration des protocoles de routage à vecteur de distance RIP et EIGRP seront également abordés dans ce chapitre.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903020302">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm7571119312"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020300/tl0903020302/cm7571119312.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020300/tl0903020302/cm7571119312text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Fonctionnement des protocoles à état de liens</b></p> <p>À la différence d’un protocole de routage à vecteur de distance, un routeur configuré avec un <content-link target="cg3032423004" type="glossary">protocole de routage à état de liens</content-link> peut créer une « vue complète » ou topologie du réseau en récupérant des informations provenant de tous les autres routeurs. Pour reprendre l’analogie avec les poteaux indicateurs, lorsque vous utilisez un protocole de routage à état de liens, c’est comme si vous disposiez d’une carte complète de la topologie du réseau. Les poteaux indicateurs le long du chemin entre la source et la destination ne sont pas nécessaires, car tous les routeurs à état de liens utilisent une « carte » identique du réseau. Un routeur à état de liens utilise les informations d’état de liens pour créer une topologie et sélectionner le meilleur chemin vers tous les réseaux de destination de la topologie. </p> <p><b>Lancez l’animation.</b></p> <p>Avec certains protocoles de routage à vecteur de distance, les routeurs envoient des mises à jour régulières de leurs informations de routage à leurs voisins. Les protocoles de routage à état de liens n’utilisent pas de mises à jour régulières. Une fois que le réseau a <content-link target="cg4721536573" type="glossary">convergé</content-link>, une mise à jour d’état de liens est envoyée uniquement en cas de modification de la topologie. Par exemple, dans l’animation, la mise à jour d’état de liens n’est pas envoyée tant que le réseau 172.16.3.0 n’est pas hors service. </p> <p>Les protocoles à état de liens sont tout particulièrement adaptés dans les situations suivantes :</p> <ul><li> réseau conçu de manière hiérarchique (il s’agit généralement de grands réseaux) ;</li> <li> administrateurs ayant une bonne connaissance du protocole de routage à état de liens implémenté ;</li> <li> réseau pour lequel une convergence rapide est primordiale.</li></ul> <p>Les fonctions et l’utilisation des protocoles de routage à état de liens seront expliquées dans les chapitres suivants. Le fonctionnement et la configuration du protocole de routage à état de liens OSPF seront également abordés dans ce chapitre.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903020400">
<title><content-text>Par classe ou sans classe</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903020401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8822831723"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020400/tl0903020401/cm8822831723.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020400/tl0903020401/cm8822831723text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Protocoles de routage par classe</b></p> <p><b>Les protocoles de routage par classe n’envoient pas les informations de masque de sous-réseau dans les mises à jour de routage.</b> Les premiers protocoles de routage, comme RIP, étaient des protocoles par classe. Les adresses réseau étaient alors allouées en fonction de classes (A, B ou C). Il n’était pas nécessaire que le protocole de routage inclue le masque de sous-réseau dans la mise à jour de routage, car le masque de réseau pouvait être déterminé en fonction du premier octet de l’adresse réseau. </p> <p>Les protocoles de routage par classe peuvent encore être utilisés dans certains réseaux actuels, mais dans la mesure où ils n’incluent pas le masque de sous-réseau, ils ne peuvent pas être utilisés dans toutes les situations. Les protocoles de routage par classe ne peuvent pas être utilisés lorsqu’un réseau est divisé en sous-réseaux à l’aide de plusieurs masques de sous-réseau. En d’autres termes, les <content-link target="cg3951938013" type="glossary">protocoles de routage par classe</content-link> ne prennent pas en charge les masques de sous-réseau de longueur variable (VLSM). </p> <p>Les protocoles de routage par classe présentent d’autres limites, comme leur incapacité à prendre en charge les réseaux <content-link target="cg8784536802" type="glossary">discontinus</content-link>. Les protocoles de routage par classe, les réseaux discontinus et les masques de sous-réseau de longueur variable (VLSM) font l’objet de chapitres ultérieurs. </p> <p>Les protocoles de routage par classe comprennent RIPv1 et IGRP.</p> <p><b>Protocoles de routage sans classe</b></p> <p>Les protocoles de routage sans classe envoient le masque de sous-réseau avec l’adresse réseau dans les mises à jour de routage. Les réseaux actuels ne sont plus alloués en fonction de classes et le masque de sous-réseau ne peut pas être déterminé par la valeur du premier octet. Les protocoles de routage sans classe sont requis dans la plupart des réseaux actuels, car ils prennent en charge les masques de sous-réseau de longueur variable (VLSM), les réseaux discontinus et d’autres fonctionnalités qui seront abordées dans les chapitres suivants.</p> <p>Dans la figure ci-contre, notez que la version sans classe du réseau utilise les masques de sous-réseau /30 et /27 dans la même topologie. Notez également que cette topologie est basée sur une conception discontinue.</p>  <p>Les protocoles RIPv2, EIGRP, OSPF, IS-IS et BGP font partie des protocoles de routage sans classe. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903020500">
<title><content-text>Convergence</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903020501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1695891277"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020500/tl0903020501/cm1695891277.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020500/tl0903020501/cm1695891277text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Qu’est-ce que la convergence ?</b></p> <p>On parle de convergence lorsque les tables de routage de tous les routeurs sont parfaitement cohérentes. Le réseau a convergé lorsque tous les routeurs disposent d’informations complètes et précises sur le réseau. Le temps de convergence est le temps nécessaire aux routeurs pour partager des informations, calculer les meilleurs chemins et mettre à jour leurs tables de routage. Un réseau n’est pas complètement opérationnel tant qu’il n’a pas convergé. Par conséquent, le temps de convergence doit être bref pour la plupart des réseaux.</p> <p>La convergence est à la fois collaborative et indépendante. Les routeurs partagent des informations les uns avec les autres, mais doivent calculer chacun de leur côté l’impact des modifications de la topologie sur leurs propres routes. Comme ils développent un accord avec la nouvelle topologie de manière indépendante, il est dit qu’ils convergent sur ce consensus.</p> <p>Les propriétés de convergence incluent la vitesse de propagation des informations de routage et le calcul des chemins optimaux. Les protocoles de routage peuvent être classés en fonction de leur vitesse de convergence : une convergence rapide améliore un protocole de routage. Généralement, les protocoles RIP et IGRP mettent du temps à converger, alors que les protocoles EIGRP et OSPF sont plus rapides. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903020502">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6577202301"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020500/tl0903020502/cm6577202301/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903020000/tl0903020500/tl0903020502/cm6577202301/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, le réseau a déjà été configuré avec 2 routeurs, 2 commutateurs et 2 hôtes. Un nouveau réseau local va être ajouté et vous pourrez observer le réseau converger. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0903030000">
<title><content-text>Métriques</content-text></title>
<topic type="" id="tl0903030100">
<title><content-text>Objet d’une métrique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1093597160"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903030000/tl0903030100/tl0903030101/cm1093597160.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903030000/tl0903030100/tl0903030101/cm1093597160text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Il peut arriver qu’un protocole de routage découvre plusieurs routes menant à la même destination. Pour sélectionner le meilleur chemin, il doit pouvoir évaluer et différencier les chemins disponibles. Une <b>métrique</b> est utilisée à cette fin. Une métrique est une valeur utilisée par les protocoles de routage pour affecter des coûts d’accès aux réseaux distants. La métrique est utilisée pour déterminer quel chemin est préférable en présence de plusieurs chemins vers le même réseau distant. </p> <p>Chaque protocole de routage utilise sa propre métrique. Ainsi, le protocole RIP utilise le nombre de sauts, le protocole EIGRP utilise une combinaison de bande passante et de délai, tandis que l’implémentation du protocole OSPF par Cisco fait appel à la bande passante. Le nombre de sauts est la métrique la plus facile à considérer. Le nombre de sauts fait référence au nombre de routeurs qu’un paquet doit traverser pour atteindre le réseau de destination. Dans la figure ci-contre, le réseau 172.16.3.0 est à deux sauts ou deux routeurs de R3. </p> <p><b>Remarque : </b>les métriques d’un protocole de routage particulier et la manière dont elles sont calculées seront abordées dans le chapitre relatif à ce protocole de routage.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903030200">
<title><content-text>Métriques et protocoles de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903030201">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3450062843"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903030000/tl0903030200/tl0903030201/cm3450062843.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903030000/tl0903030200/tl0903030201/cm3450062843text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Paramètres de métrique</b></p> <p>Les métriques utilisées par les protocoles de routage varient en fonction du protocole. La métrique utilisée par un protocole de routage n’est pas comparable à celle utilisée par un autre protocole. Deux protocoles de routage différents peuvent choisir des chemins différents vers une même destination en raison des métriques qu’ils utilisent. </p> <p><b>Lancez l’animation.</b></p> <p>Le protocole RIP choisit le chemin impliquant le moins de sauts, tandis que le protocole OSPF choisit celui qui présente la bande passante la plus élevée.</p> <p>Les métriques suivantes sont utilisées dans les protocoles de routage IP :</p> <ul><li> <b>Nombre de sauts</b> : métrique simple qui compte le nombre de routeurs qu’un paquet doit traverser.</li> <li> <b>Bande passante</b> : influence la sélection du chemin en préférant celui dont la bande passante est la plus élevée.</li> <li> <b>Charge</b> : prend en considération l’utilisation d’un lien spécifique en termes de trafic.</li> <li> <b>Délai</b> : prend en considération le temps nécessaire à un paquet pour parcourir un chemin.</li> <li> <b>Fiabilité</b> : évalue la probabilité d’échec d’un lien, calculée à partir du nombre d’erreurs de l’interface ou des précédentes défaillances du lien.</li> <li> <b>Coût</b> : valeur déterminée par l’IOS ou par l’administrateur réseau pour indiquer une préférence pour une route. Le coût peut représenter une métrique, une combinaison de métriques ou une stratégie. </li></ul> <p><b>Remarque : </b>à ce stade, peu importe si vous ne comprenez pas parfaitement ces métriques ; elles seront expliquées dans les prochains chapitres.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903030202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4148007687"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903030000/tl0903030200/tl0903030202/cm4148007687.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903030000/tl0903030200/tl0903030202/cm4148007687text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Champ de métrique dans la table de routage</b></p> <p>Métrique utilisée par chacun des protocoles de routage :</p> <ul><li> <b>RIP : </b>nombre de sauts. Le meilleur chemin est la route présentant le nombre de sauts le plus faible.</li> <li> <b>IGRP et EIGRP :</b> bande passante, Délai, Fiabilité et Charge. Le meilleur chemin est la route présentant la plus petite valeur de métrique composite, calculée à partir de ces différents paramètres. Par défaut, seuls la bande passante et le délai sont utilisés. </li> <li> <b>IS-IS et OSPF : </b>coût. Le meilleur chemin est la route associée au coût le plus faible. L’implémentation du protocole OSPF par Cisco utilise la bande passante. Le protocole IS-IS est abordé dans le cursus CCNP.</li></ul> <p>Les protocoles de routage déterminent le meilleur chemin en fonction de la route qui présente la métrique la plus faible. </p> <p>Reportez-vous à l’exemple de la figure ci-contre. Les routeurs utilisent le protocole de routage RIP. La métrique associée à une route particulière peut être affichée à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. La valeur de la métrique est la deuxième valeur entre crochets d’une entrée de la table de routage. Dans la figure, le routeur R2 contient une route vers le réseau 192.168.8.0/24 duquel il est séparé par 2 sauts.</p> <span class="cmd"><p><b>R 192.168.8.0/24 [120/2] via 192.168.4.1, 00:00:26, Serial0/0/1</b></p></span> <p><b>Remarque :</b> vous trouverez dans les chapitres consacrés aux différents protocoles de routage des informations plus détaillées sur les métriques spécifiques des protocoles de routage et sur leur mode de calcul.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903030300">
<title><content-text>Équilibrage de charge</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903030301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm5650230763"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903030000/tl0903030300/tl0903030301/cm5650230763.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903030000/tl0903030300/tl0903030301/cm5650230763text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Nous avons vu que chaque protocole de routage utilise des métriques pour déterminer la meilleure route d’accès à des réseaux distants. Mais que se passe-t-il lorsque deux routes ou plus vers la même destination ont des valeurs de métrique identiques ? Comment le routeur décidera-t-il quel chemin emprunter pour transférer des paquets ? Dans cette situation, le routeur ne choisit pas une seule route. <b>Il équilibre la charge entre ces chemins à coût égal</b>. La transmission des paquets se fait via des chemins à coût égal. </p> <p>Pour savoir si l’équilibrage de charge est appliqué, vérifiez la table de routage. <b>L’équilibrage de charge est appliqué si deux routes ou plus sont associées à la même destination.</b></p> <p><b>Remarque : </b>l’équilibrage de charge peut être réalisé par paquet ou par destination. Le processus de commutation détermine la méthode adoptée par le routeur pour procéder à un équilibrage de la charge des paquets entre les chemins à coût égal. Ce processus sera abordé en détail dans un prochain chapitre. </p> <p><b>Lancez l’animation.</b></p> <p>R2 équilibre la charge du trafic vers le PC5 sur deux chemins à coût égal. </p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> montre que le réseau de destination 192.168.6.0 est disponible via 192.168.2.1 (Serial 0/0/0) et 192.168.4.1 (Serial 0/0/1).</p> <span class="cmd"><p>R 192.168.6.0/24 [120/1] via 192.168.2.1, 00:00:24, Serial0/0/0</p></span> <span class="cmd"><p> [120/1] via 192.168.4.1, 00:00:26, Serial0/0/1</p></span> <p>Tous les protocoles de routage étudiés dans ce cours sont par défaut capables d’équilibrer automatiquement la charge du trafic pour quatre routes à coût égal maximum. Le protocole EIGRP est également capable d’équilibrer la charge sur plusieurs chemins à coût inégal. Cette fonctionnalité d’EIGRP est abordée dans le cursus CCNP.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0903040000">
<title><content-text>Distances administratives</content-text></title>
<topic type="" id="tl0903040100">
<title><content-text>Objet de la distance administrative</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903040101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5512273598"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040100/tl0903040101/cm5512273598.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040100/tl0903040101/cm5512273598text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Sources de routage multiples</b></p> <p>Nous avons vu que les routeurs découvrent des réseaux adjacents qui sont connectés directement, ainsi que des réseaux distants par le biais de routes statiques et de protocoles de routage dynamique. En fait, un routeur peut découvrir une route vers un même réseau à partir de plusieurs sources. Par exemple, une route statique peut avoir été configurée pour le même réseau/masque de sous-réseau que celui qui a été découvert de manière dynamique par un protocole de routage dynamique, comme le protocole RIP. Le routeur doit alors choisir la route à installer.</p> <p><b>Remarque</b> : vous vous posez sans doute des questions sur les chemins à coût égal ? Il est possible d’installer plusieurs routes vers le même réseau uniquement si elles proviennent de la même source de routage. Par exemple, pour que deux routes à coût égal puissent être installées, toutes deux doivent être des routes statiques ou des routes RIP.</p> <p>Bien que ce soit moins fréquent, il est possible de déployer plusieurs protocoles de routage dynamique sur le même réseau. Dans certaines situations, il peut être nécessaire d’acheminer la même adresse réseau en utilisant plusieurs protocoles de routage comme RIP et OSPF. Puisque chaque protocole de routage fait appel à des métriques différentes, le protocole RIP utilisant le nombre de sauts et le protocole OSPF la bande passante, il n’est pas possible de comparer les métriques pour déterminer le meilleur chemin.</p> <p>Dans ce cas, comment un routeur détermine-t-il la route à installer dans la table de routage lorsqu’il a découvert le même réseau à partir de plusieurs sources de routage ?</p> <p><b>Objet de la distance administrative</b></p> <p>La distance administrative (<content-link target="cg3416376132" type="glossary">DA</content-link>) définit la préférence d’une source de routage. Chaque source de routage (y compris les protocoles de routage spécifiques, les routes statiques et même les réseaux connectés directement) est classée par ordre de priorité, du plus préférable au moins préférable, à l’aide d’une valeur de distance administrative. Les routeurs Cisco utilisent la fonction de distance administrative pour sélectionner le meilleur chemin lors de la découverte du même réseau de destination à partir d’au moins deux sources de routage différentes.</p> <p>La distance administrative est une valeur entière comprise entre 0 et 255. Plus la valeur est faible, plus la source de la route est privilégiée. Une distance administrative de 0 est idéale. Seul un réseau directement connecté a une distance administrative égale à 0, laquelle ne peut pas être modifiée. </p> <p>Il est possible de modifier la distance administrative des routes statiques et des protocoles de routage dynamique. Ce point est abordé dans le cursus CCNP.</p> <p>Une distance administrative de 255 signifie que le routeur ne se fiera pas à la source de cette route et qu’elle ne sera pas installée dans la table de routage.</p> <p><b>Remarque</b> : le terme de fiabilité est généralement utilisé lors de la définition de la distance administrative. Plus la distance administrative est faible, plus la route est fiable.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903040102">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4669560958"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040100/tl0903040102/cm4669560958.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040100/tl0903040102/cm4669560958text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip route</span> dans la figure.</b> </p> <p>La valeur de la distance administrative est la première valeur entre crochets d’une entrée de la table de routage. Notez que R2 possède une route vers le réseau 192.168.6.0/24 dont la valeur de distance administrative s’élève à 90.</p> <span class="cmd"><p>D 192.168.6.0/24 [90/2172416] via 192.168.2.1, 00:00:24, Serial0/0/0</p></span> <p>R2 exécute les protocoles de routage RIP et EIGRP. (Rappel : il est rare que les routeurs exécutent plusieurs protocoles de routage dynamique. C’est le cas ici pour illustrer la distance administrative.) R2 a découvert la route 192.168.6.0/24 par R1 via les mises à jour du protocole EIGRP et par R3 via les mises à jour du protocole RIP. Le protocole RIP a une distance administrative de 120, mais le protocole EIGRP a une distance administrative inférieure de 90. Ainsi, R2 ajoute la route découverte par le biais du protocole EIGRP à la table de routage et transmet tous les paquets destinés au réseau 192.168.6.0/24 au routeur R1.</p> <p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip rip database</span> dans la figure.</b> </p> <p>Que se passe-t-il si le lien vers R1 n’est plus disponible ? R2 n’aura pas de route vers 192.168.6.0. En fait, R2 dispose toujours des informations de route du protocole RIP pour 192.168.6.0 qui sont stockées dans la base de données RIP. Ce point peut être vérifié à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show ip rip database</b></span>. Cette commande renvoie toutes les routes du protocole RIP que R2 a découvertes, que la route RIP soit ou non installée dans la table de routage.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903040200">
<title><content-text>Protocoles de routage dynamique</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903040201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2898218638"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040200/tl0903040201/cm2898218638.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040200/tl0903040201/cm2898218638text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip route</span> dans la figure.</b> </p> <p>Vous savez déjà que vous pouvez vérifier les valeurs de distance administrative à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. </p> <p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip protocols</span> dans la figure.</b> </p> <p>La valeur de distance administrative peut également être vérifiée à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span>. Cette commande affiche toutes les informations pertinentes sur les protocoles de routage fonctionnant sur ce routeur. La commande <span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span> est étudiée en détail à plusieurs reprises dans le reste de ce cours. Pour le moment, veuillez noter les sorties mises en surbrillance : deux protocoles de routage sont répertoriés pour R2 et la valeur de distance administrative est appelée <b>Distance</b>.</p> <p><b>Cliquez sur Tableau des DA dans la figure.</b> </p> <p>Notez les différentes valeurs de distance administrative pour les différents protocoles de routage.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903040300">
<title><content-text>Routes statiques</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903040301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9624195153"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040300/tl0903040301/cm9624195153.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040300/tl0903040301/cm9624195153text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme vous l’avez appris dans le chapitre 2, les routes statiques sont entrées par un administrateur qui souhaite configurer manuellement le meilleur chemin vers la destination. Pour cette raison, la valeur de distance administrative par défaut des routes statiques est 1. Cela signifie qu’après les réseaux directement connectés, dont la valeur par défaut de la distance administrative est de 0, les routes statiques sont la source de route privilégiée. </p> <p>Dans certaines situations, un administrateur configurera une route statique vers une destination qui a été découverte à l’aide d’un protocole de routage dynamique, mais en utilisant un chemin différent. La route statique sera configurée avec une valeur de distance administrative supérieure à celle du protocole de routage. En cas d’échec du lien par le chemin utilisé par le protocole de routage dynamique, la route entrée par le protocole de routage est supprimée de la table de routage. La route statique deviendra alors la seule source et sera ajoutée automatiquement à la table de routage. On appelle cette route une route statique flottante et vous trouverez davantage d’informations à ce sujet dans le cursus CCNP.</p> <p>Une route statique utilisant soit une adresse IP de tronçon suivant, soit une interface de sortie a, par défaut, une valeur de distance administrative de 1. Toutefois, la valeur de distance administrative n’apparaît pas dans la sortie de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> lorsque vous configurez une route statique en spécifiant l’interface de sortie. Lorsqu’une route statique est configurée avec une interface de sortie, la sortie présente le réseau comme étant directement connecté via cette interface. </p> <p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip route</span> dans la figure.</b> </p> <p>La route statique vers 172.16.3.0 est marquée comme étant <b>directement connectée</b>. Toutefois, la valeur de distance administrative n’est pas indiquée. Il est souvent supposé à tort que la valeur de distance administrative de cette route doit être 0 en raison de la mention « directement connecté ». Cette supposition est fausse. La valeur par défaut de la distance administrative de toute route statique, y compris celles configurées avec une interface de sortie, est 1. Rappelez-vous que seul un réseau directement connecté peut avoir une valeur de distance administrative égale à 0. Ce point peut être vérifié en étendant la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> avec l’option <span class="cmd"><b>[route]</b></span>. Cette option permet d’afficher des informations détaillées sur la <span class="cmd"><b>[route]</b></span>, notamment sa distance ou valeur de distance administrative. </p> <p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip route 172.16.3.0</span> dans la figure.</b> </p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show ip route 172.16.3.0</b></span> indique qu’en réalité la distance administrative est de 1.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903040400">
<title><content-text>Réseaux directement connectés</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903040401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3436031351"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040400/tl0903040401/cm3436031351.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040400/tl0903040401/cm3436031351text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les réseaux connectés directement apparaissent dans la table de routage dès que l’adresse IP de l’interface est configurée et que l’interface est activée et opérationnelle. La valeur de distance administrative de réseaux directement connectés est 0, ce qui signifie qu’il s’agit de la source de routage privilégiée. Il n’existe pas de meilleure route pour un routeur que d’avoir une de ses interfaces directement connectée à ce réseau. C’est pourquoi la distance administrative d’un réseau connecté directement ne peut pas être modifiée et qu’aucune autre source de route ne peut avoir une distance administrative de 0. </p> <p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip route</span> dans la figure.</b> </p> <p>La sortie de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> affiche les réseaux connectés directement sans aucune information sur la valeur de distance administrative. La sortie est similaire à celle des routes statiques qui pointent vers une interface de sortie. La seule différence est la lettre <b>C</b> au début de l’entrée, qui indique qu’il s’agit d’un réseau connecté directement.</p> <p>Pour voir la valeur de distance administrative d’un réseau connecté directement, utilisez l’option <span class="cmd"><b>[route]</b></span>. </p> <p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip route 172.16.1.0</span> dans la figure.</b> </p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show ip route 172.16.1.0</b></span> indique que la distance est de 0 pour cette route connectée directement.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903040402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5682933468"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040400/tl0903040402/cm5682933468/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903040000/tl0903040400/tl0903040402/cm5682933468/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous allez utiliser une version de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> pour afficher le détail des entrées de la table de routage. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0903050000">
<title><content-text>Protocoles de routage et exercices de création de sous-réseaux</content-text></title>
<topic type="" id="tl0903050100">
<title><content-text>Identification des éléments de la table de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903050101">
<content-media type="ActivityDnDCheckReset" id="cm7216945476"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050100/tl0903050101/cm7216945476.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050100/tl0903050101/cm7216945476text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’objectif de cet exercice est de s’entraîner à identifier correctement la source de la route, la distance administrative et la métrique d’une route donnée en fonction de la sortie de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. </p> <p>Cette sortie n’est pas représentative de la majorité des tables de routage. Il est rare d’exécuter plusieurs protocoles de routage sur le même routeur. L’exécution de trois protocoles, comme c’est le cas ici, relève de l’exercice académique et permet d’apprendre à interpréter la sortie de la table de routage.</p> <p>Faites glisser les réponses appropriées vers les cases correspondantes du tableau.</p> <ul><li> Utilisez les informations de la commande Show IP Route comme référence.</li> <li> Les réponses ne doivent pas toutes être utilisées.</li> <li> Certaines réponses sont utilisées plusieurs fois. </li></ul></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903050200">
<title><content-text>Scénario de création de sous-réseaux 1</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903050201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3365131460"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050200/tl0903050201/cm3365131460/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050200/tl0903050201/cm3365131460/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous devez diviser l’adresse réseau 192.168.9.0/24 en sous-réseaux pour servir d’espace d’adressage IP au réseau présenté dans le schéma de topologie.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903050202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2757885425"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050200/tl0903050202/cm2757885425/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050200/tl0903050202/cm2757885425/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez cet exercice Packet Tracer pour mettre en œuvre votre système d’adressage. </p> <p>Un résumé des instructions est fourni dans l’exercice. Pour avoir des précisions, utilisez le fichier PDF des travaux pratiques.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903050300">
<title><content-text>Scénario de création de sous-réseaux 2</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903050301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1973515006"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050300/tl0903050301/cm1973515006/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050300/tl0903050301/cm1973515006/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous devez diviser l’adresse réseau 172.16.0.0/16 en sous-réseaux pour servir d’espace d’adressage IP au réseau présenté dans le schéma de topologie.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903050302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2000022239"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050300/tl0903050302/cm2000022239/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050300/tl0903050302/cm2000022239/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez cet exercice Packet Tracer pour mettre en œuvre votre système d’adressage. </p> <p>Un résumé des instructions est fourni dans l’exercice. Pour avoir des précisions, utilisez le fichier PDF des travaux pratiques.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0903050400">
<title><content-text>Scénario de création de sous-réseaux 3</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903050401">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6611910588"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050400/tl0903050401/cm6611910588/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050400/tl0903050401/cm6611910588/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous devez diviser l’adresse réseau 192.168.1.0/24 en sous-réseaux pour servir d’espace d’adressage IP au réseau présenté dans le schéma de topologie.</p><p><b>Cliquez sur l’icône des travaux pratiques pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903050402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3759209876"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050400/tl0903050402/cm3759209876/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903050000/tl0903050400/tl0903050402/cm3759209876/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez cet exercice Packet Tracer pour mettre en œuvre votre système d’adressage. </p> <p>Un résumé des instructions est fourni dans l’exercice. Pour avoir des précisions, utilisez le fichier PDF des travaux pratiques.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0903060000">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<topic type="" id="tl0903060100">
<title><content-text>Résumé et révision</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0903060101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1307329697"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903060000/tl0903060100/tl0903060101/cm1307329697.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903060000/tl0903060100/tl0903060101/cm1307329697text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Résumé</b></p> <p>Les protocoles de routage dynamique sont utilisés par les routeurs pour découvrir automatiquement des réseaux distants à partir d’autres routeurs. Dans ce chapitre, vous avez découvert différents protocoles de routage dynamique. </p> <p>Vous avez appris que les protocoles de routage peuvent être classés en différentes catégories : protocoles par classe ou sans classe, protocoles à vecteur de distance, à état de liens ou à vecteur de chemin, et protocoles IGP (Interior Gateway Protocol) ou EGP (Exterior Gateway Protocol). Vous comprendrez mieux les différences entre ces classifications à mesure que vous en saurez plus sur les concepts et les protocoles de routage dans les chapitres suivants.</p> <p>Les protocoles de routage permettent non seulement de découvrir des réseaux distants, mais intègrent également une procédure permettant de disposer d’informations précises sur le réseau. Si la topologie est modifiée, le protocole de routage est chargé d’en informer les autres routeurs. </p> <p>Lorsque la topologie du réseau est modifiée, certains protocoles de routage propagent cette information dans l’ensemble du domaine de routage plus rapidement que d’autres. Le processus permettant d’assurer la cohésion de toutes les tables de routage est appelé convergence. On parle de convergence lorsque tous les routeurs du même domaine ou de la même zone de routage disposent d’informations complètes et exactes sur le réseau. </p> <p>Les protocoles de routage utilisent des métriques pour déterminer le meilleur chemin ou le chemin le plus court pour atteindre un réseau de destination. Les métriques utilisées par les protocoles de routage varient en fonction du protocole. En général, une métrique faible indique un chemin plus approprié. Cinq sauts pour atteindre un réseau valent mieux que 10.</p> <p>Les routeurs découvrent parfois plusieurs routes vers le même réseau par l’intermédiaire de routes statiques et de protocoles de routage dynamique. Lorsqu’un routeur découvre un réseau de destination via plusieurs sources de routage, les routeurs Cisco utilisent la valeur de la distance administrative pour déterminer quelle source utiliser. Chaque protocole de routage dynamique possède une valeur de distance administrative unique, il en va de même pour les routes statiques et les réseaux directement connectés. Plus la valeur de la distance administrative est faible, plus la source de la route est privilégiée. Un réseau connecté directement constitue toujours la source préférée, suivi par les routes statiques, puis par les différents protocoles de routage dynamique.</p> <p>Les classifications et les concepts abordés dans ce chapitre seront étudiés plus en détail dans les autres chapitres de ce cours. À la fin du cours, vous voudrez peut-être revenir à ce chapitre pour passer en revue l’ensemble de ces informations.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0903060102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm1175305485"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903060000/tl0903060100/tl0903060102/cm1175305485.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903060000/tl0903060100/tl0903060102/cm1175305485text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903060103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2070011893"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903060000/tl0903060100/tl0903060103/cm2070011893/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0903000000/tl0903060000/tl0903060100/tl0903060103/cm2070011893/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice d’intégration des compétences Packet Tracer de ce chapitre ressemble beaucoup à celui que vous avez effectué en fin de chapitre 2. Le scénario est légèrement différent et vous permet de mieux mettre à profit vos compétences. Dans cet exercice, vous créez un réseau entièrement nouveau. Avec comme point de départ un espace d’adressage et une configuration réseau requise, vous devez mettre en œuvre une conception de réseau répondant aux spécifications. Vous devez ensuite mettre en œuvre une configuration de routage statique efficace.</p> <p><content-link target="E2_PTAct_3_6_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instructions d’intégration des compétences Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0903060104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9307454969"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903060000/tl0903060100/tl0903060104/cm9307454969.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0903000000/tl0903060000/tl0903060100/tl0903060104/cm9307454969text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Pour approfondir vos connaissances</b></p> <p>Le protocole BGP (Border Gateway Protocol) est un protocole de routage entre systèmes autonomes et le protocole de routage d’Internet. Bien qu’il ne soit abordé que brièvement dans ce cours (il est traité plus en détail dans le cursus CCNP), vous souhaiterez peut-être consulter les tables de routage de certains routeurs Internet principaux.</p> <p>Les serveurs de routage permettent d’afficher les routes BGP sur Internet. Plusieurs sites Web, comme <content-link target="http://www.traceroute.org" type="external">www.traceroute.org</content-link>, permettent d’accéder à ces serveurs de routage. Pour choisir un serveur de routage dans un système autonome spécifique, vous devrez démarrer une session Telnet sur ce serveur de routage. Ce serveur met en miroir un routeur Internet principal qui est le plus souvent un routeur Cisco. </p> <p>Vous pouvez ensuite utiliser la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> pour afficher la table de routage d’un routeur Internet. Utilisez la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> suivie de l’adresse réseau publique ou globale de votre établissement, comme par exemple : <span class="cmd"><b>show ip route 207.62.187.0</b></span>.</p> <p>Vous ne comprendrez sans doute pas les informations renvoyées par cette commande, mais elles devraient vous donner une idée de la taille d’une table de routage sur un routeur Internet principal. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0903070000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0903070100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0903070101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm1620276688"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0903000000/tl0903070000/tl0903070100/tl0903070101/cm1620276688/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0903000000/tl0903070000/tl0903070100/tl0903070101/cm1620276688/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
