<chapter type="" id="tl0910000000">
<title><content-text>Protocoles de routage à état de liens</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0910000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1602315033"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910000000/tl0910000100/tl0910000101/cm1602315033.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910000000/tl0910000100/tl0910000101/cm1602315033text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans le Chapitre 3, « Présentation des protocoles de routage dynamique », nous avons illustré par une analogie la différence entre un routage à état de liens et un routage à vecteur de distance. L’analogie établissait que les protocoles de routage à vecteur de distance revenaient à utiliser des panneaux de signalisation routière pour nous guider vers la destination, en ne donnant que des informations sur la distance et la direction. Les protocoles de routage à état de liens reviennent à utiliser une carte. Avec une carte, vous pouvez voir toutes les routes potentielles et déterminer le chemin que vous préférez. </p> <p>Les protocoles de routage à vecteur de distance sont comme des panneaux de signalisation routière, car les routeurs déterminent leurs chemins préférés vers un réseau en fonction de la distance ou de la métrique. Comme les voyageurs font confiance aux panneaux de signalisation pour leur indiquer la distance exacte jusqu’à la ville suivante, un routeur à vecteur de distance fait confiance à un autre routeur pour lui indiquer la distance réelle jusqu’au réseau de destination.</p> <p>Les protocoles de routage à état de liens suivent une approche différente. Ils ressemblent plutôt à une carte routière, car ils créent une carte topologique du réseau et chaque routeur utilise cette carte pour déterminer le chemin le plus court vers chaque réseau. Comme vous vous reportez à une carte pour trouver la route vers une autre ville, les routeurs à état de liens utilisent une carte pour déterminer leur chemin préféré vers une autre destination. </p> <p>Les routeurs qui exécutent un protocole de routage à état de liens envoient des informations sur l’état de leurs liens vers d’autres routeurs du domaine de routage. L’état de ces liens concerne les réseaux qui lui sont connectés directement et contiennent des informations sur le type de réseau et tous les routeurs de voisinage, d’où le nom de protocole de routage à état de liens.</p> <p>L’objectif ultime est que chaque routeur reçoive les informations d’état de liens de tous les autres routeurs de la zone de routage. Avec ces informations, chaque routeur peut créer sa propre carte topologique du réseau et calculer de façon indépendante le chemin le plus court vers chacun des réseaux.</p> <p>Ce chapitre présente les concepts des protocoles de routage à état de liens. Dans le chapitre 11, nous appliquerons ces concepts à OSPF.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0910010000">
<title><content-text>Routage à état de liens</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910010100">
<title><content-text>Protocoles de routage à état de liens</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3655797519"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010100/tl0910010101/cm3655797519.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010100/tl0910010101/cm3655797519text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles de routage à état de liens sont également appelés <i>protocoles SPF (Shortest Path First)</i>, car ils sont conçus sur la base de l’algorithme de <content-link target="cg5198283076" type="glossary">protocole SPF</content-link> d’Edsger Dijkstra. L’algorithme SPF sera expliqué plus en détail dans une section ultérieure.</p> <p>Les protocoles de routage à état de liens IP sont présentés dans la figure :</p> <ul><li> protocole OSPF</li> <li> protocole de routage IS-IS</li></ul> <p>Les protocoles de routage à état de liens ont la réputation d’être beaucoup plus complexes que leurs équivalents à vecteur de distance. Cependant, la fonctionnalité et la configuration de base de ces protocoles de routage ne sont pas complexes du tout. Même l’algorithme lui-même est parfaitement compréhensible, comme vous le verrez dans la rubrique qui suit. Les opérations OSPF de base peuvent être configurées à l’aide d’une commande <span class="cmd"><b>router ospf </b><i>process-id</i></span> et d’une instruction network, comme pour les autres protocoles de routage de type RIP et EIGRP.</p> <p><b>Remarque :</b> OSPF est traité dans le chapitre 11 et IS-IS dans le cours CCNP. Il existe également des protocoles de routage à état de liens pour les réseaux autres qu’IP. Parmi ces protocoles, DNA Phase V de DEC et le NetWare Link Services Protocol de Novell (NLSP - Protocole des services de liaisons NetWare) qui ne font pas l’objet des cours CCNA ou CCNP.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010200">
<title><content-text>Présentation de l’algorithme SPF</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4950097269"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010200/tl0910010201/cm4950097269.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010200/tl0910010201/cm4950097269text.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’algorithme de Dijkstra est en général désigné sous le nom d’algorithme SPF (shortest path first - chemin le plus court d’abord). Cet algorithme cumule les coûts de chaque chemin, depuis leur source jusqu’à leur destination. Bien que l’algorithme de Dijkstra soit connu sous le nom de l’algorithme du chemin le plus court, c’est en fait le but de chaque algorithme de routage.</p> <p>Dans le schéma, chaque chemin est étiqueté avec une valeur de coût arbitraire. Le coût du plus court chemin pour que R2 envoie un paquet au réseau local rattaché à R3 est de 27. Notez que ce coût de 27 pour atteindre le réseau local rattaché à R3 n’est pas le même pour tous les routeurs. Chacun d’eux détermine son propre coût vers chaque destination de la topologie. En d’autres termes, chaque routeur exécute l’algorithme SPF et détermine le coût depuis sa propre perspective. Cela deviendra plus évident ultérieurement dans ce chapitre.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010202">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3011550797"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010200/tl0910010202/cm3011550797.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010200/tl0910010202/cm3011550797text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur R1 dans la figure.</b></p> <p>Pour R1, le chemin le plus court vers chaque réseau local, ainsi que son coût, s’affiche dans la table. Le chemin le plus court n’est pas nécessairement celui qui comporte le moins de sauts. Par exemple, regardez le chemin vers le réseau local R5. Vous pouvez penser que R1 enverrait directement vers R4 en non vers R3. Cependant, le coût permettant d’atteindre R4 directement (22) est plus élevé que le coût qui permet d’atteindre R4 via R3 (17)</p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur R2 jusqu’à R5. </b></p> <p>Observez le chemin le plus court de chaque routeur pour atteindre chaque réseau local, comme indiqué dans les tables.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010300">
<title><content-text>Processus de routage à état de liens</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8712239934"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010300/tl0910010301/cm8712239934.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010300/tl0910010301/cm8712239934text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comment fonctionne exactement un protocole de routage à état de liens ? Tous les routeurs de notre topologie vont effectuer le processus de routage à état de liens générique qui suit pour atteindre un état de convergence :</p> <p>1. <b>Chaque routeur prend connaissance des réseaux qui lui sont connectés directement.</b> Cette opération s’effectue en détectant qu’une interface se trouve dans l’état <b>up</b>.</p> <p>2. <b>Chaque routeur est responsable de la détection de ses voisins sur les réseaux connectés directement. </b>Comme avec le protocole EIGRP, les routeurs à état de liens effectuent cette détection en échangeant des paquets Hello avec d’autres routeurs à état de liens situés sur des réseaux connectés directement.</p> <p>3. <b>Chaque routeur construit un paquet à état de liens <content-link target="cg1882735968" type="glossary">LSP (Link-State Packet)</content-link> contenant l’état de chacun des liens connectés directement. </b>Il procède en enregistrant toutes les informations pertinentes sur chaque voisin, notamment l’ID du voisin, le type de lien et la bande passante.</p> <p>4. <b>Chaque routeur diffuse le LSP à tous ses voisins, qui stockent l’ensemble des paquets LSP reçus dans une base de données. </b>Les voisins diffusent ensuite le LSP à leurs voisins, jusqu’à ce que tous les routeurs de la zone aient reçu le LSP. Chaque routeur stocke une copie de chaque LSP reçu de ses voisins dans une base de données locale</p> <p>5. <b>Chaque routeur utilise la base de données pour élaborer une carte complète de la topologie et calcule le meilleur chemin vers chaque réseau de destination.</b> Le routeur possède ainsi une carte complète s’apparentant à une carte routière de l’ensemble des destinations de la topologie et des routes pour les atteindre. L’algorithme SPF sert à construire la carte de la topologie et à déterminer le meilleur chemin vers chaque réseau. </p> <p>Nous aborderons ce processus plus en détail dans les rubriques suivantes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010400">
<title><content-text>Étude des réseaux connectés directement</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4224138709"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010400/tl0910010401/cm4224138709.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010400/tl0910010401/cm4224138709text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Dans le schéma, cliquez sur Processus de routage à état de liens.</b></p> <p>La topologie affiche maintenant les adresses réseau de chaque lien. <b>Chaque routeur prend connaissance de ses propres liens et de ses réseaux connectés directement</b> comme indiqué dans le Chapitre 1, « Présentation du routage et du transfert de paquets ». Lorsqu’une interface de routeur est configurée avec une adresse IP et un masque de sous-réseau, l’interface en question devient un élément de ce réseau. </p> <p><b>Cliquez sur R1 dans la figure.</b></p> <p>Lorsque vous configurez et activez correctement les interfaces, le routeur reçoit des informations de la part des réseaux qui lui sont connectés directement. Quel que soit le protocole utilisé, les réseaux connectés directement font partie de la table de routage. Pour les besoins de notre discussion, nous allons nous concentrer sur le processus de protocole de routage à état de liens en prenant en compte R1.</p> <p> </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010402">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8276321629"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010400/tl0910010402/cm8276321629.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010400/tl0910010402/cm8276321629text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Lien</b></p> <p>Dans les protocoles de routage à état de liens, un <i>lien</i> désigne une interface de routeur. Comme pour les protocoles à vecteur de distance et les routes statiques, l’interface doit être correctement configurée avec une adresse IP et un masque de sous-réseau, et la liaison doit être à l’état <b>up</b> avant que le protocole de routage à état de liens puisse la détecter. Comme avec les protocoles à vecteur de distance, l’interface doit être incluse dans une des instructions <span class="cmd"><b>network</b></span> avant de pouvoir participer au processus d’état de liens. </p> <p>La figure montre R1 lié à quatre réseaux connectés directement : </p> <ul><li> interface FastEthernet 0/0 sur le réseau 10.1.0.0/16 ;</li> <li> réseau Serial 0/0/0 sur le réseau 10.2.0.0/16 ;</li> <li> réseau Serial 0/0/1 sur le réseau 10.3.0.0/16 ;</li> <li> réseau Serial 0/0/2 sur le réseau 10.4.0.0/16.</li></ul> <p><b>État de liens</b></p> <p>Les informations relatives à l’état de ces liens sont appelées <i>état de liens</i>. Comme vous pouvez le voir dans la figure, ces informations incluent :</p> <ul><li> l’adresse IP et le masque de sous-réseau de l’interface ;</li> <li> le type de réseau, par exemple Ethernet (diffusion) ou la liaison série point à point ;</li> <li> le coût du lien ;</li> <li> les éventuels routeurs voisins sur ce lien.</li></ul> <p><b>Remarque : </b>nous verrons que la mise en œuvre d’OSPF par Cisco précise le coût du lien, la métrique de routage OSPF, comme étant la bande passante de l’interface de sortie. Mais pour les besoins de ce chapitre, nous emploierons des valeurs de coût arbitraires pour simplifier la démonstration. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010500">
<title><content-text>Envoi de paquets Hello aux voisins</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9894935766"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010500/tl0910010501/cm9894935766.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010500/tl0910010501/cm9894935766text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La deuxième étape du processus de routage à état de liens est la suivante :</p> <p><b>Chaque routeur est responsable de la détection de ses voisins sur les réseaux connectés directement. </b></p> <p>Les routeurs avec protocoles de routage à état de liens utilisent le protocole Hello pour détecter les voisins sur ses liens. Un <i>voisin</i> est un routeur qui prend en charge le même protocole à état de liens. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010502">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm1420081649"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010500/tl0910010502/cm1420081649.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010500/tl0910010502/cm1420081649text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur Lire pour lancer l’animation.</b></p> <p>R1 envoie les paquets Hello à travers ses liens (interfaces) pour détecter s’il existe des voisins. R2, R3 et R4 répondent au paquet Hello de R1 avec leurs propres paquets Hello, les routeurs étant configurés avec le même protocole de routage à état de liens. Il n’y a pas de voisin sur l’interface FastEthernet 0/0. Comme R1 ne reçoit pas de paquet Hello sur cette interface, il ne poursuivra pas les étapes de processus de routage à état de liens sur la liaison FastEthernet 0/0.</p> <p>Comme avec le protocole EIGRP, lorsque deux routeurs à état de liens apprennent qu’ils sont voisins, ils forment une <i>contiguïté</i>. Ces petits paquets Hello continuent de s’échanger entre deux voisins contigus, et assurent une fonction de « veille » pour surveiller l’état du voisin. Si un routeur cesse de recevoir des paquets Hello d’un voisin, ce dernier est considéré comme injoignable et la contiguïté est interrompue. Dans le schéma, R1 forme une contiguïté avec les trois routeurs. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010600">
<title><content-text>Création du LSP (paquet à état de liens)</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010601">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8718855767"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010600/tl0910010601/cm8718855767.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010600/tl0910010601/cm8718855767text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Dans le schéma, cliquez sur Processus de routage à état de liens.</b></p> <p>Nous sommes maintenant à la troisième étape du processus de routage à état de liens :</p> <p><b>Chaque routeur construit un paquet à état de liens (Link-State Packet - LSP) contenant l’état de chacun des liens connectés directement.</b></p> <p><b>Cliquez sur R1 dans la figure.</b></p> <p>Une fois qu’un routeur a établi des contiguïtés, il est en mesure de créer des paquets à état de liens (LSP) relatifs à ses propres liens. Voici une version simplifiée des LSP de R1 :</p> <p>1. R1; Ethernet network 10.1.0.0/16; Cost 2</p> <p>2. R1 -> R2; Serial point-to-point network; 10.2.0.0/16; Cost 20</p> <p>3. R1 -> R3; Serial point-to-point network; 10.3.0.0/16; Cost 5</p> <p>4. R1 -> R4; Serial point-to-point network; 10.4.0.0/16; Cost 20</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010700">
<title><content-text>Diffusion des LSP aux voisins</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010701">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8072609255"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010700/tl0910010701/cm8072609255.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010700/tl0910010701/cm8072609255text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme indiqué dans le schéma, la quatrième étape est la suivante :</p> <p><b>Chaque routeur diffuse le LSP à tous ses voisins, qui stockent l’ensemble des LSP reçus dans une base de données.</b></p> <p>Chaque routeur diffuse ses informations d’états de liens à l’ensemble des routeurs à état de liens dans la zone de routage. Lorsqu’un routeur reçoit un LSP d’un routeur du voisinage, il l’envoie immédiatement à toutes les autres interfaces, exceptée celle par laquelle il a reçu le LSP. Ce processus crée un effet de diffusion de LSP à partir de tous les routeurs de la zone de routage. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010702">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm3485467135"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010700/tl0910010702/cm3485467135.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010700/tl0910010702/cm3485467135text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur Lire pour lancer l’animation.</b></p> <p>Comme vous pouvez le voir dans l’animation, les LSP sont diffusés presque immédiatement après leur réception, sans calcul intermédiaire. Contrairement aux protocoles de routage à vecteur de distance, qui doivent d’abord exécuter l’algorithme Bellman-Ford pour traiter les mises à jour de routage <i>avant</i> de les envoyer aux autres routeurs, les protocoles de routage à état de liens calculent l’algorithme SPF <i>après</i> que la diffusion soit complète. Résultat, les protocoles de routage à état de liens atteignent la convergence plus rapidement que les protocoles de routage à vecteur de distance.</p> <p>Souvenez-vous que les LSP n’ont pas besoin d’être envoyés de façon périodique. Un LSP doit être envoyé uniquement :</p> <ul><li> lors du démarrage initial du routeur ou du lancement du processus de protocole de routage sur ce routeur ;</li> <li> lorsque la topologie a été modifiée, notamment en cas d’activation ou de désactivation d’un lien ou d’établissement ou de rupture d’une contiguïté entre voisins.</li></ul> <p>Outre les données à état de liens, un LSP contient également d’autres informations, par exemple les numéros de séquence et les données chronologiques, afin d’aider à gérer le processus d’inondation. Ces informations sont utilisées par chaque routeur pour déterminer si celui-ci a déjà reçu le LSP provenant d’un autre routeur ou si le LSP contient de nouvelles informations, par rapport à la <content-link target="cg6326428498" type="glossary">base de données à état de liens</content-link>. Ce processus permet à un routeur de conserver uniquement les informations à jour dans sa base de données à état de liens.</p> <p><b>Remarque :</b> la façon dont les numéros de séquence et les données chronologiques sont utilisés n’est pas traitée dans ce cursus. Vous trouverez d’autres informations dans <i>Routing TCP/IP</i> de Jeff Doyle.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010800">
<title><content-text>Création d’une base de données à état de liens</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010801">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6822911328"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010800/tl0910010801/cm6822911328.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010800/tl0910010801/cm6822911328text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La dernière étape du processus de routage à état de liens est indiquée ci-dessous.</p> <p><b>Chaque routeur utilise la base de données pour élaborer une carte complète de la topologie et calcule le meilleur chemin vers chaque réseau de destination. </b></p> <p>Une fois qu’il a diffusé ses propres LSP via le processus d’inondation à état de liens, chaque routeur reçoit un LSP provenant de tous les <content-link target="cg3766747133" type="glossary">routeurs à état de liens</content-link> de la zone de routage. Les LSP sont stockés dans la base de données à état de liens. Chaque routeur de la zone de routage peut maintenant utiliser l’algorithme SPF pour construire l’arborescence SPF que vous avez déjà examinée. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010802">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1449751597"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010800/tl0910010802/cm1449751597.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010800/tl0910010802/cm1449751597text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Voyons la base de données à état de liens pour R1, ainsi que l’arborescence SPF issue du calcul de l’algorithme SPF. </p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur Base de données à état de liens de R1.</b></p> <p>Après le processus de diffusion, le routeur R1 a recueilli les informations d’état de liens relatives à chaque routeur de sa zone routage. Le schéma montre les informations d’état de liens que R1 a reçues et stockées dans sa base de données à état de liens. Notez que R1 inclut également ses propres informations d’état de liens dans sa base de données à état de liens.</p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur Arborescence SPF de R1.</b></p> <p>Lorsque la base de données à état de liens est complète, R1 peut utiliser cette dernière ainsi que l’algorithme short path first (SPF) pour calculer le chemin préféré ou le plus court de chaque réseau. Dans le schéma, notez que R1 n’utilise pas le chemin qui existe entre lui-même et R4 pour atteindre n’importe quel réseau local de la topologie, y compris pour le réseau local rattaché à R4. Le chemin qui passe par R3 a un coût plus faible. De même, R1 n’utilise pas le chemin existant entre R2 et R5 pour atteindre R5. Le chemin qui passe par R3 a un coût plus faible. Chaque routeur de la topologie détermine le chemin le plus court depuis sa propre perspective.</p> <p><b>Remarque</b> : la base de données à état de liens et l’arborescence SPF incluent toujours les réseaux connectés directement, les liens mis en évidence dans le schéma.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910010900">
<title><content-text>Arborescence SPF</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910010901">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6081970360"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010901/cm6081970360.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010901/cm6081970360text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Élaboration de l’arborescence SPF</b></p> <p>Examinons plus en détail la façon dont R1 construit son arborescence SPF. La topologie actuelle de R1 n’inclut que ses voisins. Toutefois, grâce aux informations d’état de liens des autres routeurs, R1 est en mesure de construire son arborescence SPF, en se plaçant à la racine de cette dernière.</p> <p><b>Remarque</b> : le processus décrit dans cette section n’est que la forme conceptuelle de l’algorithme SPF et de l’arborescence SPF visant à une meilleure compréhension.</p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur LSP de R2.</b></p> <p>L’algorithme SPF commence par traiter les informations d’état de liens suivantes de R2 :</p> <p>1. Connecté au voisin R1 sur le réseau 10.2.0.0/16, coût de 20</p> <p>2. Connecté au voisin R5 sur le réseau 10.9.0.0/16, coût de 10</p> <p>3. A un réseau 10.5.0.0/16, coût de 2</p> <p>R1 peut ignorer le premier LSP, car R1 sait déjà qu’il est connecté à R2, sur le réseau 10.2.0.0/16 avec un coût de 20. R1 peut utiliser le deuxième LSP et créer un lien depuis R2 vers un autre routeur, R5, avec le réseau 10.9.0.0/16 et un coût de 10. Cette information est ajoutée à l’arborescence SPF. En utilisant le troisième LSP, R1 a appris que R2 possède un réseau 10.5.0.0/16,  avec un coût de 2, sans voisin. Ce lien est ajouté à l’arborescence SPF de R1.</p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur LSP de R3.</b></p> <p>L’algorithme SPF traite maintenant les LSP fournis par R3 :</p> <p>1. Connecté au voisin R1 sur le réseau 10.3.0.0/16, coût de 5</p> <p>2. Connecté au voisin R4 sur le réseau 10.7.0.0/16, coût de 10</p> <p>3. A un réseau 10.6.0.0/16, coût de 2</p> <p>R1 peut ignorer le premier LSP, car R1 sait déjà qu’il est connecté à R3, sur le réseau 10.3.0.0/16 avec un coût de 5. R1 peut utiliser le deuxième LSP et créer un lien depuis R3 vers un autre routeur, R4, avec le réseau 10.7.0.0/16 et un coût de 10. Cette information est ajoutée à l’arborescence SPF. En utilisant le troisième LSP, R1 a appris que R3 possède un réseau 10.6.0.0/16,  avec un coût de 2, sans voisin. Ce lien est ajouté à l’arborescence SPF de R1.</p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur LSP de R4.</b></p> <p>L’algorithme SPF traite maintenant les LSP fournis par R4 :</p> <p>1. Connecté au voisin R1 sur le réseau 10.4.0.0/16, coût de 20</p> <p>2. Connecté au voisin R3 sur le réseau 10.7.0.0/16, coût de 10</p> <p>3. Connecté au voisin R5 sur le réseau 10.10.0.0/16, coût de 10</p> <p>4. A un réseau 10.8.0.0/16, coût de 2</p> <p>R1 peut ignorer le premier LSP, parce que R1 sait déjà qu’il est connecté à R4 sur le réseau 10.4.0.0/16 avec un coût de 20. R1 peut aussi ignorer le deuxième LSP, car SPF connaît déjà le réseau 10.6.0.0.0/16 avec un coût de 10 par R3. </p> <p>Toutefois, R1 peut utiliser le troisième LSP pour créer un lien entre R4 et le routeur R5, avec le réseau 10.10.0.0/16 et un coût de 10. Cette information est ajoutée à l’arborescence SPF. En utilisant le quatrième LSP, R1 a appris que R4 possède un réseau 10.8.0.0/16,  avec un coût de 2, sans voisin. Ce lien est ajouté à l’arborescence SPF de R1.</p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur LSP de R5.</b></p> <p>L’algorithme SPF traite maintenant les LSP finaux fournis par R5 :</p> <p>1. Connecté au voisin R2 sur le réseau 10.9.0.0/16, coût de 10</p> <p>2. Connecté au voisin R4 sur le réseau 10.10.0.0/16, coût de 10</p> <p>3. A un réseau 10.11.0.0/16, coût de 2</p> <p>R1 peut ignorer les deux premiers LSP (qui concernent les réseaux 10.9.0.0/16 et 10.10.0.0/16), car SPF a déjà connaissance de ces liens et les a ajoutés à l’arborescence SPF. R1 peut traiter le troisième LSP disant que R5 possède un réseau 10.11.0.0/16,  avec un coût de 2, sans voisin. Ce lien est ajouté à l’arborescence SPF de R1.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010902">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6077271600"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010902/cm6077271600.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010902/cm6077271600text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Définition du chemin le plus court</b></p> <p>Étant donné que tous les LSP ont été traités à l’aide de l’algorithme SPF, R1 possède à présent une arborescence SPF complète. Les liens 10.4.0.0/16 et 10.9.0.0/16 ne sont pas utilisés pour joindre d’autres réseaux, car il existe des chemins plus courts ou moins coûteux. Toutefois, ces réseaux existent toujours, font partie de l’arborescence SPF, et sont utilisés pour atteindre des périphériques présents sur ces réseaux. </p> <p><b>Remarque</b> : l’algorithme SPF actuel détermine le chemin le plus court au fur et à mesure qu’il construit l’arborescence SPF. Nous avons procédé en deux étapes pour simplifier la compréhension de l’algorithme.</p> <p>Le schéma montre l’arborescence SPF pour R1. Avec cette arborescence, les résultats de l’algorithme SPF indiquent le chemin le plus court vers chacun des réseaux. Seuls les réseaux locaux figurent dans la table, mais on peut utiliser SPF pour déterminer le chemin le plus court vers chaque réseau WAN. Dans ce cas, R1 détermine que le chemin le plus court vers chaque réseau est :</p> <p>le réseau 10.5.0.0/16 via R2 série 0/0/0, pour un coût de 22</p> <p>le réseau 10.6.0.0/16 via R3 série 0/0/1, pour un coût de 7</p> <p>le réseau 10.7.0.0/16 via R3 série 0/0/1, pour un coût de 15</p> <p>le réseau 10.8.0.0/16 via R3 série 0/0/1, pour un coût de 17</p> <p>le réseau 10.9.0.0/16 via R2 série 0/0/0, pour un coût de 30</p> <p>le réseau 10.10.0.0/16 via R3 série 0/0/1, pour un coût de 25</p> <p>le réseau 10.11.0.0/16 via R3 série 0/0/1, pour un coût de 27</p> <p>Chaque routeur construit sa propre arborescence SPF indépendamment des autres routeurs. Pour garantir un routage approprié, les bases de données à état de liens utilisées pour élaborer ces arborescences restent identiques sur tous les routeurs. Dans le chapitre 11, « Protocole OSFP », nous examinerons ceci plus en détail.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910010903">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6010957744"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010903/cm6010957744.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910010000/tl0910010900/tl0910010903/cm6010957744text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Création de la table de routage à partir de l’arborescence SPF</b></p> <p>Grâce aux informations de plus court chemin déterminées par l’algorithme SPF, les chemins peuvent maintenant être ajoutés à la table de routage. Vous pouvez désormais voir sur la figure les routes suivantes, qui ont été ajoutées à la table de routage de R1 :</p> <ul><li> 10.5.0.0/16 via R2 série 0/0/0, coût = 22</li> <li> 10.6.0.0/16 via R3 série 0/0/1, coût = 7</li> <li> 10.7.0.0/16 via R3 série 0/0/1, coût = 15</li> <li> 10.8.0.0/16 via R3 série 0/0/1, coût = 17</li> <li> 10.9.0.0/16 via R2 série 0/0/0, coût = 30</li> <li> 10.10.0.0/16 via R3 série 0/0/1, coût = 25</li> <li> 10.11.0.0/16 via R3 série 0/0/1, coût = 27</li></ul> <p>La table de routage contiendra également toutes les routes et tous les réseaux en connexion directe provenant d’autres sources, par exemple les routes statiques. Les paquets seront désormais acheminés en fonction des entrées de cette table de routage.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0910020000">
<title><content-text>Mise en œuvre des protocoles de routage à état de liens</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910020100">
<title><content-text>Avantages des protocoles de routage à état de liens</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2203343252"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020100/tl0910020101/cm2203343252.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020100/tl0910020101/cm2203343252text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles de routage à état de liens présentent plusieurs avantages sur les protocoles de routage à vecteur de distance. </p> <p><b>Élaboration d’une carte topologique</b></p> <p>Les protocoles de routage à état de liens créent une carte topologique, ou arborescence SPF de la topologie de réseau. Les protocoles de routage à vecteur de distance ne possèdent pas de carte topologique du réseau. Les routeurs qui mettent en œuvre le protocole de routage à vecteur de distance disposent uniquement d’une liste de réseaux indiquant le coût (distance) et les routeurs de tronçon suivant (direction) menant à ces réseaux. Les protocoles de routage à état de liens échangeant des états de liens, l’algorithme SPF peut construire une arborescence SPF du réseau. En utilisant l’arborescence SPF, chaque routeur peut déterminer le plus court chemin vers chaque réseau de façon indépendante.</p> <p><b>Convergence rapide</b></p> <p>À la réception d’un paquet à état de liens (LSP), les protocoles de routage à état de liens diffusent immédiatement le LSP sur toutes les interfaces, à l’exception de celle sur laquelle il a reçu le LSP. Un routeur qui utilise un protocole de routage à vecteur de distance doit traiter toutes les mises à jour de routage dans sa table de routage avant de les diffuser vers les autres interfaces, même lorsqu’il s’agit de mises à jour déclenchées. Les protocoles de routage à état de liens obtiennent des temps de convergence plus rapides. Il existe cependant une exception remarquable, le protocole EIGRP.</p> <p><b>Mises à jour pilotées par événement</b></p> <p>Après la diffusion initiale des LSP, les protocoles de routage à état de liens n’envoient un LSP que lorsqu’un changement de topologie intervient. Ce dernier ne contient que les informations relatives au lien concerné. Contrairement à certains protocoles de routage à vecteur de distance, les protocoles de routage à état de liens n’envoient pas des mises à jour périodiques.</p> <p><b>Remarque :</b> les routeurs OSPF diffusent <i>effectivement</i> leurs propres états de liens toutes les 30 minutes. Cette opération est également connue sous le nom de mise à jour paranoïde et est traitée dans le chapitre suivant. Toutefois, tous les protocoles de routage à vecteur de distance n’envoient pas des mises à jour périodiques. RIP et IGRP le font, mais pas EIGRP.</p> <p><b>Conception hiérarchique</b></p> <p>Les protocoles de routage à état de liens comme OSPF et IS-IS utilisent le concept de <i>zones</i>. Plusieurs zones créent un schéma hiérarchique des réseaux, ce qui permet un meilleur groupement (résumé) des routes et l’isolement des problèmes de routage dans une zone. Les protocoles OSPF et IS-IS à zones multiples sont traités plus en détail dans CCNP.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910020200">
<title><content-text>Éléments requis pour un protocole de routage à état de liens</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1510596035"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020200/tl0910020201/cm1510596035.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020200/tl0910020201/cm1510596035text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles de routage à état de liens modernes sont conçus pour minimiser les effets sur la mémoire, l’unité centrale et la bande passante. L’utilisation et la configuration de plusieurs zones permettent de réduire la taille des bases de données à état de liens. Plusieurs zones permettent également de limiter la quantité de données à état de liens diffusées sur un domaine et l’envoi des LSP uniquement aux routeurs qui en ont besoin.</p> <p>Par exemple, lorsqu’une modification de la topologie se produit, seuls les routeurs de la zone concernée reçoivent le paquet LSP et exécutent l’algorithme SPF. Cela peut permettre d’isoler un lien instable dans une zone spécifique du domaine de routage. Dans le schéma, il existe trois domaines de routage différents : Zone 1, Zone 0 et Zone 51. Si un réseau de la Zone 51 est interrompu, le LSP contenant l’information sur le lien interrompu n’est diffusé que vers les autres routeurs de cette zone. Seuls les routeurs de la Zone 51 devront mettre à jour leurs bases de données à état de liens,  exécuter l’algorithme SPF, créer une nouvelle arborescence SPF et mettre à jour leurs tables de routage. Les routeurs présents dans d’autres zones apprendront que cette route est interrompue, mais par un type de paquet à état de liens ne nécessitant pas l’exécution de l’algorithme SPF. Les routeurs des autres zones peuvent mettre à jour leurs tables de routage directement.</p> <p><b>Remarque : </b>les zones multiples des protocoles OSPF et IS-IS sont traitées dans le CCNP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910020202">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm4815294802"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020200/tl0910020202/cm4815294802.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020200/tl0910020202/cm4815294802text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Mémoire requise</b></p> <p>Les protocoles de routage à état de liens nécessitent plus de mémoire, de temps processeur et parfois, davantage de bande passante que les protocoles de routage à vecteur de distance. La mémoire requise sert principalement à l’utilisation des bases de données à état de liens et à la création de l’arborescence SPF. </p> <p><b>Temps processeur requis</b></p> <p>Les protocoles à état de liens peuvent également nécessiter davantage de temps processeur que leurs homologues à vecteur de distance. L’algorithme SPF a besoin de davantage de temps processeur que les algorithmes à vecteur de distance tels que Bellman-Ford, car les protocoles à état de liens construisent une carte topologique complète. </p> <p><b>Bande passante requise</b></p> <p>La diffusion des paquets à état de liens peut affecter la bande passante disponible sur le réseau de plusieurs façons. Il se peut que cela ne se produise que pendant le démarrage initial des routeurs, mais peut s’avérer problématique sur les réseaux instables.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0910020300">
<title><content-text>Comparaison des protocoles de routage à état de liens</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9941600669"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020300/tl0910020301/cm9941600669.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910020000/tl0910020300/tl0910020301/cm9941600669text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Aujourd’hui, deux protocoles de routage à état de liens sont utilisés pour le routage du trafic IP :</p> <ul><li> protocole OSPF</li> <li> protocole de routage IS-IS</li></ul> <p><b>OSPF</b></p> <p>Le protocole OSPF a été conçu par le groupe de travail OSPF de l’IETF, qui existe encore aujourd’hui. Le développement du protocole OSPF a commencé en 1987 ; il en existe aujourd’hui deux versions :</p> <ul><li> OSPFv2 : OSPF pour les réseaux IPv4 (RFC 1247 et RFC 2328)</li> <li> OSPFv3 : OSPF pour les réseaux IPv6 (RFC 2740)</li></ul> <p>Le plus gros du travail sur le protocole OSPF a été effectué par John Moy, auteur de la plupart des documents RFC concernant OSPF. Son livre, <i>OSPF, Anatomy of an Internet Routing Protocol, </i>fournit un approfondissement intéressant sur le développement d’OSPF.</p> <p><b>Remarque :</b> OSPF est étudié dans le chapitre suivant. Les protocoles OSPF et OSPFv3 à zones multiples sont étudiés dans le cours CCNP.</p> <p><b>IS-IS</b></p> <p>IS-IS a été conçu par ISO (International Organization for Standardization - Organisme international de normalisation) et est décrit dans la norme ISO 10589. La première application pratique de ce protocole de routage fut développée chez DEC (Digital Equipment Corporation) et est également connue sous le nom de DECnet Phase V. Radia Perlman a été le principal concepteur du protocole de routage IS-IS.</p> <p>Il était à l’origine conçu pour l’ensemble de protocoles OSI et non pour TCP/IP. Par la suite Integrated IS-IS ou Dual IS-IS a intégré la prise en charge des réseaux IP. Bien qu’IS-IS soit connu comme le protocole de routage de la plupart des FAI et opérateurs télécom, un nombre croissant de sociétés commencent à l’utiliser.</p> <p>Les protocoles OSPF et IS-IS ont beaucoup de points communs, mais présentent également de nombreuses différences. OSPF et IS-SF ont chacun leurs partisans, qui discutent et débattent des avantages respectifs d’un protocole de routage sur l’autre. Les deux fournissent les fonctions de routage nécessaires. Vous pouvez en apprendre plus sur les protocoles IS-IS et OSPF dans CCNP, et commencer à vous faire votre propre opinion quant à celui qui présente le plus d’avantages.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0910030000">
<title><content-text>Résumé du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910030100">
<title><content-text>Résumé et révision</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0910030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm9433367907"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030101/cm9433367907.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030101/cm9433367907text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Résumé</b></p> <p>Les protocoles de routage à état de liens sont également connus sous le nom de protocoles du plus court chemin et sont élaborés à partir de l’algorithme du plus court chemin (SPF) d’Edsger Dijkstra. Il existe deux protocoles de routage à état de liens pour IP : OSPF (Open Shortest Path First) et IS-IS (Intermediate-System-to-Intermediate-System). </p> <p>Le processus d’état de liens peut être résumé comme suit :</p> <p>1. Chaque routeur reçoit des informations sur les réseaux auxquels il est connecté directement.</p> <p>2. Chaque routeur est chargé de « se présenter » à ses voisins sur les réseaux connectés directement. </p> <p>3. Chaque routeur construit un paquet à état de liens (Link-State Packet - LSP) contenant l’état de chacun des liens connectés directement. </p> <p>4. Chaque routeur diffuse le LSP à tous ses voisins, qui stockent l’ensemble des LSP reçus dans une base de données. </p> <p>5. Chaque routeur utilise la base de données pour élaborer une carte complète de la topologie et calcule le meilleur chemin vers chaque réseau de destination.</p> <p>Un lien est une interface sur le routeur. Un état de liens correspond aux données relatives à cette interface, notamment son adresse IP et son masque de sous-réseau, le type de réseau, le coût associé au lien et tous les routeurs voisins présents sur ce lien.</p> <p>Chaque routeur détermine son propre état de liens et diffuse les informations vers les autres routeurs de la zone. Chaque routeur construit ainsi une base de données à état de liens (LSDB) contenant les informations d’état de liens de tous les autres routeurs. Chaque routeur doit avoir une LSDB identique. En utilisant les informations présentes sur la LSDB, chaque routeur exécute l’algorithme SPF. Ce dernier crée une arborescence SPF, le routeur exécutant l’algorithme figurant à la racine de l’arborescence. Chaque lien étant connecté à d’autres, l’arborescence SPF est créée. Une fois cette dernière terminée, le routeur est en mesure de déterminer seul le meilleur chemin vers chacun des réseaux de l’arborescence. Ces informations de meilleur chemin sont ensuite stockées dans la table de routage du routeur.</p> <p>Les protocoles de routage à état de liens élaborent une carte du réseau permettant à chaque routeur de déterminer le meilleur chemin vers un réseau donné. Un nouveau LSP est envoyé uniquement en cas de modification de la topologie. Lorsqu’un lien est ajouté, supprimé ou modifié, le routeur diffuse un nouveau LSP vers tous les autres routeurs. Lorsqu’un routeur reçoit ce dernier, il met à jour la LSDB, réexécute l’algorithme SPF, crée une nouvelle arborescence SPF et met à jour sa table de routage.</p> <p>Les protocoles de routage à état de liens ont tendance à avoir de meilleurs délais de convergence que les protocoles de routage à vecteur de distance. Il existe cependant une exception remarquable, le protocole EIGRP. Toutefois, les protocoles de routage à état de liens nécessitent plus de mémoire et une puissance de traitement plus importante. Cela n’est généralement pas un problème avec les routeurs modernes les plus récents.</p> <p>Dans le chapitre suivant, le dernier de ce cours, vous ferez connaissance avec le protocole de routage à état de liens OSPF.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0910030102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm8554999632"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030102/cm8554999632.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030102/cm8554999632text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910030103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8924269861"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030103/cm8924269861/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030103/cm8924269861/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice d’intégration des compétences Packet Tracer de ce chapitre ressemble beaucoup à celui que vous avez effectué en fin de chapitre 9. Le scénario est légèrement différent et vous permet de mieux mettre à profit vos compétences. </p> <p><content-link target="E2_PTAct_10_3_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instructions d’intégration des compétences Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0910030104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8755185144"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030104/cm8755185144.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0910000000/tl0910030000/tl0910030100/tl0910030104/cm8755185144text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Autres sources d’informations</b></p> <p><b>Lectures conseillées</b></p> <p>Comprendre l’algorithme SPF n’est pas difficile. Il existe plusieurs bons livres, ainsi que des ressources en ligne qui expliquent l’algorithme de Dijkstra, et la façon dont on l’utilise en réseau. Il existe plusieurs sites Web consacrés à l’explication de ces algorithmes. Faites des recherches sur ces ressources, et familiarisez-vous avec le mode de fonctionnement de cet algorithme.</p> <p>Voici quelques suggestions de sources :</p> <ul><li> <i>Interconnections, Bridges, Routers, Switches, and Internetworking Protocols</i>, de Radia Perlman</li> <li> <i>Cisco IP Routing</i>, de Alex Zinin</li> <li> <i>Routing the Internet</i>, de Christian Huitema</li></ul> <p><b>Exercice d’analogie</b></p> <p>Un exercice vous permettant de comprendre l’algorithme SPF peut être effectué avec une classe de participants et un jeu de fiches. Chaque participant reçoit quatre fiches. Sur la première, il écrit son nom et le nom du participant assis à sa gauche. S’il n’en a pas, il écrit « aucun ». Sur la fiche suivante, il fait la même chose, mais pour la personne assise à sa droite. Les deux autres fiches sont pour les participants assis respectivement en face de lui et derrière lui. Ces fiches représentent les informations d’état de liens.</p> <p>Par exemple, Teri a inscrit ce qui suit sur ses fiches :</p> <ul><li> Teri ---&gt; Jen</li> <li> Teri ---&gt;Pat</li> <li> Teri ---&gt;Rick</li> <li> Teri ---&gt;Allan</li></ul> <p>Une fois que tous les participants ont rempli leurs fiches, le formateur ramasse ces dernières. Il s’agit du même processus que le processus de diffusion d’état de liens. La pile de fiches est similaire à la base de données à état de liens. Dans un réseau, tous les routeurs auraient la même base de données à état de liens.</p> <p>Le formateur prend chacune des fiches et reporte le nom, ainsi que les participants voisins sur le tableau, et les relie par une ligne. Une fois que toutes les fiches sont inscrites sur le tableau, on obtient une carte des personnes de la classe. Pour faciliter les choses, le formateur doit placer les noms en respectant la place de chacun des participants dans la classe, par exemple, Jen est assis à gauche de Teri. Le procédé est le même que pour l’arborescence SPF créée par un protocole de routage à état de liens.</p> <p>En utilisant cette carte topologique, le formateur peut visualiser tous les chemins vers les différents participants.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0910040000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0910040100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0910040101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm5810292603"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0910000000/tl0910040000/tl0910040100/tl0910040101/cm5810292603/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0910000000/tl0910040000/tl0910040100/tl0910040101/cm5810292603/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
