<chapter type="" id="tl0906000000">
<title><content-text>VLSM et CIDR</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0906000000">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8229749744"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906000000/tl0906000100/tl0906000101/cm8229749744.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906000000/tl0906000100/tl0906000101/cm8229749744text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Avant 1981, les adresses IP n’utilisent que les 8 premiers bits pour spécifier la partie réseau de l’adresse, limitant ainsi Internet (à cette époque connu sous le nom d’ARPANET) à 256 réseaux. Très rapidement, il devient évident que l’espace alloué aux adresses est insuffisant.</p> <p>En 1981, le document RFC 791 modifie l’adresse IPv4 32 bits afin d’autoriser trois classes ou tailles différentes de réseaux : les réseaux de classe A, classe B et classe C. Les adresses de classe A, B et C utilisent respectivement 8, 16 et 24 bits pour la partie réseau de l’adresse. Ce format s’est appelé <content-link target="cg5511746298" type="glossary">adressage IP par classe</content-link>.</p> <p>Le développement initial de l’adressage par classe a résolu temporairement le problème de la limitation à 256 réseaux. Dix ans plus tard, les plages d’adresses IP se faisaient de plus en plus rare. En réponse, le groupe de travail IETF a mis au point le <content-link target="cg9690551937" type="glossary">routage interdomaine sans classe </content-link> (CIDR), qui utilise la technique du masque de sous-réseau de longueur variable (VLSM) afin d’optimiser l’espace d’adressage.</p> <p>Avec l’utilisation du routage interdomaine sans classe (CIDR) et du VLSM, les fournisseurs de services Internet peuvent désormais attribuer un sous-réseau à un client et un sous-réseau différent à un autre client. Cette <content-link target="cg7730322559" type="glossary">affectation d’adresses discontinues</content-link> par les fournisseurs de services Internet s’est accompagnée du développement de protocoles de routage sans classe. À titre de comparaison : les protocoles de routage par classe effectuent toujours le regroupement par classe et n’incluent pas le masque de sous-réseau dans les mises à jour de routage. Les protocoles de routage sans classe <i>incluent </i>le masque de sous-réseau dans les mises à jour de routage et ne nécessitent pas d’effectuer de regroupement de sous-réseaux. Les protocoles de routage sans classe abordés dans ce cours sont les protocoles RIPv2, EIGRP et OSPF.</p> <p>L’introduction de VLSM et de CIDR a obligé les administrateurs réseau à acquérir de nouvelles compétences en matière de découpage en sous-réseaux. La technique VLSM découpe habituellement un réseau (ou sous-réseau) en d’autres sous-réseaux. Les sous-réseaux peuvent être eux-mêmes découpés en sous-réseaux plus petits, comme vous le verrez dans ce chapitre. Outre la création de sous-réseaux, il est devenu possible de résumer un vaste ensemble de réseaux par classe dans une route globale (agrégat de route) ou route de <content-link target="cg3607780675" type="glossary">super-réseau</content-link>. Ce chapitre présente également le résumé de réseaux (ou sous-réseaux) dans une seule route. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0906010000">
<title><content-text>Adressages par classe et sans classe</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906010100">
<title><content-text>Adressage IP par classe</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906010101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm1747327430"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010101/cm1747327430.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010101/cm1747327430text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lors de la mise en service du réseau ARPANET en 1969, personne ne prévoit une explosion d’Internet au-delà du simple cadre de ce projet de recherche. En 1989, le réseau ARPANET devient ce que nous appelons maintenant Internet. Durant la dernière décennie, le nombre d’hôtes sur Internet a augmenté de manière exponentielle (159 000 en octobre 1989, plus de 72 millions en fin de millénaire). En janvier 2007, ce nombre dépasse les 433 millions d’hôtes. </p> <p>Sans le lancement de la notation CIDR et VLSM en 1993 (RFC 1519), de la <content-link target="cg3847540083" type="glossary">traduction d’adresses de réseau (NAT)</content-link> en 1994 (RFC 1631) et de l’<content-link target="cg2133939773" type="glossary">adressage privé</content-link> en 1996 (RFC 1918), l’espace d’adressage IPv4 de 32 bits serait aujourd’hui épuisé.</p> <p><b>Liens :</b></p> <p>« Étude de l’ISC (Internet Systems Consortium) : Nombre d’hôtes Internet », <content-link target="https://www.isc.org/solutions/survey/history" type="external">https://www.isc.org/solutions/survey/history</content-link></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906010102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2287236063"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010102/cm2287236063.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010102/cm2287236063text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Bits d'ordre haut</b></p> <p>Les adresses IPv4 étaient initialement attribuées en fonction de la classe. Dans la spécification d’origine d’IPv4 (RFC 791) définie en 1981, les auteurs définissent des classes afin de proposer trois différentes tailles de réseaux adaptées aux petites, moyennes et grandes entreprises. De ce fait, les adresses de classe A, B et C sont définies avec un format spécifique pour les <content-link target="cg8501917748" type="glossary">bits d’ordre haut</content-link>. Les bits d’ordre haut sont les bits situés le plus à gauche dans une adresse de 32 bits. </p> <p>Comme indiqué dans la figure :</p> <ul><li> les adresses de classe A commencent par un bit ayant la valeur 0. Par conséquent, toutes les adresses de 0.0.0.0 à 127.255.255.255 appartiennent à la classe A. L’adresse 0.0.0.0 est réservée au routage par défaut et l’adresse 127.0.0.0 aux tests en mode bouclé.</li> <li> Les adresses de classe B commencent par un bit ayant la valeur 1 et un bit ayant la valeur 0. Par conséquent, toutes les adresses de 128.0.0.0 à 191.255.255.255 appartiennent à la classe B. </li> <li> Les adresses de classe C commencent par deux bits ayant la valeur 1 et un bit ayant la valeur 0. Les adresses de classe C sont comprises entre 192.0.0.0 et 223.255.255.255. </li></ul> <p>Les adresses restantes sont réservées à la multidiffusion et aux utilisations futures. Les adresses de multidiffusion commencent par 3 bits 1 et un bit 0. Elles permettent d’identifier un groupe d’hôtes faisant partie d’un groupe de multidiffusion. Cela permet de réduire la quantité de paquets traités par les hôtes, particulièrement sur les réseaux de diffusion. Ce cours démontre que les protocoles de routage RIPv2, EIGRP et OSPF utilisent les adresses de multidiffusion spécifiques. </p> <p>Les adresses IP qui commencent par 4 bits de <b>1</b> sont réservées à des utilisations ultérieures.</p> <p><b>Liens :</b></p> <p>« Protocole Internet » (<content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc791.txt" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc1058.txt</content-link>)</p> <p>« Adresses de multidiffusion Internet » (<content-link target="http://www.iana.org/assignments/multicast-addresses" type="external">http://www.iana.org/assignments/multicast-addresses</content-link>)</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906010103">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5814739957"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010103/cm5814739957.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010100/tl0906010103/cm5814739957text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Structure d’adressage par classe IPv4</b></p> <p>Le document RFC 790 (publié avec le document RFC 791) définit le découpage de l’adresse IP en deux parties, celles des bits de réseau et celle des bits de l’hôte. Comme illustré sur la figure, les réseaux de classe A utilisent le premier octet pour l’attribution du réseau, correspond au masque de réseau 255.0.0.0 (masque de sous-réseau complet / classful subnet mask). Ne restant que 7 bits dans le premier octet (le premier bit étant toujours 0), on obtient 2 à la puissance 7, soit 128 réseaux. </p> <p>Avec 24 bits dans la partie hôte, chaque adresse de classe A peut contenir plus de 16 millions d’adresses d’hôte individuelles. Avant la création de CIDR et de la technique du VLSM, les entreprises disposaient de l’intégralité d’une adresse réseau par classe. Que peut faire une entreprise de 16 millions d’adresses ? Vous comprenez maintenant l’énorme gâchis en matière d’espace d’adressage au début d’Internet lors de l’attribution d’adresses de classe A aux entreprises. Certaines entreprises et organisations gouvernementales possèdent toujours des adresses de classe A. Par exemple, General Electric possède 3.0.0.0/8, Apple Computer 17.0.0.0/8 et U.S Postal Service 56.0.0.0/8 (pour obtenir la liste de toutes les attributions IANA, reportez-vous au lien « Espace d’adressage IPv4 » ci-dessous).</p> <p>L’utilisation des adresses de classe B n’est pas plus satisfaisante. Le document RFC 790 définit les deux premiers octets comme réseau. Les deux premiers bits définis comme 1 et 0, cela laisse 14 bits dans les deux premiers octets pour attribuer les réseaux, soit 16 384 adresses réseau de classe B. Chaque adresse réseau de classe B contenant 16 bits dans la partie hôte, elle contrôle 65 534 adresses (2 adresses sont réservées aux adresses réseau et de multidiffusion). Seules les entreprises et organisations gouvernementales peuvent prétendre utiliser ces 65 000 adresses. Tout comme l’espace d’adressage de classe A, celui de classe B a été gaspillé.</p> <p>Pour aggraver les choses, les adresses de classe C étaient souvent trop petites. Le RFC 790 définit les trois premiers octets comme réseau. Les trois premiers bits étant définis sur 1, 1 et 0, cela laisse 21 bits pour attribuer les réseaux à plus de 2 millions de réseaux de classe C. Cependant, chaque réseau de classe C ne possède que 8 bits dans la partie hôte, soit 254 adresses d’hôte possibles.</p> <p><b>Liens :</b></p> <p>« Bref historique d’Internet » (<content-link target="http://www.isoc.org/internet/history/brief.shtml" type="external">http://www.isoc.org/internet/history/brief.shtml</content-link>)</p> <p>« Espace d’adressage IPv4 » (<content-link target="http://www.iana.org/assignments/ipv4-address-space" type="external">http://www.iana.org/assignments/ipv4-address-space</content-link>)</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906010200">
<title><content-text>Protocole de routage par classe</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906010201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8168570981"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010200/tl0906010201/cm8168570981.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010200/tl0906010201/cm8168570981text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Exemple de mises à jour de routage par classe</b></p> <p>L’utilisation d’adresses IP par classe signifie que le masque de sous-réseau d’une adresse réseau peut être déterminé par la valeur du premier octet ou, plus précisément, par les quatre premiers bits de l’adresse. Les protocoles de routage, tels que RIPv1, ont uniquement besoin de propager l’adresse réseau des routes connues mais n’ont pas besoin d’inclure le masque de sous-réseau à la mise à jour du routage. Ceci, parce que le routeur recevant la mise à jour de routage peut déterminer le masque de sous-réseau en examinant simplement la valeur du premier octet de l’adresse réseau, ou bien en appliquant le masque de son interface d’entrée dans le cas des routes découpées en sous-réseaux. Le masque du sous-réseau étant associé à l’adresse réseau de l’interface d’entrée. </p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur « Mise à jour de R1 vers R2 ».</b></p> <p>Dans l’exemple, R1 sait que le sous-réseau 172.16.1.0 appartient au même réseau par classe principal que l’interface sortante. Par conséquent, il envoie à R2 une mise à jour RIP contenant le sous-réseau 172.16.1.0. Lorsque R2 reçoit la mise à jour, il applique le masque de sous-réseau d’interface réceptrice (/24) à la mise à jour et ajoute 172.16.1.0 à la table de routage.</p> <p><b>Dans le schéma, cliquez sur « Mise à jour de R2 vers R3 ».</b></p> <p>Lors de l’envoi des mises à jour à R3, R2 regroupe les sous-réseaux 172.16.1.0/24, 172.16.2.0/24 et 172.16.3.0/24 dans le réseau par classe principal 172.16.0.0. Aucun sous-réseau de R3 n’appartenant à 172.16.0.0, il applique le masque par classe d’un réseau de classe B (/16).  </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906010300">
<title><content-text>Adressage IP sans classe</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906010301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2200788736"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010300/tl0906010301/cm2200788736.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010300/tl0906010301/cm2200788736text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Passage à l’adressage sans classe</b></p> <p>Dès 1992, les membres du groupe de travail IETF se préoccupent de la croissance exponentielle d’Internet et de l’évolutivité limitée des tables de routage Internet. Ils s’inquiètent également de la pénurie éventuelle en matière d’espace d’adressage IPv4 32 bits. La pénurie en matière d’espace d’adressage de classe B est prévue dans les deux ans (RFC 1519). Cette pénurie survient car les entreprises demandant et obtenant l’accord pour un espace d’adressage IP reçoivent l’intégralité d’un bloc d’adresses réseaux par classe (classe B avec 65 534 adresses d’hôte ou classe C avec 254 adresses d’hôte). La cause principale de ce problème est le manque de flexibilité. En effet, il n’existe aucune classe destinée à une entreprise de taille moyenne ayant besoin de quelques milliers d’adresses IP seulement, et pour qui 65 534 adresses est un bien trop grand nombre.</p> <p>En 1993, l’IETF introduit le routage interdomaine sans classe (CIDR) (RFC 1517). Le CIDR permet :</p> <ul><li> une utilisation plus efficace de l’espace d’adressage ; </li> <li> une agrégation du préfixe réduisant la taille des tables de routage.  </li></ul> <p>Pour les routeurs compatibles CIDR, les classes d’adresses n’ont aucune signification. En effet, la partie réseau de l’adresse est déterminée par le masque de sous-réseau du réseau, également connu sous le nom de « <content-link target="cg7813269836" type="glossary">préfixe de réseau</content-link> » ou de « longueur de préfixe » (noté /8, /19, etc.). Depuis le CIDR, la partie réseau de l’adresse n’est plus déterminée par la classe de l’adresse. </p> <p>Les fournisseurs de services Internet peuvent ainsi allouer plus rationnellement l’espace d’adressage à l’aide de la longueur de préfixe, en commençant par la longueur de préfixe /8, puis de plus en plus grand (/9, /10, etc.). De cette manière, les fournisseurs de services Internet ne sont plus limités au masque de sous-réseau /8, /16 ou /24. Les blocs d’adresses IP peuvent ainsi correspondre aux exigences (de quelques hôtes à plusieurs centaines, ou plusieurs milliers) des clients des fournisseurs de services Internet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3378492928"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010300/tl0906010302/cm3378492928.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010300/tl0906010302/cm3378492928text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>CIDR et résumé de routage</b></p> <p>CIDR utilise les masques de sous-réseau de longueur variable (VLSM) pour allouer les adresses IP aux sous-réseaux en fonction d’un besoin particulier, et non en fonction de la classe. Ce type d’allocation permet de positionner la coupure entre la partie réseau et la partie hôte à n’importe quel endroit (bit) dans l’adresse. Par la suite, les réseaux peuvent être à nouveau divisés ou redécoupés en sous-réseaux de plus en plus petits. </p> <p>Comme Internet se développe fortement au début des années 90, il en est de même pour la taille des tables de routage dont la maintenance est assurée dans les routeurs Internet avec l’adressage IP par classe. Le routage interdomaine sans classe (CIDR) permet l’<content-link target="cg4993475144" type="glossary">agrégation de préfixes</content-link>, que vous connaissez déjà sous le nom de résumé de routage. Le chapitre 2 « Routage statique » vous a démontré qu’il est possible de créer une route statique pour plusieurs réseaux. Les tables de routage Internet peuvent désormais bénéficier du même type d’agrégation de routes. La faculté des routes à être résumées en une seule route permet de réduire la taille des tables de routage Internet. </p> <p>Remarquez sur la figure que ISP1 contient quatre clients possédant chacun une quantité variable d’espace d’adressage IP. Cependant, la totalité de l’espace d’adressage des clients peut être résumée en une seule annonce dans ISP2. La route résumée ou agrégée 192.168.0.0/20 comprend tous les réseaux appartenant aux clients A, B, C et D. Ce type de route est connu sous le nom de route de super-réseau. Un super-réseau résume plusieurs adresses réseau ou sous-réseau, à l’aide d’un masque plus petit que celui correspondant à la classe. </p> <p>La propagation de VLSM et des routes de super-réseau nécessite un protocole de routage sans classe car le masque de sous-réseau ne peut plus être déterminé par la valeur du premier octet de l’adresse IP. Le masque de sous-réseau doit maintenant accompagner l’adresse réseau. Ces protocoles de routage incluent le masque de sous-réseau et l’adresse réseau dans leur mise à jour de routage.</p> <p><b>Liens :</b></p> <p>« Routage interdomaine sans classe (CIDR) : une stratégie d’attribution et d’agrégation d’adresses » (<content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc1519.txt" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc1519.txt</content-link>)</p> <p>« Espace d’adressage IPv4 » (<content-link target="http://www.iana.org/assignments/ipv4-address-space" type="external">http://www.iana.org/assignments/ipv4-address-space</content-link>)</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906010400">
<title><content-text>Protocole de routage sans classe</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906010401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7950321549"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010400/tl0906010401/cm7950321549.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906010000/tl0906010400/tl0906010401/cm7950321549text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Les protocoles RIPv2, EIGRP, OSPF, IS-IS et BGP font partie des protocoles de routage sans classe. Ces protocoles de routage incluent le masque de sous-réseau et l’adresse réseau dans leurs mises à jour de routage. Les protocoles de routage sans classe sont nécessaires lorsque le masque ne peut pas être supposé ou déterminé par la valeur du premier octet. </p> <p>Par exemple, les réseaux 172.16.0.0/16, 172.17.0.0/16, 172.18.0.0/16 et 172.19.0.0/16 peuvent être regroupés par 172.16.0.0/14. </p> <p>Si le routeur R2 envoie l’information de résumé du routage 172.16.0.0 sans le masque /14, R3 applique le masque par classe par défaut /16. En effet, dans un scénario de protocole de routage par classe, R3 ne connaît pas les réseaux 172.17.0.0/16, 172.18.0.0/16 et 172.19.0.0/16. </p> <p><b>Remarque :</b> R2 peut envoyer les informations de chacun des réseaux les unes après les autres sans utiliser le résumé à l’aide d’un protocole de routage par classe. Cependant, les avantages du résumé sont perdus.</p> <p>Les protocoles de routage par classe ne peuvent pas envoyer de routes de super-réseau car, s’ils le faisaient, le routeur récepteur de la mise à jour du routage appliquerait le routage de classe par défaut de l’adresse réseau, sans tenir compte du super-réseau. Si la topologie contenait un protocole de routage par classe, R3 n’installerait que 172.16.0.0/16 dans la table de routage. </p> <p><b>Remarque :</b> si une route de super-réseau figure dans une table de routage (par exemple, en tant que route statique), alors le protocole de routage par classe n’inclut pas cette route dans ses mises à jour.</p> <p>Avec un protocole de routage sans classe, R2 annonce à R3 le réseau 172.16.0.0 avec le masque /14. R3 peut installer la route de super-réseau 172.16.0.0/14 dans sa table de routage et, de ce fait, R3 devient accessible aux réseaux 172.16.0.0/16, 172.17.0.0/16, 172.18.0.0/16 et 172.19.0.0/16.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0906020000">
<title><content-text>VLSM</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906020100">
<title><content-text>VLSM en action</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906020101">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm9308859530"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906020000/tl0906020100/tl0906020101/cm9308859530.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906020000/tl0906020100/tl0906020101/cm9308859530text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans un cours précédent, vous avez appris comment le masquage de sous-réseau de longueur variable (VLSM) permettait d’utiliser différents masques pour chaque sous-réseau. Une fois un bloc d’adresses réseau découpé en sous-réseaux, ces sous-réseaux peuvent eux-mêmes être découpés en sous-réseaux. <b>Comme vous le savez, VLSM découpe simplement un sous-réseau en sous-réseaux. Le VLSM peut être considéré comme <i>découpage en sous-réseaux</i>.</b></p> <p><b>Cliquez sur Lire pour lancer l’animation.</b></p> <p>La figure illustre le réseau 10.0.0.0/8 qui a été subdivisé à l’aide du masque de sous-réseau /16, qui fait 256 sous-réseaux.</p> <span class="cmd"><p>10.0.0.0/16</p></span> <span class="cmd"><p>10.1.0.0/16</p></span> <span class="cmd"><p>10.2.0.0/16</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>10.255.0.0/16</p></span> <p>Chacun des sous-réseaux /16 peut à son tour être subdivisé en sous-réseaux. Par exemple, dans l’animation, le sous-réseau 10.1.0.0/16 est à nouveau subdivisé à l’aide du masque /24 et génère les sous-réseaux supplémentaires suivants.</p> <span class="cmd"><p>10.1.1.0/24</p></span> <span class="cmd"><p>10.1.2.0/24</p></span> <span class="cmd"><p>10.1.3.0/24</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>.</p></span> <span class="cmd"><p>10.1.255.0/24</p></span>  <p>Le sous-réseau 10.2.0.0/16 est également subdivisé à nouveau avec un masque /24. De même, les sous-réseaux 10.3.0.0/16 et 10.4.0.0/16 sont respectivement découpés en sous-réseaux à l’aide des masques /28 et /20. </p> <p>Les adresses IP des hôtes sont attribuées ici à partir des adresses des « sous-réseaux de sous-réseaux ». Par exemple, l’animation présente le sous-réseau 10.1.0.0/16 découpé en sous-réseaux à l’aide du masque /24. L’hôte qui possède l’adresse 10.1.4.10 est membre du sous-réseau 10.1.4.0/24 encore plus spécifique.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906020200">
<title><content-text>VLSM et adresses IP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906020201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8064438819"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906020000/tl0906020200/tl0906020201/cm8064438819.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906020000/tl0906020200/tl0906020201/cm8064438819text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Une autre manière de visualiser les sous-réseaux VLSM consiste à répertorier tous les sous-réseaux et leurs sous-réseaux respectifs. Sur la figure, le réseau 10.0.0.0/8 est l’espace d’adressage de départ Il est découpé en sous-réseaux à l’aide du masque /16 lors de la première phase de découpage en sous-réseaux. Vous savez déjà que l’emprunt de 8 bits (de /8 à /16) crée 256 sous-réseaux. Le routage par classe ne permet pas d’aller plus loin. Vous ne pouvez choisir qu’un seul masque pour tous vos réseaux. Grâce à VLSM et au routage sans classe, vous disposez davantage de flexibilité pour créer d’autres adresses réseau et utiliser un masque adapté à vos besoins. </p> <p><b>Cliquez sur 10.1.0.0/16 dans la figure.</b></p> <p>8 bits supplémentaires sont à nouveau empruntés pour le sous-réseau 10.1.0.0/16 afin de créer 256 sous-réseaux à l’aide d’un masque /24. Ce masque autorise 254 adresses d’hôte par sous-réseau. Les sous-réseaux compris entre 10.1.0.0/24 et 10.1.255.0/24 sont des sous-réseaux du sous-réseau 10.1.0.0/16.</p> <p><b>Cliquez sur 10.2.0.0/16 dans la figure.</b></p> <p>Le sous-réseau 10.2.0.0/16 est ensuite découpé en sous-réseaux à l’aide d’un masque /24. Les sous-réseaux compris entre 10.2.0.0/24 et 10.2.255.0/24 sont des sous-réseaux du sous-réseau 10.2.0.0/16.</p> <p><b>Cliquez sur 10.3.0.0/16 dans la figure.</b></p> <p>Le sous-réseau 10.3.0.0/16 est ensuite découpé en sous-réseaux à l’aide d’un masque /28. Ce masque autorise 14 adresses d’hôte par sous-réseau. Douze bits sont empruntés pour créer 4 096 sous-réseaux compris entre 10.3.0.0/28 et 10.3.255.240/28.</p> <p><b>Cliquez sur 10.4.0.0/16 dans la figure. </b></p> <p>Le sous-réseau 10.4.0.0/16 est ensuite découpé en sous-réseaux à l’aide d’un masque /20. Ce masque autorise 4096 adresses d’hôte par sous-réseau. Quatre bits sont empruntés, créant 16 sous-réseaux compris entre 10.4.0.0/20 et 10.4.240.0/20. Ces sous-réseaux /20 sont suffisamment importants pour être eux-mêmes découpés en d’autres sous-réseaux et créer ainsi davantage de réseaux.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0906030000">
<title><content-text>CIDR</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906030100">
<title><content-text>Regroupement de route</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906030101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3693851252"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906030000/tl0906030100/tl0906030101/cm3693851252.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906030000/tl0906030100/tl0906030101/cm3693851252text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme étudié précédemment, le résumé de routage, également connu sous le nom d’agrégation de routes, est le processus de notification d’un ensemble <content-link target="cg4791660266" type="glossary">contigu</content-link> d’adresses par une seule adresse avec un masque de sous-réseau plus court et moins spécifique. Notez que, parfois, le routage interdomaine sans classe (CIDR) est une forme de résumé de routage et qu’il est dans ce cas synonyme de <content-link target="cg9816153432" type="glossary">création d’un super-réseau</content-link>. </p> <p>Vous devriez maintenant bien connaître le résumé de routage effectué par les protocoles de routage par classe tels que RIPv1. RIPv1 résume les sous-réseaux en une adresse réseau principal par classe lors de l’envoi de la mise à jour de RIPv1 à une interface qui appartient à un autre réseau principal. Par exemple, RIPv1 résume les sous-réseaux 10.0.0.0/24 (10.0.0.0/24 à 10.255.255.0/24) par 10.0.0.0/8. </p> <p>Le CIDR ignore les limitations des classes et autorise le résumé avec les masques inférieurs à celui du masque par classe par défaut. Ce type de résumé permet de réduire le nombre d’entrées dans les mises à jour de routage et de diminuer le nombre d’entrées dans les tables de routage locales. Il contribue également à réduire la consommation de bande passante par les mises à jour de routage et accélère les recherches dans les tables de routage.</p> <p>La figure illustre une route statique unique possédant l’adresse 172.16.0.0 et le masque 255.248.0.0 résumant tous les réseaux par classe compris entre 172.16.0.0/16 et 172.23.0.0/16. Bien que les réseaux 172.22.0.0/16 et 172.23.0.0/16 ne figurent pas sur le graphique, ils sont également inclus dans le résumé du routage. Notez que le masque /13 (255.248.0.0) est inférieur au masque de classe par défaut /16 (255.255.0.0).</p> <p><b>Remarque :</b> n’oubliez pas qu’un super-réseau est toujours un résumé de routage, mais qu’un résumé de routage n’est pas toujours un super-réseau. </p> <p> </p> <p>Un routeur peut posséder une entrée de route spécifique et une entrée de résumé du routage couvrant le même réseau. Supposons qu’un routeur X possède une route spécifique pour 172.22.0.0/16 utilisant l’interface série Serial 0/0/1 et un résumé du routage 172.16.0.0/13 utilisant l’interface série Serial 0/0/0. Les paquets dotés de l’adresse IP 172.22.n.n correspondent aux deux entrées de route. Ces paquets destinés à 172.22.0.0 sont envoyés à l’interface série Serial 0/0/1 car il existe une correspondance plus grande (16 bits) qu’avec les 13 bits du résumé du routage 172.16.0.0/13 de l’interface série Serial 0/0/0. </p> <p> </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906030200">
<title><content-text>Calcul du regroupement de route</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm2414351302"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906030000/tl0906030200/tl0906030201/cm2414351302.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906030000/tl0906030200/tl0906030201/cm2414351302text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le calcul des regroupements de route et des super-réseaux est identique au processus déjà abordé dans le chapitre 2 « Routage statique ». Par conséquent, l’exemple suivant est présenté sous forme de brève révision. </p> <p>Le regroupement de route en une seule adresse et un seul masque peut s’effectuer en trois étapes. Examinons les quatre réseaux suivants :</p> <ul><li> 172.20.0.0/16</li> <li> 172.21.0.0/16</li> <li> 172.22.0.0/16</li> <li> 172.23.0.0/16</li></ul> <p><b>Cliquez dans la figure sur Étape 1.</b></p> <p>La première étape consiste à répertorier les réseaux au format binaire. La figure illustre les quatre réseaux au format binaire.</p> <p><b>Cliquez dans la figure sur Étape 2.</b></p> <p>Cette deuxième étape consiste à compter le nombre de bits les plus à gauche identiques dans toutes les adresses afin de déterminer le masque du résumé du routage. La figure montre que les 14 bits les plus à gauche correspondent. Il s’agit du préfixe, ou masque de sous-réseau, de la route résumée : /14 ou 255.252.0.0.</p> <p><b>Cliquez dans la figure sur Étape 3.</b></p> <p>La troisième étape consiste à copier les bits correspondants et à compléter l’adresse avec des bits 0 pour déterminer l’adresse réseau résumée. La figure montre que les bits correspondants comportant des zéros à la fin permettent d’obtenir l’adresse 172.20.0.0. Les quatre réseaux (172.20.0.0/16, 172.21.0.0/16, 172.22.0.0/16 et 172.23.0.0/16) peuvent être résumés en une seule adresse réseau et son préfixe 172.20.0.0/14.</p> <p>Les exercices de la section suivante vous permettent de vous exercer à la conception et au dépannage de schémas d’adressage VLSM. Vous pouvez également vous exercer à la création et au dépannage de résumés de routage.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0906040000">
<title><content-text>Exercice sur VLSM et le résumé de routage</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906040100">
<title><content-text>Exercice sur le calcul VLSM et la conception d’adressage de base</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm1034259380"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040100/tl0906040101/cm1034259380/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040100/tl0906040101/cm1034259380/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous devez utiliser l’adresse réseau 192.168.1.0/24 pour découper en sous-réseaux et fournir l’adressage IP d’un schéma logique particulier. La technique du VLSM doit être utilisée pour répondre aux besoins de l’adressage du réseau 192.168.1.0/24. </p><p><b>Pour plus d’informations, cliquez sur l’icône Travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2825503187"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040100/tl0906040102/cm2825503187/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040100/tl0906040102/cm2825503187/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez utiliser l’exercice Packet Tracer 6.4.1 pour effectuer cet exercice. L’exercice contient un récapitulatif des instructions. Il est toutefois recommandé de consulter le PDF de l’exercice à la page précédente pour plus d’informations.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040200">
<title><content-text>Exercice sur le calcul VLSM et la conception d’adressage avancés</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6685901685"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040200/tl0906040201/cm6685901685/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040200/tl0906040201/cm6685901685/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous devez utiliser l’adresse réseau 172.16.0.0/16 pour découper en sous-réseaux et fournir l’adressage IP d’une topologie donnée. VLSM doit être utilisé pour répondre aux besoins d’adressage à l’aide du réseau 172.16.0.0/16. </p><p><b>Pour plus d’informations, cliquez sur l’icône Travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm4910444482"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040200/tl0906040202/cm4910444482/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040200/tl0906040202/cm4910444482/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez utiliser l’exercice Packet Tracer 6.4.2 pour effectuer cet exercice. L’exercice contient un récapitulatif des instructions. Il est toutefois recommandé de consulter le PDF de l’exercice à la page précédente pour plus d’informations.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040300">
<title><content-text>Exercice sur le dépannage de la conception d’un adressage VLSM</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8080438180"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040300/tl0906040301/cm8080438180/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040300/tl0906040301/cm8080438180/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, l’adresse réseau 172.16.128.0/17 est utilisée pour fournir l’adressage IP à un réseau. VLSM a été utilisé pour découper en sous-réseaux l’espace d’adressage <b>de manière incorrecte</b>. Vous devrez dépanner l’adressage attribué à chaque sous-réseau pour déterminer où se trouvent des erreurs, puis déterminer les attributions d’adressage correctes, le cas échéant.</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5581870985"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040300/tl0906040302/cm5581870985/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040300/tl0906040302/cm5581870985/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez utiliser l’exercice Packet Tracer 6.4.3 pour effectuer cet exercice. L’exercice contient un récapitulatif des instructions. Il est toutefois recommandé de consulter le PDF de l’exercice à la page précédente pour plus d’informations.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040400">
<title><content-text>Exercice sur le récapitulatif de routage de base</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040401">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2465938079"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040400/tl0906040401/cm2465938079/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040400/tl0906040401/cm2465938079/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous disposez d’un réseau possédant déjà les attributions de découpage en sous-réseaux et d’adresses. Vous devez calculer les résumés de routage susceptibles de réduire le nombre d’entrées dans les tables de routage.</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6247567554"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040400/tl0906040402/cm6247567554/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040400/tl0906040402/cm6247567554/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez utiliser l’exercice Packet Tracer 6.4.4 pour effectuer cet exercice. L’exercice contient un récapitulatif des instructions. Il est toutefois recommandé de consulter le PDF de l’exercice à la page précédente pour plus d’informations.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040500">
<title><content-text>Exercice sur le récapitulatif de routage avancé</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040501">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8257633125"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040500/tl0906040501/cm8257633125/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040500/tl0906040501/cm8257633125/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, vous disposez d’un réseau possédant déjà les attributions de découpage en sous-réseaux et d’adresses. Vous devez calculer les résumés de routage susceptibles de réduire le nombre d’entrées dans les tables de routage.</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040502">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1724022639"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040500/tl0906040502/cm1724022639/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040500/tl0906040502/cm1724022639/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez utiliser l’exercice Packet Tracer 6.4.5 pour effectuer cet exercice. L’exercice contient un récapitulatif des instructions. Il est toutefois recommandé de consulter le PDF de l’exercice à la page précédente pour plus d’informations.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0906040600">
<title><content-text>Exercice sur le dépannage du récapitulatif de routage</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906040601">
<content-media type="ActivityLab" id="cm8818245746"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040600/tl0906040601/cm8818245746/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040600/tl0906040601/cm8818245746/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans cet exercice, l’adressage IP de réseau local est déjà effectué pour le réseau. VLSM a été utilisé pour découper en sous-réseaux l’espace d’adressage. Les regroupements de route sont <b>incorrects</b>. Vous devez dépanner les résumés de routage attribués en identifiant la nature des erreurs et en déterminant les résumés de routage corrects.</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906040602">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6309611390"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040600/tl0906040602/cm6309611390/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906040000/tl0906040600/tl0906040602/cm6309611390/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Vous pouvez utiliser l’exercice Packet Tracer 6.4.6 pour effectuer cet exercice. L’exercice contient un récapitulatif des instructions. Il est toutefois recommandé de consulter le PDF de l’exercice à la page précédente pour plus d’informations.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0906050000">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906050100">
<title><content-text>Résumé et révision</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0906050101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6758167281"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050101/cm6758167281.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050101/cm6758167281text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Résumé</b></p> <p>Le routage interdomaine sans classe (CIDR) a été introduit en 1993 pour remplacer la génération précédente de réseaux par classe de syntaxe d’adresse IP. Le CIDR permet d’utiliser de manière plus efficace l’espace d’adressage IPv4 et l’agrégation de préfixes, connus sous le nom de résumé de routage ou de création de super-réseau. </p> <p>Grâce à CIDR, les classes d’adresses (A, B et C) deviennent obsolètes. L’adresse réseau n’est désormais plus déterminée par la valeur du premier octet mais se voit attribuer une longueur de préfixe (masque de sous-réseau). L’espace d’adressage (nombre d’hôtes sur un réseau) peut désormais se voir attribuer un préfixe spécifique selon le nombre d’hôtes nécessaires pour ce réseau.</p> <p>Le CIDR autorise la création de super-réseaux. Un super-réseau est un ensemble d’adresses réseau principal résumées en une adresse réseau unique avec un masque inférieur à celui du masque par classe par défaut.</p> <p>CIDR utilise les masques de sous-réseau de longueur variable (VLSM) pour allouer les adresses IP aux sous-réseaux en fonction d’un besoin, et non en fonction de la classe. Le VLSM permet de diviser ou de découper les sous-réseaux en sous-réseaux plus petits. En d’autres termes, VLSM découpe un sous réseau en sous-réseaux.</p> <p>La propagation des super-réseaux CIDR ou des sous-réseaux VLSM nécessite un protocole de routage sans classe. Un protocole de routage sans classe inclut le masque de sous-réseau et l’adresse réseau dans la mise à jour de routage. </p> <p>La détermination du résumé du routage et du masque de sous-réseau d’un groupe de réseaux s’effectue en trois étapes simples. La première étape consiste à répertorier les réseaux au format binaire. La deuxième consiste à compter le nombre de bits les plus à gauche correspondants. Vous obtenez ainsi la longueur de préfixe ou le masque de sous-réseau de la route résumée. La troisième étape consiste à copier les bits correspondants et à compléter l&apos;adresse avec des bits à zéro pour terminer l’adresse réseau résumée. L’adresse réseau et le masque de sous-réseau résumés peuvent alors être utilisés comme résumé de routage de ce groupe de réseaux. Les résumés de routage peuvent être utilisés par les routes statiques ainsi que les protocoles de routage sans classe. Les protocoles de routage par classe ne peuvent résumer les routes que dans le masque par classe par défaut.</p> <p>Les protocoles de routage sans classe et leur prise en charge du super-réseau CIDR, de VLSM et des réseaux discontinus sont décrits dans les chapitres suivants.</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0906050102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm9309355434"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050102/cm9309355434.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050102/cm9309355434text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906050103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm1269077189"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050103/cm1269077189/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050103/cm1269077189/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice d’intégration des compétences Packet Tracer de ce chapitre est un scénario de conception VLSM de difficulté moyenne. Votre objectif est de créer un schéma d’adressage basé sur les spécifications fournies dans les instructions, puis de concevoir le réseau et de configurer les routeurs. Puisque vous n’avez pas encore étudié les protocoles de routage par classe, deux commandes vous permettant de faire converger votre réseau RIP sans classe vous sont présentées. Pour terminer, vous devez configurer un résumé du routage.</p> <p><content-link target="E2_PTAct_6_5_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instructions du Projet d’intégration des compétences Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus de détails.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0906050104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5765901095"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050104/cm5765901095.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0906000000/tl0906050000/tl0906050100/tl0906050104/cm5765901095text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Pour en savoir plus</b></p> <p><b>Routage interdomaine sans classe (CIDR) défini dans la RFC 1519</b></p> <p>Les documents RFC sont une série de documents soumis au groupe de travail IETF pour proposer une norme Internet ou transmettre de nouveaux concepts, de nouvelles informations ou parfois des notes d’humour. Le RFC 1519 concerne le routage interdomaine sans classe (CIDR). </p> <p>Les documents RFC sont accessibles à partir de plusieurs sites, notamment <content-link target="http://www.ietf.org" type="external">www.ietf.org</content-link>. Consultez tout ou partie du RFC 1519 pour en savoir plus sur l’introduction du routage CIDR dans la communauté Internet. </p> <p><b>Routeurs d’infrastructure Internet</b></p> <p>Dans la section Pour en savoir plus du chapitre 3 (Présentation des protocoles de routage dynamique), vous accédez aux serveurs de routage pour afficher les routes BGP sur Internet. Parmi ces sites, citons <content-link target="http://www.traceroute.org" type="external">www.traceroute.org</content-link>.</p> <p>Accédez à l’un des serveurs de routage, puis consultez la table de routage réelle d’un routeur Internet à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span>. Notez le nombre de routes présentes sur un routeur d’infrastructure Internet. En mars 2007, il existait plus de 200 000 routes. De nombreuses routes sont des routes et des super-réseaux résumés. À l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show ip route 207.62.187.0</b></span>, consultez un super-réseau.</p> <p><b>CAIDA</b></p> <p>CAIDA (Cooperative Association for Internet Data Analysis) est un site Internet intéressant (<content-link target="http://www.caida.org" type="external">www.caida.org</content-link>). CAIDA « propose des outils et des analyses favorisant la conception et la maintenance d’une infrastructure Internet mondiale robuste et évolutive ». CAIDA est soutenue par plusieurs sponsors, dont Cisco Systems. Bien que ces informations puissent vous sembler obscures, vous commencerez à comprendre certains des termes et concepts présentés.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0906060000">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<topic type="" id="tl0906060100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0906060101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm6725366376"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0906000000/tl0906060000/tl0906060100/tl0906060101/cm6725366376/" mime="" scale="true" type="directory" width="100%" height="100%" external="tl0906000000/tl0906060000/tl0906060100/tl0906060101/cm6725366376/icontext.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
