<chapter type="" id="tl0905000000">
<title><content-text>Protocole RIP version 1</content-text></title>
<section type="ChapterIntroduction" id="tl0905000000">
<title><content-text>Protocole RIP (Routing Information Protocol)</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905000100">
<title><content-text>Présentation du chapitre</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905000101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3612863680"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905000000/tl0905000100/tl0905000101/cm3612863680.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905000000/tl0905000100/tl0905000101/cm3612863680text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Au fil des ans, les protocoles de routage ont évolué pour répondre aux exigences croissantes des réseaux complexes. Le premier protocole était le protocole RIP (Routing Information Protocol). Sa simplicité et sa prise en charge généralisée font qu’il est encore aujourd’hui très populaire. </p> <p>Il est important de comprendre le fonctionnement du protocole RIP dans le cadre de vos études des réseaux pour deux raisons. Tout d’abord, le protocole RIP est encore utilisé aujourd’hui. Votre implémentation réseau peut être suffisamment importante pour nécessiter un protocole de routage, tout en étant suffisamment simple pour utiliser efficacement le protocole RIP. Deuxièmement, en vous familiarisant avec les concepts de base du protocole RIP, vous pourrez le comparer à d’autres. Vous pourrez plus facilement vous familiariser avec d’autres protocoles de routage si vous comprenez le fonctionnement du protocole RIP et sa mise en œuvre. </p> <p>Ce chapitre traite dans le détail de la première version du protocole RIP, en présentant un bref historique, ses caractéristiques, son fonctionnement, sa configuration, sa vérification et son dépannage. Tout au long de ce chapitre, vous pouvez utiliser les exercices Packet Tracer pour mettre en pratique ce que vous avez appris. À la fin de ce chapitre, trois travaux pratiques et un exercice d’intégration des compétences Packet Tracer vous aideront à intégrer le protocole RIPv1 aux connaissances et compétences que vous avez acquises en matière de réseaux.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0905010000">
<title><content-text>RIPv1 : protocole de routage par classe à vecteur de distance</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905010100">
<title><content-text>Contexte et perspectives</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905010101">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm1295210760"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010100/tl0905010101/cm1295210760.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010100/tl0905010101/cm1295210760text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Impact historique du protocole RIP</b></p> <p>Le protocole RIP est le plus ancien des protocoles de routage à vecteur de distance. Bien qu’il ne soit pas aussi sophistiqué que des protocoles de routage plus avancés, sa simplicité et son utilisation généralisée à ce jour sont le garant de sa longévité. Le protocole RIP n’est pas en train de disparaître. Une version IPv6 du protocole RIP, appelée RIPng (nouvelle génération), est désormais disponible. </p> <p><b>Cliquez sur les dates dans la figure pour comparer l’évolution du protocole RIP et des protocoles réseau dans le temps.</b> </p> <p>RIP est né d’un protocole antérieur développé par Xerox, appelé Gateway Information Protocol (GWINFO). Avec le développement de Xerox Network System (<content-link target="cg4132971760" type="glossary">XNS</content-link>), GWINFO a évolué en RIP. Il a par la suite gagné en popularité suite à son implémentation dans Berkeley Software Distribution (BSD) en tant que démon nommé <i>routed</i> (prononcé « route-dee et non rout-ed »). Plusieurs autres fournisseurs ont alors créé leurs propres implémentations du protocole RIP en y intégrant de légères différences. En 1988, reconnaissant le besoin de normaliser ce protocole, Charles Hedrick écrit le document RFC 1058 dans lequel il documente le protocole existant et propose plusieurs améliorations. Depuis, le protocole RIP a été amélioré avec RIPv2 en 1994 et RIPng en 1997.</p> <p><b> Remarque : </b>la première version du protocole RIP est souvent appelée RIPv1 pour la distinguer de RIPv2. Toutefois, les deux versions sont très similaires en termes de fonctionnalités. Lorsque nous étudierons les fonctionnalités communes aux deux versions, nous parlerons du protocole RIP ; lorsque nous étudierons les fonctionnalités propres à chaque version, nous utiliserons RIPv1 et RIPv2. Le protocole RIPv2 fait l’objet d’un prochain chapitre. </p> <p><b>Liens</b></p> <p>« RFC 1058 : protocole RIP » (en anglais), <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc1058.txt" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc1058.txt</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905010200">
<title><content-text>Caractéristiques et format des messages du protocole RIPv1</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905010201">
<content-media type="InteractiveGraphicRollovers" id="cm5640853016"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010200/tl0905010201/cm5640853016.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010200/tl0905010201/cm5640853016text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Caractéristiques du protocole RIP</b></p> <p>Comme évoqué dans le chapitre 4, « Protocoles de routage à vecteur de distance », le protocole RIP présente les principales caractéristiques suivantes :</p> <ul><li> RIP est un protocole de routage à vecteur de distance.</li> <li> La seule métrique qu’il utilise pour le choix du chemin d’accès est le nombre de sauts.</li> <li> Les routes annoncées dont le nombre de sauts est supérieur à 15 sont inaccessibles.</li> <li> Les messages sont diffusés toutes les 30 secondes.</li></ul> <p><b>Placez votre pointeur sur les champs du message RIPv1 encapsulé pour afficher le processus d’encapsulation. </b></p> <p>La partie données d’un message RIP est encapsulée dans un segment UDP, avec les numéros de ports source et de destination définis sur 520. L’en-tête IP et les en-têtes de liaison de données ajoutent des adresses de destination de diffusion avant l’envoi du message à toutes les interfaces configurées RIP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905010202">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm6866685889"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010200/tl0905010202/cm6866685889.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010200/tl0905010202/cm6866685889text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Format des messages du protocole RIP : En-tête RIP</b></p> <p>Trois champs sont spécifiés dans la partie en-tête à quatre octets apparaissant en orange dans la figure. Le champ <b>Commande</b> identifie le type de message (voir la section suivante pour plus de détails). Le champ <b>Version</b> est défini sur 1 pour RIP version 1. Le troisième champ est défini sur <b>Doit être zéro</b>. Les champs « Doit être zéro » permettent une extension future du protocole.</p> <p><b>Format des messages du protocole RIP : Entrée de route</b></p> <p>La partie entrée de route du message comprend trois champs avec le contenu suivant : <b>Identificateur de famille d’adresses</b> (de valeur 2 pour le protocole IP sauf si un routeur exige une table de routage complète, auquel cas ce champ doit avoir la valeur zéro), <b>Adresse IP</b> et <b>Métrique</b>. Cette partie du message relative à l’entrée de route représente une route de destination avec sa métrique associée. Une mise à jour RIP peut contenir jusqu’à 25 entrées de route. La taille maximale du datagramme est 504 octets, sans compter les en-têtes IP ou UDP.</p> <p><b>Pourquoi tant de champs sont-ils définis sur zéro ? </b></p> <p>Le protocole RIP a été développé avant le protocole IP et il était utilisé pour d’autres protocoles réseau (comme XNS). Le système d’exploitation BSD a également joué un rôle. L’espace supplémentaire était initialement prévu pour pouvoir ultérieurement prendre en charge des espaces d’adressage plus grands. Comme nous le verrons dans le chapitre 7, la version RIPv2 utilise pratiquement tous ces champs vides.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905010300">
<title><content-text>Fonctionnement du protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905010301">
<content-media type="AnimationPartialScreen" id="cm4580702771"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010300/tl0905010301/cm4580702771.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010300/tl0905010301/cm4580702771text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Processus de requête/réponse RIP</b></p> <p>Le protocole RIP utilise deux types de messages spécifiés dans le champ Commande : un <b>message de requête</b> et un <b>message de réponse</b>. </p> <p><b>Cliquez sur Lire pour afficher le processus de requête/réponse.</b></p> <p>Chaque interface configurée RIP envoie un message de requête au démarrage, demandant que tous les voisins RIP envoient leurs tables de routage complètes. Un message de réponse est renvoyé par les voisins RIP. Lorsque le routeur à l’origine de la requête reçoit les réponses, il évalue chaque entrée de route. Si une entrée de route est nouvelle, le routeur de réception installe cette route dans la table de routage. Si la route existe déjà dans la table, l’entrée existante est remplacée par la nouvelle si elle présente un meilleur nombre de sauts. Le routeur de départ envoie alors une mise à jour déclenchée via toutes les interfaces RIP contenant sa propre table de routage pour communiquer les nouvelles routes aux voisins RIP.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905010302">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm7388163538"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010300/tl0905010302/cm7388163538.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010300/tl0905010302/cm7388163538text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Classes d’adresses IP et routage par classe</b></p> <p>Vous vous rappelez peut-être, des cours précédents, que les adresses IP attribuées à des hôtes se divisaient initialement en trois classes : la classe A, la classe B et la classe C. Chaque classe se voyait attribuer un masque de sous-réseau par défaut, comme illustré dans la figure. Il est important de connaître le masque de sous-réseau par défaut de chaque classe pour comprendre comment fonctionne le protocole RIP.</p> <p>RIP est un protocole de routage par classe. Comme vous l’avez sans doute noté dans la discussion précédente sur le format des messages, le protocole RIPv1 n’envoie pas d’informations de masque de sous-réseau dans la mise à jour. Par conséquent, un routeur utilise le masque de sous-réseau configuré sur une interface locale ou applique le masque de sous-réseau par défaut de la classe de l’adresse. Du fait de cette limite, les réseaux RIPv1 ne peuvent pas être discontinus, ni mettre en œuvre VLSM.</p> <p>L’adressage IP sera étudié plus en détail dans le chapitre 6, « VLSM et CIDR ». Vous pouvez également suivre les liens suivants pour revoir les informations sur les classes. </p> <p><b>Liens</b></p> <p>« Protocole Internet » (en anglais), <content-link target="http://www.ietf.org/rfc/rfc791.txt" type="external">http://www.ietf.org/rfc/rfc791.txt</content-link></p> <p>« Adressage IP et création de sous-réseaux pour les nouveaux utilisateurs » (en anglais)  <content-link target="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk365/technologies_tech_note09186a00800a67f5.shtml" type="external">http://www.cisco.com/en/US/tech/tk365/technologies_tech_note09186a00800a67f5.shtml</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905010400">
<title><content-text>Distance administrative</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905010401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7441208198"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010400/tl0905010401/cm7441208198.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905010000/tl0905010400/tl0905010401/cm7441208198text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme vous l’avez appris au chapitre 3, « Présentation des protocoles de routage dynamique », la distance administrative est la fiabilité (ou préférence) de la source de la route. La distance administrative par défaut du protocole RIP est 120. Par rapport aux autres protocoles IGP, RIP est le protocole de routage le moins préféré. IS-IS, OSPF, IGRP et EIGRP ont tous des valeurs de distance administrative par défaut plus faibles.</p> <p>N’oubliez pas que vous pouvez vérifier la distance administrative à l’aide des commandes <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> ou <span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span>.</p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0905020000">
<title><content-text>Configuration de base du protocole RIPv1</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905020100">
<title><content-text>Configuration de base du protocole RIPv1</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905020101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5316516891"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020100/tl0905020101/cm5316516891.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020100/tl0905020101/cm5316516891text.xml"/></content-media>
<content-text><p>La figure ci-contre illustre la topologie à trois routeurs utilisée dans le chapitre 2, « Routage statique ». La topologie est physiquement la même, si ce n’est que nous n’aurons pas besoin d’ordinateurs personnels connectés aux réseaux locaux. Toutefois, logiquement, le schéma d’adressage est différent. Nous utilisons cinq adresses réseau de classe C.</p> <p><b>Cliquez sur Table d’adresses dans la figure pour afficher l’adressage d’interface pour chaque routeur.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905020102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6792493573"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020100/tl0905020102/cm6792493573/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020100/tl0905020102/cm6792493573/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez l’exercice Packet Tracer pour configurer et activer toutes les interfaces de la topologie RIP. Scénario A. Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905020200">
<title><content-text>Activation du protocole RIP : commande router rip</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905020201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2500619377"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020200/tl0905020201/cm2500619377.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020200/tl0905020201/cm2500619377text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour activer un protocole de routage dynamique, vous devez passer en mode de configuration globale et utiliser la commande <b><span class="cmd">router</span></b>. Comme illustré dans la figure, si vous entrez un espace suivi d’un point d’interrogation, une liste de tous les protocoles de routage disponibles et pris en charge par l’IOS s’affiche.</p> <p>Pour passer en mode de configuration du routeur pour le protocole RIP, entrez la commande <b><span class="cmd">router rip</span></b> à l’invite de configuration globale. Vous remarquerez que l’invite passe de la configuration globale à</p> <span class="cmd"><p>R1(config-router)#</p></span> <p>Cette commande ne lance pas automatiquement le processus RIP. Elle fournit un accès permettant de configurer les paramètres du protocole de routage. Aucune mise à jour de routage n’est envoyée. </p> <p>Si vous devez totalement supprimer le processus de routage RIP d’un périphérique, annulez la commande à l’aide de la commande <b><span class="cmd">no router rip</span></b>. Cette commande arrête le processus RIP et efface toutes les configurations RIP existantes.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905020300">
<title><content-text>Spécification de réseaux</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905020301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6519625480"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020300/tl0905020301/cm6519625480.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020300/tl0905020301/cm6519625480text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Lorsque vous passez en mode de configuration du routeur RIP, le routeur est chargé d’exécuter le protocole RIP. Toutefois, le routeur doit encore savoir quelles interfaces locales il doit utiliser pour communiquer avec d’autres routeurs et quels réseaux connectés localement il doit annoncer à ces routeurs. Pour activer le routage RIP pour un réseau, utilisez la commande <span class="cmd"><b>network</b></span> en mode de configuration du routeur et entrez l’adresse réseau par classe de chaque réseau connecté directement.</p> <span class="cmd"><p>Router(config-router)#<b>network </b><i>directly-connected-classful-network-address </i></p></span> <p>La commande <span class="cmd"><b>network</b></span> :</p> <ul><li> active le protocole RIP sur toutes les interfaces qui appartiennent à un réseau spécifique. Les interfaces associées envoient et reçoivent désormais les mises à jour RIP ;</li> <li> annonce le réseau spécifié dans les mises à jour de routage RIP envoyées aux autres routeurs toutes les 30 secondes.</li></ul> <p><b>Remarque :</b> si vous entrez une adresse de sous-réseau, l’IOS la convertit automatiquement en adresse réseau par classe. Par exemple, si vous entrez la commande <span class="cmd"><b>network 192.168.1.32</b></span>, le routeur la convertira en <span class="cmd"><b>network 192.168.1.0</b></span>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905020302">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm4282458484"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020300/tl0905020302/cm4282458484.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020300/tl0905020302/cm4282458484text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans la figure ci-contre, la commande <span class="cmd"><b>network</b></span> est configurée sur les trois routeurs pour les réseaux connectés directement. Notez que seuls les réseaux par classe ont été entrés. </p> <p>Que se passe-t-il si vous entrez une adresse de sous-réseau ou une adresse IP d’interface au lieu d’une adresse réseau par classe lorsque vous utilisez la commande <span class="cmd"><b>network</b></span> pour les configurations RIP ?</p> <span class="cmd"><p>R3(config)#<b>router rip</b></p></span> <span class="cmd"><p>R3(config-router)#<b>network 192.168.4.0</b></p></span> <span class="cmd"><p>R3(config-router)#<b>network 192.168.5.1</b></p></span> <p>Dans cet exemple, nous avons entré une adresse IP d’interface plutôt que l’adresse réseau par classe. Notez que l’IOS n’affiche pas de message d’erreur, mais corrige l’entrée et indique l’adresse réseau par classe. La vérification ci-dessous le prouve.</p> <span class="cmd"><p>R3#<b>show running-config</b></p></span> <span class="cmd"><p>!</p></span> <span class="cmd"><p>router rip</p></span> <span class="cmd"><p>network 192.168.4.0</p></span> <span class="cmd"><p>network 192.168.5.0</p></span> <span class="cmd"><p>!</p></span></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905020303">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm3505145117"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020300/tl0905020303/cm3505145117/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905020000/tl0905020300/tl0905020303/cm3505145117/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez l’exercice Packet Tracer pour vous exercer à configurer le routage RIP sur les trois routeurs de la topologie. Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0905030000">
<title><content-text>Vérification et dépannage</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905030100">
<title><content-text>Vérification du protocole RIP : show ip route</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905030101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm6594413959"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030100/tl0905030101/cm6594413959.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030100/tl0905030101/cm6594413959text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Commandes de dépannage efficaces</b></p> <p>Pour vérifier et dépanner le routage, utilisez d’abord <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> et <span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span>. Si vous ne parvenez pas à isoler le problème à l’aide de ces deux commandes, utilisez <span class="cmd"><b>debug ip rip</b></span> pour voir exactement ce qui se passe. Ces trois commandes sont présentées dans l’ordre dans lequel il est suggéré de les utiliser pour vérifier et dépanner une configuration de protocole de routage. Rappelez-vous qu’avant de configurer un routage, qu’il soit statique ou dynamique, vous devez vous assurer que toutes les interfaces nécessaires sont actives, en utilisant la commande <span class="cmd"><b>show ip interface brief</b></span>.</p> <p><b>Cliquez sur R1, R2 et R3 pour afficher les tables de routage.</b></p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> vérifie que les routes reçues par les voisins RIP sont installées dans une table de routage. Les routes RIP sont indiquées dans la sortie de la commande par la lettre <span class="cmd"><b>R</b></span>. Puisque cette commande affiche la table de routage complète, y compris les routes connectées directement et les routes statiques, il s’agit généralement de la première commande utilisée pour vérifier la convergence. Il est possible que les routes n’apparaissent pas immédiatement lorsque vous exécutez la commande car la convergence des réseaux prend un certain temps. Cependant, une fois le routage correctement configuré sur tous les routeurs, la commande <span class="cmd"><b>show ip route</b></span> indiquera que chaque routeur dispose d’une table de routage complète, avec une route pour chaque réseau de la topologie.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton Topologie.</b></p> <p>Comme vous pouvez le voir dans la figure, la topologie comporte cinq réseaux. Chaque routeur répertorie cinq réseaux dans sa table de routage. Nous pouvons par conséquent affirmer que les trois routeurs ont convergé, car chacun a une route vers chaque réseau indiqué dans la topologie.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905030102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8214359985"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030100/tl0905030102/cm8214359985.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030100/tl0905030102/cm8214359985text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Interprétation de la sortie de la commande <span class="cmd">show ip route</span></b></p> <p>À l’aide des informations contenues dans la figure, concentrons-nous sur une route RIP apprise par R1 et interprétons la sortie affichée dans la table de routage.</p> <span class="cmd"><p><b>R 192.168.5.0/24 [120/2] via 192.168.2.2, 00:00:23, Serial0/0/0</b></p></span> <p>La liste des routes indiquées par la lettre <span class="cmd"><b>R</b></span> est un moyen rapide de vérifier que le protocole RIP s’exécute bien sur ce routeur. Si le protocole RIP n’est pas au moins partiellement configuré, aucune route RIP ne sera répertoriée. </p> <p>L’adresse du réseau distant et le masque de sous-réseau (<span class="cmd"><b>192.168.5.0/24</b></span>) sont ensuite répertoriés. </p> <p>La valeur de distance administrative (<span class="cmd"><b>120</b></span> pour le protocole RIP) et la distance jusqu’au réseau (<span class="cmd"><b>2</b></span> sauts) sont indiquées entre crochets. </p> <p>L’adresse IP du tronçon suivant du routeur annonceur est indiquée (R2 à l’adresse <span class="cmd"><b>192.168.2.2</b></span>), de même que le nombre de secondes écoulées depuis la dernière mise à jour (<span class="cmd"><b>00:00:23</b></span>, dans le cas présent). </p> <p>Enfin, l’interface de sortie qui sera utilisée par ce routeur pour le trafic destiné au réseau distant est indiquée (<span class="cmd"><b>Serial 0/0/0</b></span>).</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905030200">
<title><content-text>Vérification du protocole RIP : show ip protocols</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905030201">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3888481266"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030200/tl0905030201/cm3888481266.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030200/tl0905030201/cm3888481266text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Interprétation de la sortie de la commande <span class="cmd">show ip protocols</span></b></p> <p>Si un réseau n’apparaît pas dans la table de routage, vérifiez la configuration de routage à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span>. Celle-ci affiche le protocole de routage actuellement configuré sur le routeur. Ces informations peuvent être utilisées pour vérifier la plupart des paramètres RIP et confirmer les points suivants :</p> <ul><li> Le protocole RIP est configuré.</li> <li> Les interfaces appropriées envoient et reçoivent des mises à jour RIP.</li> <li> Le routeur annonce les réseaux appropriés.</li> <li> Les voisins RIP envoient des mises à jour.</li></ul> <p>Cette commande est également très utile lorsque vous vérifiez les opérations effectuées par d’autres protocoles de routage, comme nous le verrons plus tard avec EIGRP et OSPF.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 1 dans la figure.</b></p> <p>La première ligne d’informations vérifie que le routage RIP est configuré et qu’il fonctionne sur le routeur R2. Comme nous l’avons vu dans la section précédente, « Configuration de base du protocole RIPv1 », il faut au moins une interface active avec une commande <span class="cmd"><b>network</b></span> associée pour que le routage RIP puisse démarrer.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 2 dans la figure.</b></p> <p>Il s’agit des minuteurs indiquant quand sera envoyée par ce routeur la prochaine série de mises à jour. Dans cet exemple, l’envoi se fera dans 23 secondes.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 3 dans la figure.</b></p> <p>Ces informations concernent le filtrage des mises à jour et la redistribution des routes, s’ils sont configurés sur ce routeur. Le filtrage et la redistribution sont tous deux évoqués dans le cursus CCNP.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 4 dans la figure.</b></p> <p>Ce bloc de sortie contient des informations indiquant quelle version RIP est actuellement configurée et quelles interfaces prennent part aux mises à jour RIP.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 5 dans la figure.</b></p> <p>Cette partie indique que le routeur R2 effectue actuellement un récapitulatif de l’identifiant réseau à la périphérie de classe et que, par défaut, il utilisera jusqu’à quatre routes à coût égal pour équilibrer la charge du trafic. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton 6 dans la figure.</b></p> <p>Les réseaux par classe configurés avec la commande <span class="cmd"><b>network</b></span> sont répertoriés à cet endroit. Il s’agit des réseaux qui seront inclus par R2 dans ses mises à jour RIP.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 7 dans la figure.</b></p> <p>Faites défiler vers le bas pour afficher les informations restantes. Les voisins RIP sont répertoriés dans la section <b>Routing Information Sources</b>. <b>Gateway</b> est l’adresse IP du tronçon suivant sur le voisin qui envoie des mises à jour au routeur R2. <b>Distance</b> est la valeur de distance administrative utilisée par le routeur R2 pour les mises à jour envoyées par ce voisin. <b>Last Update</b> correspond au nombre de secondes écoulées depuis la réception de la dernière mise à jour envoyée par ce voisin.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905030300">
<title><content-text>Vérification du protocole RIP : debug ip rip</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905030301">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm3765083639"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030300/tl0905030301/cm3765083639.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030300/tl0905030301/cm3765083639text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Interprétation de la sortie de la commande <span class="cmd">debug ip rip</span></b></p> <p>La plupart des erreurs de configuration RIP sont dues à une instruction de configuration <span class="cmd"><b>network</b></span> incorrecte ou manquante ou à la configuration de sous-réseaux discontinus dans un environnement par classe. La commande <span class="cmd"><b>debug ip rip</b></span>, illustrée dans la figure ci-contre, permet d’identifier les problèmes qui affectent les mises à jour RIP. Cette commande affiche les mises à jour du routage RIP lors de leur envoi et de leur réception. Les mises à jour étant périodiques, vous devez attendre la prochaine série de mises à jour pour consulter la sortie de la commande. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton 1 dans la figure.</b></p> <p>Vous voyez tout d’abord une mise à jour provenant de R1 sur l’interface série Serial 0/0/0. Vous remarquerez que R1 n’envoie qu’une route vers le réseau 192.168.1.0. Aucune autre route n’est envoyée car cela serait contraire à la règle de découpage d’horizon. R1 n’est pas autorisé à annoncer à R2 des réseaux que ce dernier lui avait préalablement envoyés. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton 2 dans la figure.</b></p> <p>La mise à jour suivante provient de R3. Là aussi, du fait de la règle de découpage d’horizon, R3 n’envoie qu’une route : le réseau 192.168.5.0.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 3 dans la figure.</b></p> <p>R2 envoie ses propres mises à jour. R2 commence par créer une mise à jour à envoyer via l’interface FastEthernet0/0. Cette mise à jour inclut l’ensemble de la table de routage, à l’exception du réseau 192.168.3.0, qui est relié à FastEthernet0/0.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 4 dans la figure.</b></p> <p>Ensuite, R2 crée une mise à jour à envoyer à R3. Trois routes sont incluses. R2 n’annonce pas le réseau que R2 et R3 partagent, ni le réseau 192.168.5.0 conformément à la règle de découpage d’horizon. </p> <p><b>Cliquez sur le bouton 5 dans la figure.</b></p> <p>Enfin, R2 crée une mise à jour à envoyer à R1. Trois routes sont incluses. R2 n’annonce pas le réseau partagé par R2 et R1, ni le réseau 192.168.1.0 du fait du découpage d’horizon.</p> <p><b>Remarque :</b> si vous attendiez 30 secondes de plus, vous verriez toutes les informations de débogage affichées dans la figure se répéter, car le protocole RIP envoie des mises à jour périodiques toutes les 30 secondes.</p> <p><b>Cliquez sur le bouton 6 dans la figure.</b></p> <p>Pour arrêter de surveiller les mises à jour RIP sur R2, exécutez la commande <span class="cmd"><b>no debug ip rip</b></span> ou simplement <span class="cmd"><b>undebug all</b></span>, comme illustré dans la figure.</p> <p>L’examen de ces informations de débogage permet de vérifier que le routage RIP est entièrement opérationnel sur R2. Toutefois, pensez-vous qu’il est possible d’optimiser le routage RIP sur R2 ? Le routeur R2 a-t-il besoin d’envoyer des mises à jour via FastEthernet0/0 ? Nous verrons dans la prochaine rubrique comment éviter les mises à jour inutiles.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905030400">
<title><content-text>Interfaces passives</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905030401">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm3970644539"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030400/tl0905030401/cm3970644539.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030400/tl0905030401/cm3970644539text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Les mises à jour RIP inutiles ont une incidence sur le réseau</b></p> <p>Comme nous l’avons vu dans l’exemple précédent, R2 envoie des mises à jour via l’interface FastEthernet0/0 même si aucun périphérique RIP n’existe sur ce réseau local. Le routeur R2 n’a aucun moyen de savoir cela et envoie donc une mise à jour toutes les 30 secondes. L’envoi de mises à jour non nécessaires sur un réseau local a une incidence sur le réseau à trois niveaux :</p> <p>1. Le transport de mises à jour inutiles gaspille la bande passante. Puisque les mises à jour RIP sont diffusées, les commutateurs transféreront les mises à jour à partir de tous les ports. </p> <p>2. Tous les périphériques présents sur le réseau local doivent traiter la mise à jour jusqu’aux couches transport, où le périphérique de réception ignorera la mise à jour.</p> <p>3. L’annonce des mises à jour sur un réseau de diffusion constitue un risque pour la sécurité. Les mises à jour RIP peuvent être interceptées par un logiciel d’analyse de paquets. Les mises à jour de routage peuvent être modifiées et retournées au routeur avec des métriques fausses qui altèrent la table de routage et provoquent l’acheminement incorrect du trafic.</p> <p><b>Arrêt des mises à jour RIP inutiles</b></p> <p>Vous pensez peut-être pouvoir arrêter les mises à jour en supprimant le réseau 192.168.3.0 de la configuration à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>no network 192.168.3.0</b></span>. Toutefois, dans ce cas, R2 n’annoncerait pas ce réseau local en tant que route dans les mises à jour envoyées à R1 et R3. Il est préférable d’utiliser la commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span>, qui empêche la transmission des mises à jour de routage via une interface de routeur tout en autorisant l’annonce de ce réseau aux autres routeurs. Exécutez la commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span> en mode de configuration du routeur.</p> <span class="cmd"><p>Router(config-router)#<b>passive-interface </b><i>type-interface numéro-interface</i></p></span> <p>Cette commande arrête l’envoi de mises à jour de routage via l’interface spécifiée. Toutefois, le réseau auquel appartient l’interface spécifiée continuera d’être annoncé dans les mises à jour de routage envoyées via d’autres interfaces. </p> <p>Dans la figure, le routeur R2 est tout d’abord configuré avec la commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span> pour empêcher les mises à jour de routage sur FastEthernet0/0 car il n’existe aucun voisin RIP sur le réseau local. La commande <span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span> est ensuite utilisée pour vérifier l’interface passive. Notez que l’interface n’est plus répertoriée sous <b>Interface</b>, mais sous une nouvelle section intitulée <b>Passive Interface(s)</b>. Notez par ailleurs que le réseau 192.168.3.0 est encore répertorié sous <b>Routing for Networks</b>, ce qui signifie que ce réseau est encore inclus en tant qu’entrée de route dans les mises à jour RIP envoyées à R1 et R3.</p> <p>Tous les protocoles de routage prennent en charge la commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span>. Dans le cadre d’une configuration standard du routage, vous devrez, au moment voulu, utiliser la commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span>.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905030402">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm7328523808"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030400/tl0905030402/cm7328523808/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905030000/tl0905030400/tl0905030402/cm7328523808/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez l’exercice Packet Tracer pour vérifier le routage RIP et arrêter les mises à jour RIP à l’aide de la commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span>. Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0905040000">
<title><content-text>Résumé automatique des routes</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905040100">
<title><content-text>Topologie modifiée : scénario B</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905040101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm7506510685"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040100/tl0905040101/cm7506510685.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040100/tl0905040101/cm7506510685text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour faciliter la présentation du <content-link target="cg3567348536" type="glossary">résumé automatique</content-link> des routes, la topologie RIP illustrée dans la figure a été modifiée comme suit :</p> <p>Trois réseaux par classe sont utilisés :</p> <ul><li> 172.30.0.0/16</li> <li> 192.168.4.0/24</li> <li> 192.168.5.0/24</li></ul> <p>Le réseau 172.30.0.0/16 est subdivisé en trois sous-réseaux :</p> <ul><li> 172.30.1.0/24</li> <li> 172.30.2.0/24</li> <li> 172.30.3.0/24</li></ul> <p>Les périphériques suivants font partie de l’adresse réseau par classe 172.30.0.0/16 :</p> <ul><li> toutes les interfaces sur R1 ;</li> <li> S0/0/0 et Fa0/0 sur R2.</li></ul> <p>Le réseau 192.168.4.0/24 est subdivisé en un seul sous-réseau : 192.168.4.8/30</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905040102">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6323924586"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040100/tl0905040102/cm6323924586.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040100/tl0905040102/cm6323924586text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur R1, R2 et R3 pour afficher les détails de la configuration de chaque routeur.</b></p> <p>Vous remarquerez que les commandes <span class="cmd"><b>no shutdown</b></span> et <span class="cmd"><b>clock rate</b></span> ne sont pas nécessaires car elles sont encore configurées depuis le scénario A. Toutefois, comme de nouveaux réseaux ont été ajoutés, le processus de routage RIP a été complètement supprimé avec la commande <span class="cmd"><b>no router rip</b></span> avant d’être activé de nouveau.</p> <p><b>Cliquez sur R1 dans la figure.</b></p> <p>Dans les informations affichées pour R1, notez que les deux sous-réseaux ont été configurés avec la commande <span class="cmd"><b>network</b></span>. D’un point de vue technique, cette configuration est incorrecte puisque le protocole RIPv1 envoie l’adresse réseau par classe dans ses mises à jour et pas le sous-réseau. Par conséquent, l’IOS a modifié la configuration pour refléter la configuration par classe correcte, telle qu’elle apparaît dans la sortie de la commande <span class="cmd"><b>show run</b></span>.</p> <p><b>Cliquez sur R2 dans la figure.</b></p> <p>Dans les informations affichées pour R2, notez que le sous-réseau 192.168.4.8 a été configuré avec la commande <span class="cmd"><b>network</b></span>. Là encore, cette configuration est incorrecte d’un point de vue technique et l’IOS l’a modifiée en 192.168.4.0 dans la configuration en cours.</p> <p><b>Cliquez sur R3 dans la figure.</b></p> <p>La configuration de routage de R3 est correcte. La configuration en cours correspond à ce qui a été entré en mode de configuration du routeur.</p> <p><b>Remarque :</b> dans les examens d’évaluation et de certification, le fait d’entrer une adresse de sous-réseau au lieu de l’adresse réseau par classe dans une commande <span class="cmd"><b>network</b></span> est considéré comme une réponse incorrecte. </p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905040200">
<title><content-text>Routeurs de périphérie et résumé automatique des routes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905040201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5649253188"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040200/tl0905040201/cm5649253188.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040200/tl0905040201/cm5649253188text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Comme vous le savez déjà, RIP est un protocole de routage par classe qui résume automatiquement les réseaux par classe au niveau des périphéries des réseaux principaux. Dans la figure, vous pouvez constater que le routeur R2 a des interfaces dans plusieurs réseaux principaux par classe. Cela fait de R2 un <content-link target="cg8932544635" type="glossary">routeur de périphérie</content-link> dans le protocole RIP. Les interfaces Serial 0/0/0 et FastEthernet 0/0 du routeur R2 se trouvent toutes deux à l’intérieur de la périphérie du réseau 172.30.0.0. L’interface Serial 0/0/1 se trouve à l’intérieur de la périphérie du réseau 192.168.4.0. </p> <p>Étant donné que les routeurs de périphérie résument les sous-réseaux RIP d’un réseau principal à l’autre, les mises à jour pour les réseaux 172.30.1.0, 172.30.2.0 et 172.30.3.0 sont automatiquement récapitulées en 172.30.0.0 lors de leur envoi via l’interface Serial 0/0/1 de R2.</p> <p>Nous verrons dans les deux sections suivantes comment les routeurs de périphérie effectuent ce résumé.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905040300">
<title><content-text>Traitement des mises à jour RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905040301">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm5356626038"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040300/tl0905040301/cm5356626038.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040300/tl0905040301/cm5356626038text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Règles de traitement des mises à jour RIPv1</b></p> <p>Les deux règles suivantes régissent les mises à jour RIPv1 :</p> <ul><li> si une mise à jour de routage et l’interface sur laquelle elle est reçue appartiennent au même réseau principal, le masque de sous-réseau de l’interface est appliqué au réseau dans la mise à jour de routage ;</li> <li> si une mise à jour de routage et l’interface sur laquelle elle est reçue appartiennent à deux réseaux principaux différents, le masque de sous-réseau par classe du réseau est appliqué à ce réseau dans la mise à jour de routage.</li></ul> <p><b>Exemple de traitement des mises à jour RIPv1</b></p> <p>Dans la figure, R2 reçoit une mise à jour de R1 et entre le réseau dans la table de routage. Comment R2 sait-il que ce sous-réseau a un masque de sous-réseau /24 (255.255.255.0) ? Il le sait parce que :</p> <ul><li> R2 a reçu ces informations sur une interface appartenant au même réseau par classe (172.30.0.0) que celui de la mise à jour entrante 172.30.1.0 ;</li> <li> l’adresse IP de l’interface Serial 0/0/0 par laquelle R2 a reçu le message « 172.30.1.0 in 1 hops » est 172.30.2.2 et le masque de sous-réseau 255.255.255.0 (/24) ; </li> <li> R2 utilise son propre masque de sous-réseau sur cette interface, qu’il applique à ce sous-réseau et à tous les autres sous-réseaux 172.30.0.0 qu’il reçoit sur cette interface (172.30.1.0 en l’occurrence) ; </li> <li> le sous-réseau 172.30.1.0 /24 a été ajouté à la table de routage.</li></ul> <p>Les routeurs exécutant RIPv1 doivent utiliser le même masque de sous-réseau pour tous les sous-réseaux ayant le même réseau par classe. </p> <p>Comme vous l’apprendrez dans les prochains chapitres, les protocoles de routage sans classe comme RIPv2 permettent au même réseau principal (par classe) d’utiliser des masques de sous-réseau différents sur des sous-réseaux distincts ; ces masques sont connus sous le nom de masques de sous-réseau de longueur variable (VLSM).</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905040400">
<title><content-text>Envoi de mises à jour RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905040401">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm9810893481"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040400/tl0905040401/cm9810893481.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040400/tl0905040401/cm9810893481text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Affichage du résumé automatique des routes avec la commande Debug</b></p> <p>Lorsqu’il envoie une mise à jour, le routeur de périphérie R2 inclut l’adresse réseau et la métrique associée. Si l’entrée de route concerne une mise à jour envoyée à partir d’un réseau principal différent, l’adresse réseau indiquée dans l’entrée de route est résumée par l’adresse par classe ou du réseau principal. C’est exactement ce que fait R2 pour 192.168.4.0 et 192.168.5.0. Il envoie ces réseaux par classe à R1.</p> <p>R2 a également des routes pour les sous-réseaux 172.30.1.0/24, 172.30.2.0/24 et 172.30.3.0/24. Dans sa mise à jour de routage vers R3 via l’interface Serial0/0/1, R2 envoie seulement un récapitulatif de l’adresse réseau par classe de 172.30.0.0.</p> <p>Si l’entrée de route est destinée à une mise à jour au sein d’un réseau principal, le masque de sous-réseau de l’interface de sortie est utilisé pour déterminer l’adresse réseau à annoncer. R2 envoie le sous-réseau 172.30.3.0 à R1 en utilisant le masque de sous-réseau sur Serial0/0/0 pour déterminer l’adresse de sous-réseau à annoncer. </p> <p>R1 reçoit la mise à jour 172.30.3.0 sur l’interface Serial0/0/0, dont l’adresse d’interface est 172.30.2.1/24. Étant donné que la mise à jour de routage et l’interface appartiennent toutes deux au même réseau principal, R1 applique son masque /24 à la route 172.30.3.0.</p> <p><b>Cliquez sur les Tables de routage de R1 et R3 dans la figure pour les comparer.</b></p> <p>Vous remarquerez que R1 a trois routes pour le réseau principal 172.30.0.0, qui a été subdivisé en sous-réseaux /24 ou 255.255.255.0. R3 a une seule route vers le réseau 172.30.0.0 et ce réseau n’a pas été subdivisé en sous-réseaux. R3 contient le réseau principal dans sa table de routage. Néanmoins, il serait faux de supposer que R3 ne dispose pas d’une connectivité complète. R3 enverra tous les paquets destinés aux réseaux 172.30.1.0/24, 172.30.2.0/24 et 172.30.3.0/24 à R2 car ces trois réseaux appartiennent à 172.30.0.0/16 et sont accessibles via R2.</p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905040500">
<title><content-text>Avantages et inconvénients du récapitulatif automatique des routes</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905040501">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm6027576615"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040500/tl0905040501/cm6027576615.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040500/tl0905040501/cm6027576615text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Avantages du résumé automatique des routes</b></p> <p>Comme nous l’avons vu avec R2 dans la figure précédente, le protocole RIP résume automatiquement les mises à jour entre les réseaux par classe. Dans la mesure où la mise à jour 172.30.0.0 est envoyée via une interface (Serial 0/0/1) qui se trouve sur un réseau par classe différent (192.168.4.0), RIP envoie une seule mise à jour pour l’ensemble du réseau par classe au lieu d’une pour chacun des différents sous-réseaux. Ce processus est similaire au résumé de plusieurs routes statiques en une seule que nous avons testé précédemment. Pourquoi le résumé automatique des routes est-il un avantage ? </p> <ul><li> Les mises à jour de routage envoyées et reçues sont moins volumineuses, ce qui permet d’utiliser moins de bande passante pour les mises à jour de routage entre R2 et R3. </li> <li> R3 a une seule route pour le réseau 172.30.0.0/16, quel que soit le nombre de sous-réseaux ou la manière dont il est subdivisé. L’utilisation d’une seule route accélère le processus de recherche dans la table de routage de R3.</li></ul></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905040502">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm8512098222"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040500/tl0905040502/cm8512098222.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040500/tl0905040502/cm8512098222text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Le résumé automatique des routes présente-t-il des inconvénients ? Oui, lorsque des réseaux discontinus sont configurés dans la topologie.</p> <p><b>Inconvénient du résumé automatique des routes</b></p> <p>Comme le montre la figure, le schéma d’adressage a été modifié. Cette topologie sera utilisée pour illustrer un inconvénient majeur que présentent les protocoles de routage par classe comme RIPv1 : le fait qu’ils ne prennent pas en charge les réseaux discontinus. </p> <p>Les protocoles de routage par classe n’incluent pas le masque de sous-réseau dans les mises à jour de routage. Les réseaux sont automatiquement résumés aux périphéries des réseaux principaux puisque le routeur de réception est incapable de déterminer le masque de la route. Ceci est dû au fait que l’interface de réception et les routes découpées en sous-réseaux peuvent avoir un masque différent. </p> <p>Notez que R1 et R3 ont tous deux des sous-réseaux du réseau principal 172.30.0.0/16, ce qui n’est pas le cas de R2. En fait, R1 et R3 sont des routeurs de périphérie pour 172.30.0.0/16 car ils sont séparés par un autre réseau principal, 209.165.200.0/24. Cette séparation crée un réseau discontinu, puisque deux groupes de sous-réseaux 172.30.0.0/24 sont séparés par au moins un autre réseau principal. 172.30.0.0/16 est un réseau discontinu. </p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905040503">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8024546921"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040500/tl0905040503/cm8024546921.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040500/tl0905040503/cm8024546921text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Les topologies discontinues ne convergent pas avec RIPv1</b> </p> <p>La figure montre la configuration RIP de chaque routeur, en fonction de la topologie. La configuration du protocole RIPv1 est correcte, mais elle ne permet pas de déterminer tous les réseaux de cette topologie discontinue. Pour comprendre pourquoi, rappelez-vous qu’un routeur n’annoncera les adresses de réseaux principaux que via des interfaces qui n’appartiennent pas à la route annoncée. Par conséquent, R1 n’annoncera pas 172.30.1.0 ni 172.30.2.0 à R2 sur le réseau 209.165.200.0. R3 n’annoncera pas 172.30.100.0 ni 172.30.200.0 à R2 sur le réseau 209.165.200.0. Toutefois, les deux routeurs R1 et R3 annonceront l’adresse du réseau principal 172.30.0.0.</p> <p>Quel est le résultat ? Si le masque de sous-réseau n’est pas inclus dans la mise à jour de routage, RIPv1 ne peut pas annoncer d’informations de routage spécifiques qui permettront aux routeurs d’effectuer un routage correct pour les sous-réseaux 172.30.0.0/24.</p> <p><b>Cliquez sur les boutons </b><span class="cmd"><b>show ip route</b></span><b> correspondant à R1, R2 et R3 dans la figure et passez en revue les routes.</b></p> <ul><li> R1 n’a aucune route menant vers les réseaux locaux reliés à R3. </li> <li> R3 n’a aucune route menant vers les réseaux locaux reliés à R1.</li> <li> R2 a deux chemins à coût égal menant au réseau 172.30.0.0. </li> <li> R2 équilibrera la charge du trafic destiné à tout sous-réseau de 172.30.0.0. Cela signifie que R1 obtiendra la moitié du trafic et R3 l’autre moitié, que la destination du trafic soit l’un de leurs réseaux locaux ou non. </li></ul> <p>Le chapitre 7, « RIPv2 », présente une version de cette topologie. Elle sera utilisée pour illustrer la différence entre le routage par classe et sans classe.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905040504">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm5980281860"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040500/tl0905040504/cm5980281860/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905040000/tl0905040500/tl0905040504/cm5980281860/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez l’exercice Packet Tracer pour mettre en œuvre le schéma d’adressage du scénario B et explorer les avantages et les inconvénients du résumé automatique des routes. Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0905050000">
<title><content-text>Route par défaut et RIPv1</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905050100">
<title><content-text>Topologie modifiée : scénario C</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905050101">
<content-media type="InteractiveGraphicHotspots" id="cm1070061580"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905050000/tl0905050100/tl0905050101/cm1070061580.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905050000/tl0905050100/tl0905050101/cm1070061580text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Ajout d’un accès Internet à la topologie</b></p> <p>En tant que premier protocole de routage dynamique, RIP a été largement utilisé dans les premières implémentations entre clients et FAI, ainsi qu’entre différents FAI. Mais dans les réseaux actuels, les clients n’ont pas forcément besoin d’échanger des mises à jour de routage avec leur FAI. Les routeurs des clients qui se connectent à un FAI n’ont pas besoin d’une liste de toutes les routes présentes sur Internet. Ces routeurs utilisent à la place une route par défaut qui envoie tout le trafic au routeur du FAI lorsque le routeur du client ne présente pas de route vers une destination. Le FAI configure une route statique pointant vers le routeur du client pour les adresses se trouvant dans le réseau du client. </p> <p>Dans le scénario C, R3 est le fournisseur de services ayant accès à Internet, comme l’indique le nuage. R3 et R2 n’échangent pas de mises à jour RIP. R2 utilise par contre une route par défaut pour atteindre le réseau local R3 et toutes les autres destinations qui ne sont pas répertoriées dans sa table de routage. R3 utilise un résumé du routage statique pour atteindre les sous-réseaux 172.30.1.0, 172.30.2.0 et 172.30.3.0.</p> <p>Pour préparer la topologie, l’adressage peut être laissé en place ; c’est le même que celui utilisé dans le scénario B. Toutefois, les étapes suivantes doivent également être effectuées :</p> <p><b>Cliquez sur la Configuration RIP dans la figure.</b></p> <p>1. Désactivez le routage RIP pour le réseau 192.168.4.0 sur R2.</p> <p>2. Configurez R2 avec une route statique par défaut pour envoyer le trafic par défaut à R3.</p> <p>3. Désactivez complètement le routage RIP sur R3. </p> <p>4. Configurez R3 avec une route statique vers les sous-réseaux 172.30.0.0.</p> <p><b>Cliquez sur l’onglet </b><span class="cmd"><b>show ip route</b></span><b> dans la figure pour afficher les informations du routeur correspondant.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905050200">
<title><content-text>Propagation de la route par défaut dans RIPv1</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905050201">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm2590209304"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905050000/tl0905050200/tl0905050201/cm2590209304.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905050000/tl0905050200/tl0905050201/cm2590209304text.xml"/></content-media>
<content-text><p>Pour assurer la connectivité Internet de tous les autres réseaux dans le domaine de routage RIP, la route statique par défaut doit être annoncée à tous les autres routeurs qui utilisent le protocole de routage dynamique. Vous pouvez configurer une route statique par défaut sur R1 qui pointe vers R2, mais cette méthode n’est pas évolutive. Pour chaque routeur ajouté au domaine de routage RIP, vous devriez dans ce cas configurer une autre route statique par défaut. Pourquoi ne pas laisser le protocole de routage faire le travail à votre place ?</p> <p>Avec de nombreux protocoles de routage, notamment RIP, vous pouvez utiliser la commande <span class="cmd"><b>default-information originate</b></span> en mode de configuration du routeur pour indiquer que ce routeur émettra les informations par défaut, en propageant la route statique par défaut dans les mises à jour RIP. Dans la figure, R2 a été configuré avec la commande <span class="cmd"><b>default-information originate</b></span>. La sortie de la commande <span class="cmd"><b>debug ip rip</b></span> indique qu’il envoie désormais une route statique par défaut « à quatre zéros » à R1.</p> <p><b>Cliquez sur <span class="cmd">show ip route</span> dans la figure.</b></p> <p>Dans la table de routage de R1, vous pouvez constater la présence d’une route par défaut potentielle, comme l’indique le code <b><span class="cmd">R*</span></b>. La route statique par défaut sur R2 a été propagée à R1 dans une mise à jour RIP. R1 dispose d’une connectivité vers le réseau local sur R3 et toute destination sur Internet.</p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905050202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm2641692402"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905050000/tl0905050200/tl0905050202/cm2641692402/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905050000/tl0905050200/tl0905050202/cm2641692402/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez l’exercice Packet Tracer pour mettre en œuvre le scénario C avec le routage statique et le routage par défaut et configurer R2 pour propager une route par défaut. Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même. </p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="" id="tl0905060000">
<title><content-text>Configuration du protocole RIPv1 - Travaux pratiques</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905060100">
<title><content-text>Configuration de base du protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905060101">
<content-media type="ActivityLab" id="cm3250463502"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060100/tl0905060101/cm3250463502/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060100/tl0905060101/cm3250463502/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans ces travaux pratiques, vous allez utiliser les commandes de configuration et de vérification présentées dans ce chapitre en utilisant les trois mêmes scénarios. Vous allez configurer le routage RIP, vérifier vos configurations, examiner le problème relatif aux réseaux discontinus, observer le résumé automatique des routes et configurer et propager une route par défaut.</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905060102">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8743710156"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060100/tl0905060102/cm8743710156/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060100/tl0905060102/cm8743710156/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez l’exercice Packet Tracer 5.6.1 pour répéter la simulation des travaux pratiques 5.6.1. Toutefois, n’oubliez pas que Packet Tracer ne remplace pas l’expérience des travaux pratiques avec des équipements réels. </p> <p>Un résumé des instructions est fourni pendant cet exercice. Cliquez sur le fichier PDF des travaux pratiques pour plus de détails.</p> <p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour lancer le scénario A. Tous les scénarios relatifs à cette simulation de travaux pratiques peuvent être lancés à partir des liens ci-dessous.</b></p> <p><content-link target="E2_PTAct_5_6_1a.pka" type="internalfile">Scénario A</content-link></p> <p><content-link target="E2_PTAct_5_6_1b.pka" type="internalfile">Scénario B</content-link></p> <p><content-link target="E2_PTAct_5_6_1c.pka" type="internalfile">Scénario C</content-link></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905060200">
<title><content-text>Configuration avancée du protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905060201">
<content-media type="ActivityLab" id="cm2995971215"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060200/tl0905060201/cm2995971215/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060200/tl0905060201/cm2995971215/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans ces travaux pratiques, une adresse réseau vous est attribuée pour laquelle vous devrez créer des sous-réseaux afin de réaliser l’adressage du réseau représenté dans le schéma de topologie. Il faut pour cela combiner un routage RIPv1 et un routage statique afin que les hôtes qui se trouvent sur des réseaux non directement connectés puissent communiquer entre eux.</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905060202">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6691523507"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060200/tl0905060202/cm6691523507/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060200/tl0905060202/cm6691523507/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez l’exercice Packet Tracer 5.6.2 pour répéter la simulation des travaux pratiques 5.6.2. Toutefois, n’oubliez pas que Packet Tracer ne remplace pas l’expérience des travaux pratiques avec des équipements réels. </p> <p>Un résumé des instructions est fourni pendant cet exercice. Cliquez sur le fichier PDF des travaux pratiques pour plus de détails.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
<topic type="" id="tl0905060300">
<title><content-text>Dépannage du protocole RIP</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905060301">
<content-media type="ActivityLab" id="cm6463424098"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060300/tl0905060301/cm6463424098/" mime="application/pdf" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060300/tl0905060301/cm6463424098/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Dans ces travaux pratiques, vous commencerez par charger des scripts de configuration sur chacun des routeurs. Ces scripts contiennent des erreurs qui empêcheront une communication de bout en bout sur le réseau. Vous devrez dépanner chaque routeur afin de déterminer les erreurs de configuration, puis utiliser les commandes appropriées pour corriger les configurations. Une fois toutes les erreurs de configuration corrigées, tous les hôtes du réseau devraient être en mesure de communiquer entre eux.</p><p><b>Si vous souhaitez des précisions, cliquez sur l’icône des travaux pratiques.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905060302">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm6643327348"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060300/tl0905060302/cm6643327348/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905060000/tl0905060300/tl0905060302/cm6643327348/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>Utilisez l’exercice Packet Tracer 5.6.3 pour répéter la simulation des travaux pratiques 5.6.3. Toutefois, n’oubliez pas que Packet Tracer ne remplace pas l’expérience des travaux pratiques avec des équipements réels. </p> <p>Un résumé des instructions est fourni pendant cet exercice. Cliquez sur le fichier PDF des travaux pratiques pour plus de détails.</p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterSummary" id="tl0905070000">
<title><content-text>Résumé</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905070100">
<title><content-text>Résumé et révision</content-text></title>
<page type="OneColumn" id="tl0905070101">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8927353877"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905070000/tl0905070100/tl0905070101/cm8927353877.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905070000/tl0905070100/tl0905070101/cm8927353877text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Résumé</b></p> <p> RIP (version 1) est un protocole de routage à vecteur de distance par classe. RIPv1 a été l’un des premiers protocoles de routage développés pour acheminer des paquets IP. Le protocole RIP utilise le nombre de sauts comme métrique, une métrique de 16 sauts signifiant que la route n’est pas accessible. De ce fait, le protocole RIP peut uniquement être utilisé dans les réseaux comportant au maximum quinze routeurs entre deux réseaux.</p> <p>Les messages RIP sont encapsulés dans un segment UDP, avec des ports source et de destination de 520. Les routeurs RIP envoient leurs tables de routage complètes à leurs voisins toutes les 30 secondes, à l’exception des routes concernées par la règle de découpage d’horizon.</p> <p>Le protocole RIP est activé en exécutant la commande <span class="cmd"><b>router rip</b></span> à l’invite de configuration globale. La commande <span class="cmd"><b>network</b></span> permet de spécifier les interfaces du routeur qui seront activées pour le protocole RIP, ainsi que l’adresse réseau par classe de chaque réseau connecté directement. Elle permet à l’interface d’envoyer et de recevoir des mises à jour RIP, mais aussi d’annoncer ce réseau aux autres routeurs dans des mises à jour RIP. </p> <p>La commande <span class="cmd"><b>debug ip rip</b></span> peut être utilisée pour afficher les mises à jour RIP qui sont envoyées et reçues par le routeur. La commande <span class="cmd"><b>passive-interface</b></span> permet d’empêcher l’envoi de mises à jour RIP via une interface, sur un réseau local ne contenant aucun autre routeur par exemple. </p> <p>Les entrées RIP apparaissent dans la table de routage avec le code source <b>R</b> et ont une distance administrative de 120. Les routes par défaut sont propagées dans le protocole RIP grâce à la configuration d’une route statique par défaut et à l’utilisation de la commande <span class="cmd"><b>default-information originate</b></span> dans le protocole RIP.</p> <p>RIPv1 récapitule automatiquement les sous-réseaux vers leur adresse par classe lors de l’envoi d’une mise à jour via une interface se trouvant sur un réseau principal différent de l’adresse de sous-réseau de la route. RIPv1 étant un protocole de routage par classe, le masque de sous-réseau n’est pas inclus dans la mise à jour de routage. Lorsqu’un routeur reçoit une mise à jour de routage RIPv1, le protocole RIP doit déterminer le masque de sous-réseau de cette route. Si la route appartient au même réseau par classe principal que la mise à jour, RIPv1 applique le masque de sous-réseau de l’interface de réception. Si la route appartient à un réseau principal par classe différent de l’interface de réception, RIPv1 applique le masque par classe par défaut.</p> <p>La commande <span class="cmd"><b>show ip protocols</b></span> peut être utilisée pour afficher des informations sur les protocoles de routage actives sur le routeur. En ce qui concerne le protocole RIP, cette commande affiche des informations sur les minuteurs, l’état du résumé automatique des routes, les réseaux activés sur ce routeur pour le protocole RIP et d’autres informations.</p> <p>RIPv1 étant un protocole de routage par classe, il ne prend pas en charge les réseaux discontinus ni VLSM. Ces deux sujets sont abordés dans le chapitre 7, « RIPv2 ».</p></content-text>
</page>
<page type="FullScreen" id="tl0905070102">
<content-media type="ChapterSummary" id="cm2768262517"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905070000/tl0905070100/tl0905070102/cm2768262517.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905070000/tl0905070100/tl0905070102/cm2768262517text.xml"/></content-media>
<content-text></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905070103">
<content-media type="ActivityPKA" id="cm8761742000"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905070000/tl0905070100/tl0905070103/cm8761742000/" mime="application/packettracer" scale="true" type="directory" width="0" height="0" external="tl0905000000/tl0905070000/tl0905070100/tl0905070103/cm8761742000/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p>L’exercice d’intégration des compétences Packet Tracer de ce chapitre regroupe toutes les connaissances acquises dans les deux premiers chapitres de ce cours et y ajoute les connaissances acquises sur le protocole RIPv1. </p> <p>Dans cet exercice, vous créez un réseau à partir de zéro. Avec comme point de départ un espace d’adressage et des spécifications de réseau, vous devez mettre en œuvre un modèle de réseau répondant aux spécifications. Ensuite, vous allez mettre en œuvre une configuration de routage RIPv1 réelle avec un routage par défaut intégré. Des instructions détaillées sont fournies dans l’exercice même. </p> <p><content-link target="E2_PTAct_5_7_1_Directions.pdf" type="internalfile">Instructions d’intégration des compétences Packet Tracer (PDF)</content-link></p><p><b>Cliquez sur l’icône Packet Tracer pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
<page type="OneColumn" id="tl0905070104">
<content-media type="StaticGraphic" id="cm8291557991"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905070000/tl0905070100/tl0905070104/cm8291557991.swf" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="400" height="200" external="tl0905000000/tl0905070000/tl0905070100/tl0905070104/cm8291557991text.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Autres sources d’informations</b></p> <p>Les documents RFC sont une série de documents soumis au groupe de travail IETF pour proposer une norme Internet ou transmettre de nouveaux concepts, de nouvelles informations ou parfois même des notes d’humour. RFC 1058 est le document RFC d’origine relatif au protocole RIP rédigé par Charles Hedrick. </p> <p>Les documents RFC sont accessibles à partir de plusieurs sites, notamment <content-link target="http://www.ietf.org" type="external">www.ietf.org</content-link>. Lisez tout ou partie du document RFC 1058. Il contient de nombreuses informations qui vous sont désormais connues, ainsi que quelques informations supplémentaires. </p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
<section type="ChapterQuiz" id="tl0905080000">
<title><content-text>Questionnaire</content-text></title>
<topic type="" id="tl0905080100">
<title><content-text>Questionnaire du chapitre</content-text></title>
<page type="FullScreen" id="tl0905080101">
<content-media type="ChapterQuiz" id="cm9587363550"><title><content-text></content-text></title><media ref="tl0905000000/tl0905080000/tl0905080100/tl0905080101/cm9587363550/" mime="shockwave/flash" scale="true" type="file" width="100%" height="100%" external="tl0905000000/tl0905080000/tl0905080100/tl0905080101/cm9587363550/icontext.xml"/></content-media>
<content-text><p><b>Cliquez sur l’icône du questionnaire pour plus d’informations.</b></p></content-text>
</page>
</topic>
</section>
</chapter>
