<textcomponents>
	<component id="rearLabel">
		<text><![CDATA[<font size="12">Arrière</font>]]></text>
	</component>
    <component id="rearBody">
		<text><![CDATA[<b>Vue arrière : </b><br /><br />Lorsque vous connectez un réseau local à l’aide d’un périphérique multifonction, tous les périphériques locaux doivent être reliés aux ports des commutateurs.<br /><br /><b>Cliquez sur les ports pour obtenir une description.</b>]]></text>
	</component>
    <component id="frontLabel">
		<text><![CDATA[<font size="12">Avant</font>]]></text>
	</component>
	<component id="frontBody">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Vue avant : </b><br /><br />Le Linksys est un périphérique simplifié à faible coût doté des fonctions de plusieurs périphériques réseau (commutateur, routeur, point d’accès sans fil).<br /><br />Des diodes électro-luminescentes (LED) indiquent l’état de connexion de chaque port.<br /><br /><b>Cliquez sur les LED pour obtenir une description.</b></font>]]></text>
	</component>
    <component id="hotspots">
		<text><![CDATA[Zones réactives]]></text>
	</component>
    <component id="fullscale">
		<text><![CDATA[Plein écran]]></text>
	</component>
    <component id="title">
		<text><![CDATA[<font size="14">Linksys : Modèle WRT300N2</font>]]></text>
	</component>
    <component id="views">
		<text><![CDATA[Vues]]></text>
	</component>
    <component id="zoomin">
		<text><![CDATA[Zoom avant]]></text>
	</component>
    <component id="zoomout">
		<text><![CDATA[Zoom arrière]]></text>
	</component>
    <component id="mcEtherSpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Descriptions des LED : </b><br/><br/><ul><li>LED Power : indique que le périphérique est sous tension ; LED vert fixe</li><li>LED WLAN : indique l’état des connexions sans fil</li><li>LED 1 - 4 : indique l’état des connexions Ethernet câblées</li><li>LED Internet : indique l’état de la connexion Internet</li></ul><br/><b>Couleur d’état des LED : </font></b><br/><br/><ul><li>Vert : indique une connexion avec un périphérique terminal</li><li>Rouge ou jaune : indique généralement un problème de connexion</li><li>Clignotante : indique une activité sur le port</li></ul></font>]]></text>
	</component>
    <component id="mcEtherportSpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Ports Ethernet :</b><br/><br/>Plusieurs ports qui sont reliés à la partie interne du commutateur du périphérique multifonction. Ils sont généralement étiquetés « Ethernet ». Tous les périphériques reliés aux ports du commutateur se trouvent sur le même réseau local. Il existe également une connexion interne du port du commutateur vers le port du routeur (port Internet).</font>]]></text>
	</component>
    <component id="mcInternetSpot">
		<text><![CDATA[<font size="12"><b>Port Internet : </b><br/><br/>Port unique relié à la partie routeur du périphérique multifonction. Il sert à relier le périphérique à un autre réseau, tel Internet. La partie routeur d’un périphérique multifonction contient des tables de routage. Il existe une connexion interne de la partie routage du périphérique multifonction à la partie commutateur. Le port Internet et les ports Ethernet sont connectés à des réseaux distincts.</font>]]></text>
	</component>

</textcomponents>